pli-tv-bu-vb-np1_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Cīvaravagga

The sub-chapter on robes

1. Kathinasikkhāpada

1. The training rule on the robe-making season

Ime kho panāyasmanto tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Venerables, these thirty rules on relinquishment and confession come up for recitation.

Tena samayena buddho bhagavā vesāliyaṁ viharati gotamake cetiye.

At one time when the Buddha was staying at Vesālī at the Gotamaka Shrine,

Tena kho pana samayena bhagavatā bhikkhūnaṁ ticīvaraṁ anuññātaṁ hoti.

he allowed the three robes for the monks.

Chabbaggiyā bhikkhū—“bhagavatā ticīvaraṁ anuññātan”ti aññeneva ticīvarena gāmaṁ pavisanti, aññena ticīvarena ārāme acchanti, aññena ticīvarena nahānaṁ otaranti.

When they heard about this, the monks from the group of six entered the village in one set of three robes, stayed in the monastery in another set, and went to bathe in yet another set.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū atirekacīvaraṁ dhāressantī”ti.

“How can the monks from the group of six keep extra robes?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, atirekacīvaraṁ dhārethā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, atirekacīvaraṁ dhāressatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu atirekacīvaraṁ dhāreyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk keeps an extra robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena āyasmato ānandassa atirekacīvaraṁ uppannaṁ hoti.

Soon afterwards Venerable Ānanda was given an extra robe.

Āyasmā ca ānando taṁ cīvaraṁ āyasmato sāriputtassa dātukāmo hoti.

He wanted to give it to Venerable Sāriputta

Āyasmā ca sāriputto sākete viharati.

who was staying at Sāketa.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi—

Knowing that the Buddha had laid down a rule against having extra robes, Ānanda thought,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ—

‘na atirekacīvaraṁ dhāretabban’ti.

Idañca me atirekacīvaraṁ uppannaṁ.

Ahañcimaṁ cīvaraṁ āyasmato sāriputtassa dātukāmo.

Āyasmā ca sāriputto sākete viharati.

Kathaṁ nu kho mayā paṭipajjitabban”ti?

“What should I do in this situation?”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha, who said,

“Kīvaciraṁ panānanda, sāriputto āgacchissatī”ti?

“How long is it, Ānanda, before Sāriputta returns?”

“Navamaṁ vā, bhagavā, divasaṁ dasamaṁ vā”ti.

“Nine or ten days.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, dasāhaparamaṁ atirekacīvaraṁ dhāretuṁ.

“Monks, you should keep an extra robe for ten days at the most.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kathine dasāhaparamaṁ atirekacīvaraṁ dhāretabbaṁ. Taṁ atikkāmayato nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘When his robe is finished and the robe-making season has ended, a monk should keep an extra robe for ten days at the most. If he keeps it beyond that, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Niṭṭhitacīvarasminti

When his robe is finished:

bhikkhuno cīvaraṁ kataṁ vā hoti naṭṭhaṁ vā vinaṭṭhaṁ vā daḍḍhaṁ vā cīvarāsā vā upacchinnā.

the monk has made a robe; or the robe-cloth has been lost, ruined, or burnt; or he has abandoned his expectation of receiving further robe-cloth.

Ubbhatasmiṁ kathineti

The robe-making season has ended:

aṭṭhannaṁ mātikānaṁ aññatarāya mātikāya ubbhataṁ hoti, saṅghena vā antarā ubbhataṁ hoti.

it has ended according to one of the eight summaries or the Sangha has ended it.

Dasāhaparamanti

For ten days at the most:

dasāhaparamatā dhāretabbaṁ.

it should be kept ten days at a maximum.

Atirekacīvaraṁ nāma

An extra robe:

anadhiṭṭhitaṁ avikappitaṁ.

a robe that is not determined, nor transferred to another.

Cīvaraṁ nāma

Robe:

channaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ, vikappanupagaṁ pacchimaṁ.

one of the six kinds of robe-cloth, but not smaller than what can be transferred to another.

Taṁ atikkāmayato nissaggiyaṁ hotīti

If he keeps it beyond that, it becomes subject to relinquishment:

ekādase aruṇuggamane nissaggiyaṁ hoti.

it becomes subject to relinquishment at dawn on the eleventh day.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe-cloth should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

Tena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching the Sangha, that monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say:

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ dasāhātikkantaṁ nissaggiyaṁ,

‘Venerables, this robe-cloth, which I have kept over ten days, is to be relinquished.

imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti.

I relinquish it to the Sangha.’

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he should confess the offense.

Byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti paṭiggahetabbā.

The confession should be received by a competent and capable monk.

Nissaṭṭhacīvaraṁ dātabbaṁ—

The relinquished robe-cloth is then to be given back:

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Idaṁ cīvaraṁ itthannāmassa bhikkhuno nissaggiyaṁ saṅghassa nissaṭṭhaṁ.

This robe-cloth, which was to be relinquished by monk so-and-so, has been relinquished to the Sangha.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa bhikkhuno dadeyyā”ti.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should give this robe-cloth back to monk so-and-so.’

Tena bhikkhunā sambahule bhikkhū upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassu vacanīyā—

After approaching several monks, that monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say,

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ dasāhātikkantaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this robe-cloth, which I have kept over ten days, is to be relinquished.

Imāhaṁ āyasmantānaṁ nissajjāmī”ti.

I relinquish it to the venerables.’

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he should confess the offense.

Byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti paṭiggahetabbā.

The confession should be received by a competent and capable monk.

Nissaṭṭhacīvaraṁ dātabbaṁ—

The relinquished robe-cloth is then to be given back:

“Suṇantu me āyasmantā.

‘Please, Venerables, I ask you to listen.

Idaṁ cīvaraṁ itthannāmassa bhikkhuno nissaggiyaṁ āyasmantānaṁ nissaṭṭhaṁ.

This robe-cloth, which was to be relinquished by monk so-and-so, has been relinquished to you.

Yadāyasmantānaṁ pattakallaṁ, āyasmantā imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa bhikkhuno dadeyyun”ti.

If it seems appropriate to you, you should give this robe-cloth back to monk so-and-so.’

Tena bhikkhunā ekaṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching a single monk, that monk should put his upper robe over one shoulder, squat on his heels, raise his joined palms, and say,

“idaṁ me, āvuso, cīvaraṁ dasāhātikkantaṁ nissaggiyaṁ.

‘This robe-cloth, which I have kept over ten days, is to be relinquished.

Imāhaṁ āyasmato nissajjāmī”ti.

I relinquish it to you.’

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he should confess the offense.

Tena bhikkhunā āpatti paṭiggahetabbā.

The confession should be received by that monk.

Nissaṭṭhacīvaraṁ dātabbaṁ—

The relinquished robe-cloth is then to be given back:

“imaṁ cīvaraṁ āyasmato dammī”ti.

‘I give this robe-cloth back to you.’”

Dasāhātikkante atikkantasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than ten days and he perceives it as more, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Dasāhātikkante vematiko, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than ten days, but he is unsure of it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Dasāhātikkante anatikkantasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than ten days, but he perceives it as less, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anadhiṭṭhite adhiṭṭhitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been determined, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avikappite vikappitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been transferred, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avissajjite vissajjitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been given away, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anaṭṭhe naṭṭhasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been lost, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avinaṭṭhe vinaṭṭhasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been ruined, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Adaḍḍhe daḍḍhasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been burnt, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avilutte viluttasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been stolen, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Nissaggiyaṁ cīvaraṁ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he uses robe-cloth that should be relinquished without first relinquishing it, he commits an offense of wrong conduct.

Dasāhānatikkante atikkantasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than ten days, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Dasāhānatikkante vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than ten days, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Dasāhānatikkante anatikkantasaññī, anāpatti.

If it is less than ten days and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

antodasāhaṁ adhiṭṭheti, vikappeti, vissajjeti, nassati, vinassati, ḍayhati, acchinditvā gaṇhanti, vissāsaṁ gaṇhanti,

if within ten days it has been determined, transferred to another, given away, lost, ruined, burnt, stolen, or taken on trust;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū nissaṭṭhacīvaraṁ na denti.

Soon afterwards the monks from the group of six did not give back relinquished robe-cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

(…) “Na, bhikkhave, nissaṭṭhacīvaraṁ na dātabbaṁ.

“Monks, relinquished robe-cloth should be given back.

Yo na dadeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you don’t give it back, you commit an offense of wrong conduct.”

Kathinasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.

The training rule on the robe-making season, the first, is finished.

pli-tv-bu-vb-np2_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Cīvaravagga

The sub-chapter on robes

2. Udosita(dutiyakathina)sikkhāpada

2. The training rule on storehouses

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena bhikkhū bhikkhūnaṁ hatthe cīvaraṁ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṁ pakkamanti.

At that time the monks stored one of their robes with other monks and then left to wander the country in a sarong and an upper robe.

Tāni cīvarāni ciraṁ nikkhittāni kaṇṇakitāni honti.

Because they were stored for a long time, the robes became moldy.

Tāni bhikkhū otāpenti.

The monks put them out in the sun.

Addasā kho āyasmā ānando senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto te bhikkhū tāni cīvarāni otāpente.

Then, while walking about the dwellings, Venerable Ānanda saw the monks sunning those robes.

Disvāna yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca—

He asked them,

“kassimāni, āvuso, cīvarāni kaṇṇakitānī”ti?

“Whose moldy robes are these?”

Atha kho te bhikkhū āyasmato ānandassa etamatthaṁ ārocesuṁ.

And they told him what had happened.

Āyasmā ānando ujjhāyati khiyyati vipāceti—

Venerable Ānanda complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhikkhū bhikkhūnaṁ hatthe cīvaraṁ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṁ pakkamissantī”ti.

“How can those monks store a robe with other monks and then leave to wander the country in a sarong and an upper robe?”

Atha kho āyasmā ānando te bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesi …pe…

After rebuking those monks in many ways, Venerable Ānanda told the Buddha. Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū bhikkhūnaṁ hatthe cīvaraṁ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṁ pakkamantī”ti?

“Is it true, monks, that there are monks who do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā bhikkhūnaṁ hatthe cīvaraṁ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṁ pakkamissanti.

“How can those foolish men do this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kathine ekarattampi ce bhikkhu ticīvarena vippavaseyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘When his robe is finished and the robe-making season has ended, if a monk stays apart from his three robes even for a single day, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu kosambiyaṁ gilāno hoti.

At one time a certain monk at Kosambī was sick.

Ñātakā tassa bhikkhuno santike dūtaṁ pāhesuṁ—

His relatives sent him a message, saying,

“āgacchatu bhadanto, mayaṁ, upaṭṭhahissāmā”ti.

“Come, Venerable, we’ll nurse you.”

Bhikkhūpi evamāhaṁsu—“gacchāvuso, ñātakā taṁ upaṭṭhahissantī”ti.

The monks urged him to go,

So evamāha—

but he said,

“bhagavatāvuso, sikkhāpadaṁ paññattaṁ—

“The Buddha has laid down a training rule

‘na ticīvarena vippavasitabban’ti.

that you can’t be apart from your three robes.

Ahañcamhi gilāno.

Now because I’m sick,

Na sakkomi ticīvaraṁ ādāya pakkamituṁ.

I’m unable to travel with my three robes.

Nāhaṁ gamissāmī”ti.

So I can’t go.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, gilānassa bhikkhuno ticīvarena avippavāsasammutiṁ dātuṁ.

“Monks, I allow you to give permission to a sick monk to stay apart from his three robes.

Evañca pana, bhikkhave, dātabbā.

And it should be given like this.

Tena gilānena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching the Sangha, the sick monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say,

‘ahaṁ, bhante, gilāno.

‘Venerables, I’m sick.

Na sakkomi ticīvaraṁ ādāya pakkamituṁ.

I’m unable to travel with my three robes.

Sohaṁ, bhante, saṅghaṁ ticīvarena avippavāsasammutiṁ yācāmī’ti.

I ask the Sangha for permission to stay apart from my three robes.’

Dutiyampi yācitabbā.

And he should ask a second

Tatiyampi yācitabbā.

and a third time.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu gilāno.

The monk so-and-so is sick.

Na sakkoti ticīvaraṁ ādāya pakkamituṁ.

He is unable to travel with his three robes.

So saṅghaṁ ticīvarena avippavāsasammutiṁ yācati.

He is asking the Sangha for permission to stay apart from his three robes.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmassa bhikkhuno ticīvarena avippavāsasammutiṁ dadeyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should give permission to monk so-and-so to stay apart from his three robes.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu gilāno.

The monk so-and-so is sick.

Na sakkoti ticīvaraṁ ādāya pakkamituṁ.

He is unable to travel with his three robes.

So saṅghaṁ ticīvarena avippavāsasammutiṁ yācati.

He is asking the Sangha for permission to stay apart from his three robes.

Saṅgho itthannāmassa bhikkhuno ticīvarena avippavāsasammutiṁ deti.

The Sangha gives permission to monk so-and-so to stay apart from his three robes.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno ticīvarena avippavāsasammutiyā dānaṁ, so tuṇhassa;

Any monk who approves of giving permission to monk so-and-so to stay apart from his three robes should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dinnā saṅghena itthannāmassa bhikkhuno ticīvarena avippavāsasammuti.

The Sangha has given permission to monk so-and-so to stay apart from his three robes.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’ti.

I will remember it thus.’

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kathine ekarattampi ce bhikkhu ticīvarena vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘When his robe is finished and the robe-making season has ended, if a monk stays apart from his three robes even for a single day, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Niṭṭhitacīvarasminti

When his robe is finished:

bhikkhuno cīvaraṁ kataṁ vā hoti naṭṭhaṁ vā vinaṭṭhaṁ vā daḍḍhaṁ vā cīvarāsā vā upacchinnā.

the monk has made a robe; or the robe-cloth has been lost, ruined, or burnt; or he has abandoned his expectation of receiving further robe-cloth.

Ubbhatasmiṁ kathineti

The robe-making season has ended:

aṭṭhannaṁ mātikānaṁ aññatarāya mātikāya ubbhataṁ hoti, saṅghena vā antarā ubbhataṁ hoti.

it has ended according to one of the eight summaries or the Sangha has ended it.

Ekarattampi ce bhikkhu ticīvarena vippavaseyyāti

If a monk stays apart from his three robes even for a single day:

saṅghāṭiyā vā uttarāsaṅgena vā antaravāsakena vā.

from the outer robe, the upper robe, or the sarong.

Aññatra bhikkhusammutiyāti

Except if the monks have agreed:

ṭhapetvā bhikkhusammutiṁ.

unless the monks have agreed.

Nissaggiyaṁ hotīti

Entailing relinquishment:

saha aruṇuggamanā nissaggiyaṁ hoti.

it becomes subject to relinquishment at dawn.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ rattivippavutthaṁ aññatra bhikkhusammutiyā nissaggiyaṁ,

‘Venerables, this robe, which I have stayed apart from for one day without the agreement of the monks, is to be relinquished.

imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe back to you.’”

Gāmo ekūpacāro nānūpacāro.

An inhabited area may have a single vicinity or many;

Nivesanaṁ ekūpacāraṁ nānūpacāraṁ.

a house may have a single vicinity or many;

Udosito ekūpacāro nānūpacāro.

a storehouse may have a single vicinity or many;

Aṭṭo ekūpacāro nānūpacāro.

a watchtower may have a single vicinity or many;

Māḷo ekūpacāro nānūpacāro.

a stilt house may have a single vicinity or many;

Pāsādo ekūpacāro nānūpacāro.

Hammiyaṁ ekūpacāraṁ nānūpacāraṁ.

Nāvā ekūpacārā nānūpacārā.

a boat may have a single vicinity or many;

Sattho ekūpacāro nānūpacāro.

a caravan may have a single vicinity or many;

Khettaṁ ekūpacāraṁ nānūpacāraṁ.

a field may have a single vicinity or many;

Dhaññakaraṇaṁ ekūpacāraṁ nānūpacāraṁ.

a threshing floor may have a single vicinity or many;

Ārāmo ekūpacāro nānūpacāro.

a monastery may have a single vicinity or many;

Vihāro ekūpacāro nānūpacāro.

a dwelling may have a single vicinity or many;

Rukkhamūlaṁ ekūpacāraṁ nānūpacāraṁ.

the foot of a tree may have a single vicinity or many;

Ajjhokāso ekūpacāro nānūpacāro.

out in the open may have a single vicinity or many.

Gāmo ekūpacāro nāma

“An inhabited area with a single vicinity” refers to the following.

ekakulassa gāmo hoti parikkhitto ca. Antogāme cīvaraṁ nikkhipitvā antogāme vatthabbaṁ.

An enclosed inhabited area belonging to one clan: if the robe is kept within the inhabited area, one must stay within the inhabited area.

Aparikkhitto hoti, yasmiṁ ghare cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ ghare vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed inhabited area belonging to one clan: one must stay in the house where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of the house.

Nānākulassa gāmo hoti parikkhitto ca. Yasmiṁ ghare cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ ghare vatthabbaṁ sabhāye vā dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An enclosed inhabited area belonging to many clans: if the robe is kept in a house, one must stay in that house, in the public meeting hall, or at the gateway to the inhabited area, or not go beyond arm’s reach of the public meeting hall or the gateway.

Sabhāyaṁ gacchantena hatthapāse cīvaraṁ nikkhipitvā sabhāye vā vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

If one puts aside the robe within arm’s reach while going to the public meeting hall, one must stay in the public meeting hall, or at the gateway to the inhabited area, or not go beyond arm’s reach of either.

Sabhāye cīvaraṁ nikkhipitvā sabhāye vā vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

If the robe is kept in the public meeting hall, one must stay in the public meeting hall, or at the gateway to the inhabited area, or not go beyond arm’s reach of either.

Aparikkhitto hoti, yasmiṁ ghare cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ ghare vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed inhabited area belonging to many clans: one must stay in the house where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of the house.

Ekakulassa nivesanaṁ hoti parikkhittañca, nānāgabbhā nānāovarakā. Antonivesane cīvaraṁ nikkhipitvā antonivesane vatthabbaṁ.

An enclosed house belonging to one clan and having many rooms: if the robe is kept in the house, one must stay within the house.

Aparikkhittaṁ hoti, yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed house belonging to one clan and having many rooms: one must stay in the room where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of the room.

Nānākulassa nivesanaṁ hoti parikkhittañca, nānāgabbhā nānāovarakā. Yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An enclosed house belonging to many clans and having many rooms: if the robe is kept in a room, one must stay in that room, or at the main entrance, or not go beyond arm’s reach of either.

Aparikkhittaṁ hoti, yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed house belonging to many clans and having many rooms: one must stay in the room where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of the room.

Ekakulassa udosito hoti parikkhitto ca, nānāgabbhā nānāovarakā. Antoudosite cīvaraṁ nikkhipitvā antoudosite vatthabbaṁ.

An enclosed storehouse belonging to one clan and having many rooms: if the robe is kept in the building, one must stay within the building.

Aparikkhitto hoti, yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed storehouse belonging to one clan and having many rooms: one must stay in the room where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of the room.

Nānākulassa udosito hoti parikkhitto ca, nānāgabbhā nānāovarakā. Yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An enclosed storehouse belonging to many clans and having many rooms: if the robe is kept in a room, one must stay in that room, or at the main entrance, or not go beyond arm’s reach of either.

Aparikkhitto hoti, yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed storehouse belonging to many clans and having many rooms: one must stay in the room where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of the room.

Ekakulassa aṭṭo hoti, antoaṭṭe cīvaraṁ nikkhipitvā antoaṭṭe vatthabbaṁ.

A watchtower belonging to one clan: if the robe is kept in the watchtower, one must stay within the watchtower.

Nānākulassa aṭṭo hoti, nānāgabbhā nānāovarakā. Yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

A watchtower belonging to many clans and having many rooms: one must stay in the room where the robe is kept, or at the main entrance, or not go beyond arm’s reach of either.

Ekakulassa māḷo hoti, antomāḷe cīvaraṁ nikkhipitvā antomāḷe vatthabbaṁ.

A stilt house belonging to one clan: if the robe is kept in the stilt house, one must stay within the stilt house.

Nānākulassa māḷo hoti nānāgabbhā nānāovarakā, yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

A stilt house belonging to many clans and having many rooms: one must stay in the room where the robe is kept, or at the main entrance, or not go beyond arm’s reach of either.

Ekakulassa pāsādo hoti, antopāsāde cīvaraṁ nikkhipitvā antopāsāde vatthabbaṁ.

Nānākulassa pāsādo hoti, nānāgabbhā nānāovarakā. Yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

Ekakulassa hammiyaṁ hoti, antohammiye cīvaraṁ nikkhipitvā antohammiye vatthabbaṁ.

Nānākulassa hammiyaṁ hoti, nānāgabbhā nānāovarakā. Yasmiṁ gabbhe cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ gabbhe vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

Ekakulassa nāvā hoti. Antonāvāya cīvaraṁ nikkhipitvā antonāvāya vatthabbaṁ.

A boat belonging to one clan: if the robe is kept on the boat, one must stay on the boat.

Nānākulassa nāvā hoti nānāgabbhā nānāovarakā. Yasmiṁ ovarake cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ ovarake vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

A boat belonging to many clans and having many rooms: one must stay in the room where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of the room.

Ekakulassa sattho hoti. Satthe cīvaraṁ nikkhipitvā purato vā pacchato vā sattabbhantarā na vijahitabbā, passato abbhantaraṁ na vijahitabbaṁ.

A caravan belonging to one clan: if the robe is kept within the caravan, one must not go further than 80 meters in front of or behind the caravan, and no further than 11 meters from either side.

Nānākulassa sattho hoti, satthe cīvaraṁ nikkhipitvā hatthapāsā na vijahitabbaṁ.

A caravan belonging to many clans: if the robe is kept within the caravan, one must not go beyond arm’s reach of the caravan.

Ekakulassa khettaṁ hoti parikkhittañca. Antokhette cīvaraṁ nikkhipitvā antokhette vatthabbaṁ.

An enclosed field belonging to one clan: if the robe is kept within the field, one must stay within that field.

Aparikkhittaṁ hoti, hatthapāsā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed field belonging to one clan: one must not go beyond arm’s reach of the robe.

Nānākulassa khettaṁ hoti parikkhittañca. Antokhette cīvaraṁ nikkhipitvā dvāramūle vā vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An enclosed field belonging to many clans: if the robe is kept within the field, one must stay at the entrance to the field, or not go beyond arm’s reach of the entrance or the robe.

Aparikkhittaṁ hoti, hatthapāsā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed field belonging to many clans: one must not go beyond arm’s reach of the robe.

Ekakulassa dhaññakaraṇaṁ hoti parikkhittañca. Antodhaññakaraṇe cīvaraṁ nikkhipitvā antodhaññakaraṇe vatthabbaṁ.

An enclosed threshing floor belonging to one clan: if the robe is kept on the threshing floor, one must stay on that threshing floor.

Aparikkhittaṁ hoti, hatthapāsā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed threshing floor belonging to one clan: one must not go beyond arm’s reach of the robe.

Nānākulassa dhaññakaraṇaṁ hoti parikkhittañca. Antodhaññakaraṇe cīvaraṁ nikkhipitvā dvāramūle vā vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An enclosed threshing floor belonging to many clans: if the robe is kept on the threshing floor, one must stay at the entrance to the threshing floor, or not go beyond arm’s reach of the entrance or the robe.

Aparikkhittaṁ hoti, hatthapāsā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed threshing floor belonging to many clans: one must not go beyond arm’s reach of the robe.

Ekakulassa ārāmo hoti parikkhitto ca. Antoārāme cīvaraṁ nikkhipitvā antoārāme vatthabbaṁ.

An enclosed monastery belonging to one clan: if the robe is kept within the monastery, one must stay within that monastery.

Aparikkhitto hoti, hatthapāsā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed monastery belonging to one clan: one must not go beyond arm’s reach of the robe.

Nānākulassa ārāmo hoti parikkhitto ca. Antoārāme cīvaraṁ nikkhipitvā dvāramūle vā vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An enclosed monastery belonging to many clans: if the robe is kept within the monastery, one must stay at the entrance to the monastery, or not go beyond arm’s reach of the entrance or the robe.

Aparikkhitto hoti, hatthapāsā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed monastery belonging to many clans: one must not go beyond arm’s reach of the robe.

Ekakulassa vihāro hoti parikkhitto ca. Antovihāre cīvaraṁ nikkhipitvā antovihāre vatthabbaṁ.

An enclosed dwelling belonging to one clan: if the robe is kept within the dwelling, one must stay within that dwelling.

Aparikkhitto hoti, yasmiṁ vihāre cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ vihāre vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed dwelling belonging to one clan: one must stay in the dwelling where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of that dwelling.

Nānākulassa vihāro hoti parikkhitto ca. Yasmiṁ vihāre cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ vihāre vatthabbaṁ dvāramūle vā, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An enclosed dwelling belonging to many clans: one must stay in the dwelling where the robe is kept, or at the main entrance to the dwelling, or not go beyond arm’s reach of either.

Aparikkhitto hoti, yasmiṁ vihāre cīvaraṁ nikkhittaṁ hoti tasmiṁ vihāre vatthabbaṁ, hatthapāsā vā na vijahitabbaṁ.

An unenclosed dwelling belonging to many clans: one must stay in the dwelling where the robe is kept, or not go beyond arm’s reach of the dwelling.

Ekakulassa rukkhamūlaṁ hoti, yaṁ majjhanhike kāle samantā chāyā pharati, antochāyāya cīvaraṁ nikkhipitvā antochāyāya vatthabbaṁ.

At the foot of a tree belonging to one clan: if the robe is kept within the area of the midday shadow of the tree, one must stay within that area.

Nānākulassa rukkhamūlaṁ hoti, hatthapāsā na vijahitabbaṁ.

At the foot of a tree belonging to many clans: one must not go beyond arm’s reach of the robe.

Ajjhokāso ekūpacāro nāma agāmake araññe samantā sattabbhantarā ekūpacāro,

Out in the open with one vicinity: in an uninhabited area, in the wilderness, one vicinity is the area covered by a circle with radius 80 meters.

tato paraṁ nānūpacāro.

Whatever lies beyond that is many vicinities.

Vippavutthe vippavutthasaññī aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has stayed apart and he perceives that he has, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Vippavutthe vematiko, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has stayed apart, but he is unsure of it, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Vippavutthe avippavutthasaññī, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has stayed apart, but he does not perceive that he has, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Appaccuddhaṭe paccuddhaṭasaññī …pe…

If it has not been relinquished, but he perceives that it has, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

avissajjite vissajjitasaññī …

If it has not been given away, but he perceives that it has, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

anaṭṭhe naṭṭhasaññī …

If it has not been lost, but he perceives that it has, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

avinaṭṭhe vinaṭṭhasaññī …

If it has not been ruined, but he perceives that it has, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

adaḍḍhe daḍḍhasaññī …

If it has not been burnt, but he perceives that it has, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

avilutte viluttasaññī, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been stolen, but he perceives that it has, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Nissaggiyaṁ cīvaraṁ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he uses a robe that should be relinquished without first relinquishing it, he commits an offense of wrong conduct.

Avippavutthe vippavutthasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If he has not stayed apart, but he perceives that he has, he commits an offense of wrong conduct.

Avippavutthe vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If he has not stayed apart, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Avippavutthe avippavutthasaññī, anāpatti.

If he has not stayed apart and he does not perceive that he has, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

antoaruṇe paccuddharati, vissajjeti, nassati, vinassati, ḍayhati, acchinditvā gaṇhanti, vissāsaṁ gaṇhanti,

if before dawn it has been relinquished, given away, lost, ruined, burnt, stolen, or taken on trust;

bhikkhusammutiyā,

if he has the permission of the monks;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Udosita(dutiyakathina)sikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.

The training rule on storehouses, the second, is finished.

pli-tv-bu-vb-np3_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Cīvaravagga

The sub-chapter on robes

3. Tatiyakathinasikkhāpada

3. The third training rule on the robe-making season

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno akālacīvaraṁ uppannaṁ hoti.

a monk had been given robe-cloth outside the robe season.

Tassa taṁ cīvaraṁ kayiramānaṁ nappahoti.

While he was making the robe, he realized there was not enough cloth.

Atha kho so bhikkhu taṁ cīvaraṁ ussāpetvā punappunaṁ vimajjati.

Lifting it up, he smoothed it out again and again.

Addasā kho bhagavā senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto taṁ bhikkhuṁ taṁ cīvaraṁ ussāpetvā punappunaṁ vimajjantaṁ.

While walking about the dwellings, the Buddha saw that monk acting in this way.

Disvāna yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

He went up to him and said,

“kissa tvaṁ, bhikkhu, imaṁ cīvaraṁ ussāpetvā punappunaṁ vimajjasī”ti?

“What are you doing, monk?”

“Idaṁ me, bhante, akālacīvaraṁ uppannaṁ.

“Sir, I’ve been given this out-of-season robe-cloth,

Kayiramānaṁ nappahoti.

but it’s not enough to make a robe.

Tenāhaṁ imaṁ cīvaraṁ ussāpetvā punappunaṁ vimajjāmī”ti.

That’s why I lift it up and smooth it out again and again.”

“Atthi pana te, bhikkhu, cīvarapaccāsā”ti?

“Are you expecting to receive more cloth?”

“Atthi, bhagavā”ti.

“I am.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā, bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, akālacīvaraṁ paṭiggahetvā cīvarapaccāsā nikkhipitun”ti.

“Monks, I allow you to keep out-of-season robe-cloth if you are expecting to receive more.”

Tena kho pana samayena bhikkhū—“bhagavatā anuññātaṁ akālacīvaraṁ paṭiggahetvā cīvarapaccāsā nikkhipitun”ti akālacīvarāni paṭiggahetvā atirekamāsaṁ nikkhipanti.

When they heard about this, some monks kept out-of-season robe-cloth for more than a month,

Tāni cīvarāni cīvaravaṁse bhaṇḍikābaddhāni tiṭṭhanti.

keeping them in bundles on a bamboo robe rack.

Addasā kho āyasmā ānando senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto tāni cīvarāni cīvaravaṁse bhaṇḍikābaddhāni tiṭṭhante.

While walking about the dwellings, Venerable Ānanda saw that robe-cloth,

Disvāna bhikkhū āmantesi—

and he asked the monks,

“kassimāni, āvuso, cīvarāni cīvaravaṁse bhaṇḍikābaddhāni tiṭṭhantī”ti?

“Whose cloth is this?”

“Amhākaṁ, āvuso, akālacīvarāni cīvarapaccāsā nikkhittānī”ti.

“It’s our out-of-season robe-cloth, which we’re keeping because we’re expecting more.”

“Kīvaciraṁ panāvuso, imāni cīvarāni nikkhittānī”ti?

“But how long have you kept it?”

“Atirekamāsaṁ, āvuso”ti.

“More than a month.”

Āyasmā ānando ujjhāyati khiyyati vipāceti—

Venerable Ānanda complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhikkhū akālacīvaraṁ paṭiggahetvā atirekamāsaṁ nikkhipissantī”ti.

“How can these monks keep out-of-season robe-cloth for more than a month?”

Atha kho āyasmā ānando te bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesi …pe…

After rebuking those monks in many ways, Venerable Ānanda told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū akālacīvaraṁ paṭiggahetvā atirekamāsaṁ nikkhipantī”ti?

“Is it true, monks, that there are monks who do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā akālacīvaraṁ paṭiggahetvā atirekamāsaṁ nikkhipissanti.

“How can those foolish men keep out-of-season robe-cloth for more than a month?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kathine bhikkhuno paneva akālacīvaraṁ uppajjeyya, ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ.

‘When his robe is finished and the robe-making season has ended, if out-of-season robe-cloth is given to a monk, he may receive it if he wishes.

Paṭiggahetvā khippameva kāretabbaṁ.

If he receives it, he should quickly make a robe.

No cassa pāripūri, māsaparamaṁ tena bhikkhunā taṁ cīvaraṁ nikkhipitabbaṁ ūnassa pāripūriyā satiyā paccāsāya.

If there is not enough cloth, but he is expecting more, he should keep it at most one month to make up the lack.

Tato ce uttari nikkhipeyya, satiyāpi paccāsāya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

If he keeps it beyond that, then even if he expects more cloth, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Niṭṭhitacīvarasminti

When his robe is finished:

bhikkhuno cīvaraṁ kataṁ vā hoti naṭṭhaṁ vā vinaṭṭhaṁ vā daḍḍhaṁ vā cīvarāsā vā upacchinnā.

the monk has made a robe; or the robe-cloth has been lost, ruined, or burnt; or he has abandoned his expectation of receiving further robe-cloth.

Ubbhatasmiṁ kathineti

The robe-making season has ended:

aṭṭhannaṁ mātikānaṁ aññatarāya mātikāya ubbhataṁ hoti, saṅghena vā antarā ubbhataṁ hoti.

it has ended according to one of the eight summaries or the Sangha has ended it.

Akālacīvaraṁ nāma

Out-of-season robe-cloth:

anatthate kathine ekādasamāse uppannaṁ,

if the robe-making procedure has not been done, robe-cloth that is given during the eleven months.

atthate kathine sattamāse uppannaṁ,

If the robe-making procedure has been done, robe-cloth that is given during the seven months.

kālepi ādissa dinnaṁ, etaṁ akālacīvaraṁ nāma.

Also, if it is given in the robe season, but the cloth is designated, it is called “out-of-season robe-cloth”.

Uppajjeyyāti

If it is given:

uppajjeyya saṅghato vā gaṇato vā ñātito vā mittato vā paṁsukūlaṁ vā attano vā dhanena.

If it is given by a Sangha, by a group, by a relative, or by a friend, or if it is rags, or if he got it by means of his own property.

Ākaṅkhamānenāti

If he wishes:

icchamānena paṭiggahetabbaṁ.

if he desires, he may receive it.

Paṭiggahetvā khippameva kāretabbanti

If he receives it, he should quickly make a robe:

dasāhā kāretabbaṁ.

it should be made within ten days.

No cassa pāripūrīti

If there is not enough cloth:

kayiramānaṁ nappahoti.

if there is not enough cloth when the robe is being made.

Māsaparamaṁ tena bhikkhunā taṁ cīvaraṁ nikkhipitabbanti

He should keep it at most one month:

māsaparamatā nikkhipitabbaṁ.

he should keep it one month at a maximum.

Ūnassa pāripūriyāti

To make up the lack:

ūnassa pāripūratthāya.

for the purpose of making up the lack.

Satiyā paccāsāyāti

But he is expecting more:

paccāsā hoti saṅghato vā gaṇato vā ñātito vā mittato vā paṁsukūlaṁ vā attano vā dhanena.

he is expecting more from a Sangha, from a group, from a relative, or from a friend, or he is expecting to get rags, or he is expecting to get it by means of his own property.

Tato ce uttari nikkhipeyya satiyāpi paccāsāyāti

If he keeps it beyond that, then even if he expects more cloth:

tadahuppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṁ uppajjati, dasāhā kāretabbaṁ.

If he is given the expected robe-cloth on the same day as he was given the original robe-cloth, it must be made into a robe within ten days.

Dvīhuppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṁ uppajjati, dasāhā kāretabbaṁ.

If he is given the expected robe-cloth the day after he was given the original robe-cloth, it must be made into a robe within ten days.

Tīhuppanne mūlacīvare …pe…

If he is given the expected robe-cloth two days after …

catūhuppanne …

three days after …

pañcāhuppanne …

chāhuppanne …

sattāhuppanne …

aṭṭhāhuppanne …

navāhuppanne …

dasāhuppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṁ uppajjati, dasāhā kāretabbaṁ.

Ekādase uppanne …pe…

dvādase uppanne …

terase uppanne …

cuddase uppanne …

pannarase uppanne …

soḷase uppanne …

sattarase uppanne …

aṭṭhārase uppanne …

ekūnavīse uppanne …

eighteen days after …

vīse uppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṁ uppajjati, dasāhā kāretabbaṁ.

… nineteen days after he was given the original robe-cloth, it must be made into a robe within ten days.

Ekavīse uppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṁ uppajjati, navāhā kāretabbaṁ.

If he is given the expected robe-cloth twenty days after he was given the original robe-cloth, it must be made into a robe within nine days.

Dvāvīse uppanne …pe…

If he is given the expected robe-cloth twenty-one days after he was given the original robe-cloth, it must be made into a robe within eight days. …

tevīse uppanne …

twenty-two days after …

catuvīse uppanne …

pañcavīse uppanne …

chabbīse uppanne …

sattavīse uppanne …

aṭṭhavīse uppanne …

twenty-seven days after …

ekūnatiṁse uppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṁ uppajjati, ekāhaṁ kāretabbaṁ …

If he is given the expected robe-cloth twenty-eight days after he was given the original robe-cloth, it must be made into a robe within one day.

tiṁse uppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṁ uppajjati, tadaheva adhiṭṭhātabbaṁ vikappetabbaṁ vissajjetabbaṁ.

If he is given the expected robe-cloth twenty-nine days after he was given the original robe-cloth, it must be determined, transferred to another, or given away on that very day.

No ce adhiṭṭheyya vā vikappeyya vā vissajjeyya vā, ekatiṁse aruṇuggamane nissaggiyaṁ hoti.

If he does not determine it, transfer it to another, or give it away, it becomes subject to relinquishment at dawn on the thirtieth day.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe-cloth should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

idaṁ me, bhante, akālacīvaraṁ māsātikkantaṁ nissaggiyaṁ,

‘Venerables, this out-of-season robe-cloth, which I have kept for more than a month, is to be relinquished.

imāhaṁ saṅghassa nissajjāmīti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe-cloth back to you.’”

Visabhāge uppanne mūlacīvare paccāsācīvaraṁ uppajjati, rattiyo ca sesā honti, na akāmā kāretabbaṁ.

If he is given the expected robe-cloth, but it is different from the robe-cloth originally given to him, and there are days remaining, he does not have to make a robe if he does not want to.

Māsātikkante atikkantasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than a month and he perceives it as more, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Māsātikkante vematiko nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than a month, but he is unsure of it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Māsātikkante anatikkantasaññī nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than a month, but he perceives it as less, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anadhiṭṭhite adhiṭṭhitasaññī …pe…

If it has not been determined, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

avikappite vikappitasaññī …

If it has not been transferred, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

avissajjite vissajjitasaññī …

If it has not been given away, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

anaṭṭhe naṭṭhasaññī …

If it has not been lost, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

avinaṭṭhe vinaṭṭhasaññī …

If it has not been ruined, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

adaḍḍhe daḍḍhasaññī …

If it has not been burnt, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

avilutte viluttasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been stolen, but he perceives that it has, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Nissaggiyaṁ cīvaraṁ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he uses robe-cloth that should be relinquished without first relinquishing it, he commits an offense of wrong conduct.

Māsānatikkante atikkantasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than a month, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Māsānatikkante vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than a month, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Māsānatikkante anatikkantasaññī, anāpatti.

If it is less than a month and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

antomāse adhiṭṭheti, vikappeti, vissajjeti, nassati, vinassati, ḍayhati, acchinditvā gaṇhanti, vissāsaṁ gaṇhanti,

if within a month it has been determined, transferred to another, given away, lost, ruined, burnt, stolen, or taken on trust;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Tatiyakathinasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The third training rule on the robe-making season, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-np6_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Cīvaravagga

The sub-chapter on robes

6. Aññātakaviññattisikkhāpada

6. The training rule on asking non-relations

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto paṭṭo hoti dhammiṁ kathaṁ kātuṁ.

At that time Venerable Upananda the Sakyan was skilled at teaching.

Atha kho aññataro seṭṭhiputto yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

On one occasion the son of a wealthy merchant went to Upananda, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho taṁ seṭṭhiputtaṁ āyasmā upanando sakyaputto dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

And Upananda instructed, inspired, and gladdened him with a teaching.

Atha kho so seṭṭhiputto āyasmatā upanandena sakyaputtena dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṁsito āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavoca—

Afterwards that merchant’s son said to Upananda:

“vadeyyātha, bhante, yena attho.

“Venerable, please tell me what you need.

Paṭibalā mayaṁ ayyassa dātuṁ yadidaṁ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāran”ti.

I can give you robes, almsfood, a dwelling, and medicines.”

“Sace me tvaṁ, āvuso, dātukāmosi, ito ekaṁ sāṭakaṁ dehī”ti.

“If you wish to give me something, give me one of your wrap garments.”

“Amhākaṁ kho, bhante, kulaputtānaṁ kismiṁ viya ekasāṭakaṁ gantuṁ.

“It’s shameful, Venerable, for the son of a good family to walk around in only one wrap.

Āgamehi, bhante, yāva gharaṁ gacchāmi.

Please wait until I get back home.

Gharaṁ gato ito vā ekaṁ sāṭakaṁ pahiṇissāmi ito vā sundarataran”ti.

I’ll send you this wrap or a better one.”

Dutiyampi kho āyasmā upanando sakyaputto taṁ seṭṭhiputtaṁ etadavoca—

A second time

“sace me tvaṁ, āvuso, dātukāmosi ito ekaṁ sāṭakaṁ dehī”ti.

Amhākaṁ kho bhante kulaputtānaṁ kismiṁ viya ekasāṭakaṁ gantuṁ, āgamehi, bhante yāva gharaṁ gacchāmi, gharaṁ gato ito vā ekaṁ sāṭakaṁ pahiṇissāmi ito vā sundarataranti.

Tatiyampi kho āyasmā upanando sakyaputto taṁ seṭṭhiputtaṁ etadavoca—

and a third time Upananda said

“sace me tvaṁ, āvuso, dātukāmosi, ito ekaṁ sāṭakaṁ dehī”ti.

the same thing to that merchant’s son,

Amhākaṁ kho, bhante, kulaputtānaṁ kismiṁ viya ekasāṭakaṁ gantuṁ, āgamehi, bhante yāva gharaṁ gacchāmi, gharaṁ gato ito vā ekaṁ sāṭakaṁ pahiṇissāmi ito vā sundarataranti.

and he got the same reply.

“Kiṁ pana tayā, āvuso, adātukāmena pavāritena yaṁ tvaṁ pavāretvā na desī”ti.

He then said, “What’s the point of inviting me if you don’t want to give?”

Atha kho so seṭṭhiputto āyasmatā upanandena sakyaputtena nippīḷiyamāno ekaṁ sāṭakaṁ datvā agamāsi.

Being pressured by Upananda, that merchant’s son gave him one of his wraps and left.

Manussā taṁ seṭṭhiputtaṁ etadavocuṁ—“kissa tvaṁ, ayyo, ekasāṭako āgacchasī”ti?

People asked him why he was walking around in only one wrap,

Atha kho so seṭṭhiputto tesaṁ manussānaṁ etamatthaṁ ārocesi.

and he told them what had happened.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized him,

“mahicchā ime samaṇā sakyaputtiyā asantuṭṭhā.

“These Sakyan monastics have great desires. They’re not content.

Nayimesaṁ sukarā dhammanimantanāpi kātuṁ.

Even to make them an appropriate offer isn’t easy.

Kathañhi nāma seṭṭhiputtena dhammanimantanāya kayiramānāya sāṭakaṁ gahessantī”ti.

How can they take his wrap when the merchant’s son was making an appropriate offer?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized Upananda,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto seṭṭhiputtaṁ cīvaraṁ viññāpessatī”ti.

“How could Venerable Upananda ask the merchant’s son for a robe?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking him in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Upananda:

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, seṭṭhiputtaṁ cīvaraṁ viññāpesī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Ñātako te, upananda, aññātako”ti?

“Is he a relative of yours?”

“Aññātako, bhagavā”ti.

“No.”

“Aññātako, moghapurisa, aññātakassa na jānāti patirūpaṁ vā appatirūpaṁ vā santaṁ vā asantaṁ vā.

“Foolish man, people who are unrelated don’t know what’s appropriate and inappropriate, what’s good and bad, in dealing with each other.

Tattha nāma tvaṁ, moghapurisa, aññātakaṁ seṭṭhiputtaṁ cīvaraṁ viññāpessasi.

And still you did this.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk asks an unrelated male or female householder for a robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū sāketā sāvatthiṁ addhānamaggappaṭipannā honti. Antarāmagge corā nikkhamitvā te bhikkhū acchindiṁsu.

Soon afterwards a number of monks who were traveling from Sāketa to Sāvatthī were robbed by bandits.

Atha kho te bhikkhū—“bhagavatā paṭikkhittaṁ aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpetun”ti, kukkuccāyantā na viññāpesuṁ.

Knowing that the Buddha had laid down this training rule and being afraid of wrongdoing, they did not ask for robes.

Yathānaggāva sāvatthiṁ gantvā bhikkhū abhivādenti.

As a consequence, they walked naked to Sāvatthī, where they bowed down to the monks.

Bhikkhū evamāhaṁsu—“sundarā kho ime, āvuso, ājīvakā ye ime bhikkhūsu abhivādentī”ti.

The monks there said, “These Ājīvaka ascetics are good people, seeing as they bow down to the monks.”

Te evamāhaṁsu—“na mayaṁ, āvuso, ājīvakā, bhikkhū mayan”ti.

“We’re not Ājīvakas! We’re monks!”

Bhikkhū āyasmantaṁ upāliṁ etadavocuṁ—“iṅghāvuso upāli, ime anuyuñjāhī”ti.

The monks asked Venerable Upāli to examine them.

Atha kho āyasmatā upālinā anuyuñjiyamānā te bhikkhū etamatthaṁ ārocesuṁ. Atha kho āyasmā upāli te bhikkhū anuyuñjitvā bhikkhū etadavoca—“bhikkhū ime, āvuso. Detha nesaṁ cīvarānī”ti.

When the naked monks told him what had happened, Upāli said to the monks, “They are monks. Please give them robes.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhikkhū naggā āgacchissanti.

“How can monks go naked?

Nanu nāma tiṇena vā paṇṇena vā paṭicchādetvā āgantabban”ti.

Shouldn’t they have covered up with grass and leaves?”

Atha kho te bhikkhū te anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, acchinnacīvarassa vā naṭṭhacīvarassa vā aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpetuṁ.

“Monks, if a monk’s robes are stolen or ruined, I allow him to ask an unrelated householder for robes.

Yaṁ āvāsaṁ paṭhamaṁ upagacchati, sace tattha hoti saṅghassa vihāracīvaraṁ vā uttarattharaṇaṁ vā bhūmattharaṇaṁ vā bhisicchavi vā, taṁ gahetvā pārupituṁ ‘labhitvā odahissāmī’ti.

At the first monastery where he arrives, if the Sangha has a monastery robe, a bedspread, a floor cover, or a mattress cover, he should take that and put it on, thinking, ‘When I get a robe, I’ll return it.’

No ce hoti saṅghassa vihāracīvaraṁ vā uttarattharaṇaṁ vā bhūmattharaṇaṁ vā bhisicchavi vā tiṇena vā paṇṇena vā paṭicchādetvā āgantabbaṁ; na tveva naggena āgantabbaṁ.

If there’s none of these things, he should cover up with grass and leaves before going on. He should not go on while naked.

Yo āgaccheyya, āpatti dukkaṭassa.

If he does, he commits an offense of wrong conduct.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpeyya, aññatra samayā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

‘If a monk asks an unrelated male or female householder for a robe, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Tatthāyaṁ samayo—acchinnacīvaro vā hoti bhikkhu naṭṭhacīvaro vā.

These are the appropriate occasions: his robes are stolen or his robes are ruined.’”

Ayaṁ tattha samayo”ti.

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Aññātako nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddho.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Gahapati nāma

A male householder:

yo koci agāraṁ ajjhāvasati.

any man who lives at home.

Gahapatānī nāma

A female householder:

yā kāci agāraṁ ajjhāvasati.

any woman who lives at home.

Cīvaraṁ nāma

A robe:

channaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ vikappanupagaṁ pacchimaṁ.

one of the six kinds of robe-cloth, but not smaller than what can be transferred to another.

Aññatra samayāti

Except on an appropriate occasion:

ṭhapetvā samayaṁ.

unless it is an appropriate occasion.

Acchinnacīvaro nāma

His robes are stolen:

bhikkhussa cīvaraṁ acchinnaṁ hoti rājūhi vā corehi vā dhuttehi vā, yehi kehici vā acchinnaṁ hoti.

a monk’s robe is taken by kings, bandits, scoundrels, or whoever.

Naṭṭhacīvaro nāma

His robes are ruined:

bhikkhussa cīvaraṁ agginā vā daḍḍhaṁ hoti, udakena vā vūḷhaṁ hoti, undūrehi vā upacikāhi vā khāyitaṁ hoti, paribhogajiṇṇaṁ vā hoti.

a monk’s robe is burnt by fire, carried away by water, eaten by rats or termites, or worn through use.

Aññatra samayā viññāpeti, payoge dukkaṭaṁ.

If he asks, except on an appropriate occasion, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the robe-cloth, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe-cloth should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

idaṁ me, bhante, cīvaraṁ aññātakaṁ gahapatikaṁ, aññatra samayā viññāpitaṁ, nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this robe-cloth, which I received after asking an unrelated householder, but not on an appropriate occasion, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmīti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe-cloth back to you.’”

Aññātake aññātakasaññī aññatra samayā cīvaraṁ viññāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the person is unrelated and the monk perceives them as such, and he asks them for a robe-cloth, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake vematiko aññatra samayā cīvaraṁ viññāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the person is unrelated, but the monk is unsure of it, and he asks them for a robe-cloth, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake ñātakasaññī aññatra samayā cīvaraṁ viññāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the person is unrelated, but the monk perceives them as related, and he asks them for a robe-cloth, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ñātake aññātakasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the person is related, but the monk perceives them as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the person is related, but the monk is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake ñātakasaññī, anāpatti.

If the person is related and the monk perceives them as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

samaye,

if it is an appropriate occasion;

ñātakānaṁ,

if he asks relatives;

pavāritānaṁ,

if he asks those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if he asks for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Aññātakaviññattisikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.

The training rule on asking non-relations, the sixth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np10_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Cīvaravagga

The sub-chapter on robes

10. Rājasikkhāpada

10. The training rule on kings

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmato upanandassa sakyaputtassa upaṭṭhāko mahāmatto āyasmato upanandassa sakyaputtassa dūtena cīvaracetāpannaṁ pāhesi—

At that time a certain government official was a supporter of Venerable Upananda the Sakyan. On one occasion that official sent a robe fund by messenger, saying,

“iminā cīvaracetāpannena cīvaraṁ cetāpetvā ayyaṁ upanandaṁ cīvarena acchādehī”ti.

“Buy a robe with this fund and give it to Venerable Upananda.”

Atha kho so dūto yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavoca—

The messenger went to Upananda and said,

“idaṁ kho, bhante, āyasmantaṁ uddissa cīvaracetāpannaṁ ābhataṁ.

“Venerable, I’ve brought a robe fund for you.

Paṭiggaṇhātu āyasmā cīvaracetāpannan”ti.

Please receive it.”

Evaṁ vutte āyasmā upanando sakyaputto taṁ dūtaṁ etadavoca—

“na kho mayaṁ, āvuso, cīvaracetāpannaṁ paṭiggaṇhāma, cīvarañca kho mayaṁ paṭiggaṇhāma kālena kappiyan”ti.

“We don’t receive robe funds, but we do receive allowable robes at the right time.”

Evaṁ vutte, so dūto āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavoca—

“atthi panāyasmato koci veyyāvaccakaro”ti?

“Is there anyone who provides services for you?”

Tena kho pana samayena aññataro upāsako ārāmaṁ agamāsi kenacideva karaṇīyena.

Just then a lay follower had come to the monastery on some business.

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto taṁ dūtaṁ etadavoca—

Upananda told the messenger,

“eso kho, āvuso, upāsako bhikkhūnaṁ veyyāvaccakaro”ti.

“This lay follower provides services for the monks.”

Atha kho so dūto taṁ upāsakaṁ saññāpetvā yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavoca—

The messenger instructed that lay follower and then returned to Upananda, saying,

“yaṁ kho, bhante, āyasmā veyyāvaccakaraṁ niddisi saññatto so mayā.

“I’ve instructed the lay follower you pointed out to me.

Upasaṅkamatu āyasmā kālena, cīvarena taṁ acchādessatī”ti.

Please go to him at the right time and he’ll give you a robe.”

Tena kho pana samayena so mahāmatto āyasmato upanandassa sakyaputtassa santike dūtaṁ pāhesi—

Later on that government official sent a message to Upananda, saying,

“paribhuñjatu ayyo taṁ cīvaraṁ, icchāma mayaṁ ayyena taṁ cīvaraṁ paribhuttan”ti.

“Please use the robe. I would like you to use the robe.”

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto taṁ upāsakaṁ na kiñci avacāsi.

But Upananda did not reply.

Dutiyampi kho so mahāmatto āyasmato upanandassa sakyaputtassa santike dūtaṁ pāhesi—

The government official sent the same message a second time,

“paribhuñjatu ayyo taṁ cīvaraṁ, icchāma mayaṁ ayyena taṁ cīvaraṁ paribhuttan”ti.

Dutiyampi kho āyasmā upanando sakyaputto taṁ upāsakaṁ na kiñci avacāsi.

but again Upananda did not reply.

Tatiyampi kho so mahāmatto āyasmato upanandassa sakyaputtassa santike dūtaṁ pāhesi—

The government official then sent the message a third time.

“paribhuñjatu ayyo taṁ cīvaraṁ, icchāma mayaṁ ayyena taṁ cīvaraṁ paribhuttan”ti.

Tena kho pana samayena negamassa samayo hoti.

Negamena ca katikā katā hoti— “yo pacchā āgacchati paññāsaṁ baddho”ti.

At that time the householder association had made an agreement that whoever came late to a meeting would be fined fifty coins. And now they were having a meeting.

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto yena so upāsako tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ upāsakaṁ etadavoca—

Just then Upananda went to that lay follower and said,

“attho me, āvuso, cīvarenā”ti.

“I need a robe.”

“Ajjaṇho, bhante, āgamehi, ajja negamassa samayo.

“Please wait one day, Venerable, for today there’s a meeting of the householder association.

Negamena ca katikā katā hoti—‘yo pacchā āgacchati paññāsaṁ baddho’”ti.

They’ve made an agreement that whoever comes late gets fined fifty coins.”

“Ajjeva me, āvuso, cīvaraṁ dehī”ti ovaṭṭikāya parāmasi.

Saying, “Give me the robe today,” he grabbed him by the belt.

Atha kho so upāsako āyasmatā upanandena sakyaputtena nippīḷiyamāno āyasmato upanandassa sakyaputtassa cīvaraṁ cetāpetvā pacchā agamāsi.

Being pressured by Upananda, the lay follower bought him a robe, and as a consequence he was late for the meeting.

Manussā taṁ upāsakaṁ etadavocuṁ—

People asked him,

“kissa tvaṁ, ayyo, pacchā āgato, paññāsaṁ jīnosī”ti.

“Sir, why are you late? You’ve just lost fifty coins.”

Atha kho so upāsako tesaṁ manussānaṁ etamatthaṁ ārocesi.

When that lay follower told them what had happened,

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

they complained and criticized Upananda,

“mahicchā ime samaṇā sakyaputtiyā asantuṭṭhā.

“These Sakyan monastics have great desires. They’re not content.

Nayimesaṁ sukaraṁ veyyāvaccampi kātuṁ.

It’s no easy matter to provide them with a service.

Kathañhi nāma āyasmā upanando upāsakena—

How could Venerable Upananda not agree when asked by a lay follower

‘ajjaṇho, bhante, āgamehī’ti vuccamāno nāgamessatī”ti.

to wait for a day?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto upāsakena—

“How could Venerable Upananda not agree when asked by a lay follower

‘ajjaṇho, bhante, āgamehī’ti vuccamāno nāgamessatī”ti.

to wait for a day?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking him in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Upananda:

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, upāsakena—

“Is it true, Upananda, that you did this?”

‘ajjaṇho, bhante, āgamehī’ti vuccamāno nāgamesī”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, upāsakena—

“Foolish man, how could you do this?

‘ajjaṇho, bhante, āgamehī’ti vuccamāno nāgamessasi.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhuṁ paneva uddissa rājā vā rājabhoggo vā brāhmaṇo vā gahapatiko vā dūtena cīvaracetāpannaṁ pahiṇeyya—

‘If a king, a king’s employee, a brahmin, or a householder sends a robe fund for a monk by messenger, saying,

‘iminā cīvaracetāpannena cīvaraṁ cetāpetvā itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvarena acchādehī’ti.

“Buy a robe with this robe fund and give it to monk so-and-so,”

So ce dūto taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya—

and the messenger goes to that monk and says,

‘idaṁ kho, bhante, āyasmantaṁ uddissa cīvaracetāpannaṁ ābhataṁ, paṭiggaṇhātu āyasmā cīvaracetāpannan’ti,

“Venerable, I have brought a robe fund for you. Please receive it,”

tena bhikkhunā so dūto evamassa vacanīyo—

then that monk should reply,

‘na kho mayaṁ, āvuso, cīvaracetāpannaṁ paṭiggaṇhāma. Cīvarañca kho mayaṁ paṭiggaṇhāma, kālena kappiyan’ti.

‘We don’t receive robe funds, but we do receive allowable robes at the right time.’

So ce dūto taṁ bhikkhuṁ evaṁ vadeyya—

If that messenger says,

‘atthi panāyasmato koci veyyāvaccakaro’ti,

“Is there anyone who provides services for you?”

cīvaratthikena, bhikkhave, bhikkhunā veyyāvaccakaro niddisitabbo ārāmiko vā upāsako vā—

the monk, if he needs a robe, should point out a monastery worker or a lay follower and say,

‘eso kho, āvuso, bhikkhūnaṁ veyyāvaccakaro’ti.

“They provide services for the monks.”

So ce dūto taṁ veyyāvaccakaraṁ saññāpetvā taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya—

If the messenger instructs that service-provider and then returns to the monk and says,

‘yaṁ kho, bhante, āyasmā veyyāvaccakaraṁ niddisi saññatto so mayā, upasaṅkamatu āyasmā kālena, cīvarena taṁ acchādessatī’ti,

“Venerable, I have instructed the service-provider you pointed out. Please go to them at the right time and they will give you a robe,”

cīvaratthikena, bhikkhave, bhikkhunā veyyāvaccakaro upasaṅkamitvā dvattikkhattuṁ codetabbo sāretabbo—

then, if that monk needs a robe, he should go to that service-provider and prompt them and remind them two or three times, saying,

‘attho me, āvuso, cīvarenā’ti.

“I need a robe.”

Dvattikkhattuṁ codayamāno sārayamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, iccetaṁ kusalaṁ;

If he then gets a robe, all is well.

no ce abhinipphādeyya, catukkhattuṁ pañcakkhattuṁ chakkhattuparamaṁ tuṇhībhūtena uddissa ṭhātabbaṁ.

If he does not get it, he should stand in silence for it at most six times.

Catukkhattuṁ pañcakkhattuṁ chakkhattuparamaṁ tuṇhībhūto uddissa tiṭṭhamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, iccetaṁ kusalaṁ;

If he then gets a robe, all is well.

tato ce uttari vāyamamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he makes any further effort and then gets a robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

No ce abhinipphādeyya, yatassa cīvaracetāpannaṁ ābhataṁ, tattha sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

If he does not get a robe, he should go to the owners of that robe fund, or send a message, saying,

‘yaṁ kho tumhe āyasmanto bhikkhuṁ uddissa cīvaracetāpannaṁ pahiṇittha, na taṁ tassa bhikkhuno kiñci atthaṁ anubhoti,

“That monk hasn’t received any benefit from the robe fund you sent for him.

yuñjantāyasmanto sakaṁ, mā vo sakaṁ vinassā’ti,

Please recover what’s yours, or it might get lost.”

ayaṁ tattha sāmīcī”ti.

This is the proper procedure.’”

Bhikkhuṁ paneva uddissāti

For a monk:

bhikkhussatthāya, bhikkhuṁ ārammaṇaṁ karitvā, bhikkhuṁ acchādetukāmo.

for the benefit of a monk; making a monk the object of consideration, one wants to give to him.

Rājā nāma

A king:

yo koci rajjaṁ kāreti.

whoever rules.

Rājabhoggo nāma

A king’s employee:

yo koci rañño bhattavetanāhāro.

whoever gets food and wages from a king.

Brāhmaṇo nāma

A brahmin:

jātiyā brāhmaṇo.

a brahmin by birth.

Gahapatiko nāma

A householder:

ṭhapetvā rājaṁ rājabhoggaṁ brāhmaṇaṁ avaseso gahapatiko nāma.

anyone apart from a king, a king’s employee, and a brahmin.

Cīvaracetāpannaṁ nāma

A robe fund:

hiraññaṁ vā suvaṇṇaṁ vā muttā vā maṇi vā.

money, gold, a pearl, or a gem.

Iminā cīvaracetāpannenāti

With this robe fund:

paccupaṭṭhitena.

with that which is at one’s disposal.

Cetāpetvāti

Buy:

parivattetvā.

having swapped.

Acchādehīti

Give:

dajjehi.

donate.

So ce dūto taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya—

And the messenger goes to that monk and says,

“idaṁ kho, bhante, āyasmantaṁ uddissa cīvaracetāpannaṁ ābhataṁ. Paṭiggaṇhātu āyasmā cīvaracetāpannan”ti,

“Venerable, I have brought a robe fund for you. Please receive it,”

tena bhikkhunā so dūto evamassa vacanīyo—

then that monk should reply,

“na kho mayaṁ, āvuso, cīvaracetāpannaṁ paṭiggaṇhāma. Cīvarañca kho mayaṁ paṭiggaṇhāma, kālena kappiyan”ti.

“We don’t receive robe funds, but we do receive allowable robes at the right time.”

So ce dūto taṁ bhikkhuṁ evaṁ vadeyya—

If that messenger says,

“atthi panāyasmato koci veyyāvaccakaro”ti?

“Is there anyone who provides services for you?”

Cīvaratthikena, bhikkhave, bhikkhunā veyyāvaccakaro niddisitabbo ārāmiko vā upāsako vā—

the monk, if he needs a robe, should point out a monastery worker or a lay follower and say,

“eso kho, āvuso, bhikkhūnaṁ veyyāvaccakaro”ti.

“They provide services for the monks”:

Na vattabbo— “tassa dehīti vā, so vā nikkhipissati, so vā parivattessati, so vā cetāpessatī”ti.

he should not say, “Give it to them,” “They’ll put it aside,” “They’ll do the swap,” “They’ll buy it.”

So ce dūto taṁ veyyāvaccakaraṁ saññāpetvā taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya—

If the messenger instructs that service-provider and then returns to the monk and says,

“yaṁ kho, bhante, āyasmā veyyāvaccakaraṁ niddisi saññatto so mayā. Upasaṅkamatu āyasmā kālena, cīvarena taṁ acchādessatī”ti.

“Venerable, I have instructed the service-provider you pointed out. Please go to them at the right time and they’ll give you a robe,”

Cīvaratthikena, bhikkhave, bhikkhunā veyyāvaccakaro upasaṅkamitvā dvattikkhattuṁ codetabbo sāretabbo—

then, if that monk needs a robe, he should go to that service-provider and prompt them and remind them two or three times, saying,

“attho me, āvuso, cīvarenā”ti.

“I need a robe”:

Na vattabbo— “dehi me cīvaraṁ, āhara me cīvaraṁ, parivattehi me cīvaraṁ, cetāpehi me cīvaran”ti.

he should not say, “Give me a robe,” “Get me a robe,” “Swap me a robe,” “Buy me a robe.”

Dutiyampi vattabbo.

He should say it a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace abhinipphādeti, iccetaṁ kusalaṁ;

If he gets it, all is well.

no ce abhinipphādeti, tattha gantvā tuṇhībhūtena uddissa ṭhātabbaṁ.

If he does not get it, he should go there and stand in silence for it.

Na āsane nisīditabbaṁ. Na āmisaṁ paṭiggahetabbaṁ.

He should not sit down on a seat. He should not receive food.

Na dhammo bhāsitabbo.

He should not give a teaching.

“Kiṁ kāraṇā āgatosī”ti pucchiyamāno “jānāhi, āvuso”ti vattabbo.

If he is asked, “Why have you come?” he should say, “Think about it.”

Sace āsane vā nisīdati, āmisaṁ vā paṭiggaṇhāti, dhammaṁ vā bhāsati, ṭhānaṁ bhañjati.

If he sits down on a seat, or he receives food, or he gives a teaching, he loses one allowance to stand.

Dutiyampi ṭhātabbaṁ.

He should stand a second

Tatiyampi ṭhātabbaṁ.

and a third time.

Catukkhattuṁ codetvā catukkhattuṁ ṭhātabbaṁ.

If he prompts four times, he can stand four times.

Pañcakkhattuṁ codetvā dvikkhattuṁ ṭhātabbaṁ.

If he prompts five times, he can stand twice.

Chakkhattuṁ codetvā na ṭhātabbaṁ.

If he prompts six times, he cannot stand at all.

Tato ce uttari vāyamamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeti,

If he makes any further effort and the robe then appears,

payoge dukkaṭaṁ.

then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the robe, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this. …

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ atirekatikkhattuṁ codanāya atirekachakkhattuṁ ṭhānena abhinipphāditaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this robe, which I got after prompting more than three times and standing more than six times, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe back to you.’”

No ce abhinipphādeyya, yatassa cīvaracetāpannaṁ ābhataṁ tattha sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

If he does not get a robe, he should go to the owner of that robe fund, or send a message, saying,

“yaṁ kho tumhe, āyasmanto, bhikkhuṁ uddissa cīvaracetāpannaṁ pahiṇittha na taṁ tassa bhikkhuno kiñci atthaṁ anubhoti.

“That monk hasn’t received any benefit from the robe fund you sent for him.

Yuñjantāyasmanto sakaṁ, mā vo sakaṁ vinassā”ti.

Please recover what’s yours, or it might get lost.”

Ayaṁ tattha sāmīcīti

This is the proper procedure:

ayaṁ tattha anudhammatā.

this is the right method.

Atirekatikkhattuṁ codanāya atirekachakkhattuṁ ṭhānena atirekasaññī abhinipphādeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he prompts more than three times and stands more than six times, and he perceives it as more, and he gets a robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekatikkhattuṁ codanāya atirekachakkhattuṁ ṭhānena vematiko abhinipphādeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he prompts more than three times and stands more than six times, but he is unsure of it, and he gets a robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekatikkhattuṁ codanāya atirekachakkhattuṁ ṭhānena ūnakasaññī abhinipphādeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he prompts more than three times and stands more than six times, but he perceives it as less, and he gets a robe, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ūnakatikkhattuṁ codanāya ūnakachakkhattuṁ ṭhānena atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If he prompts less than three times and stands less than six times, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakatikkhattuṁ codanāya ūnakachakkhattuṁ ṭhānena vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If he prompts less than three times and stands less than six times, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakatikkhattuṁ codanāya ūnakachakkhattuṁ ṭhānena ūnakasaññī anāpatti.

If he prompts less than three times and stands less than six times, and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

tikkhattuṁ codanāya, chakkhattuṁ ṭhānena,

if he prompts three times and stands six times;

ūnakatikkhattuṁ codanāya, ūnakachakkhattuṁ ṭhānena,

if he prompts less than three times and stands less than six times;

acodiyamāno deti,

if it is given without prompting;

sāmikā codetvā denti,

if the owners prompt and then it is given;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Rājasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.

The training rule on kings, the tenth, is finished.

Kathinavaggo paṭhamo.

The first sub-chapter on the robe-making season is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Ubbhataṁ kathinaṁ tīṇi,

Three on the ended robe-making season,

dhovanañca paṭiggaho;

And washing, receiving;

Aññātakāni tīṇeva,

Three on those who are unrelated,

ubhinnaṁ dūtakena cāti.

Of both, and with messenger.

pli-tv-bu-vb-np17_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Kosiyavagga

The sub-chapter on silk

17. Eḷakalomadhovāpanasikkhāpada

17. The training rule on having wool washed

Tena samayena buddho bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the Sakyan country in the Banyan Tree Monastery at Kapilavatthu.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunīhi eḷakalomāni dhovāpentipi rajāpentipi vijaṭāpentipi.

At that time the monks from the group of six had the nuns wash, dye, and comb wool.

Bhikkhuniyo eḷakalomāni dhovantiyo rajantiyo vijaṭentiyo riñcanti uddesaṁ paripucchaṁ adhisīlaṁ adhicittaṁ adhipaññaṁ.

Because of this, the nuns neglected recitation, questioning, the higher morality, the higher mind, and the higher wisdom.

Atha kho mahāpajāpati gotamī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Mahāpajāpati Gotamī then went to the Buddha and bowed down to him.

Ekamantaṁ ṭhitaṁ kho mahāpajāpatiṁ gotamiṁ bhagavā etadavoca—“kacci, gotami, bhikkhuniyo appamattā ātāpiniyo pahitattā viharantī”ti?

And the Buddha said to her, “Gotamī, I hope the nuns are heedful, energetic, and diligent?”

“Kuto, bhante, bhikkhunīnaṁ appamādo.

“How could the nuns be heedful, Venerable Sir?”

Ayyā chabbaggiyā bhikkhunīhi eḷakalomāni dhovāpentipi rajāpentipi vijaṭāpentipi.

And she told him what was happening.

Bhikkhuniyo eḷakalomāni dhovantiyo rajantiyo vijaṭentiyo riñcanti uddesaṁ paripucchaṁ adhisīlaṁ adhicittaṁ adhipaññan”ti.

Atha kho bhagavā mahāpajāpatiṁ gotamiṁ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

The Buddha then instructed, inspired, and gladdened her with a teaching.

Atha kho mahāpajāpati gotamī bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

She bowed down, circumambulated him with her right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā chabbaggiye bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks from the group of six:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, bhikkhunīhi eḷakalomāni dhovāpethapi rajāpethapi vijaṭāpethapī”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Ñātikāyo tumhākaṁ, bhikkhave, aññātikāyo”ti?

“Are they your relatives?”

“Aññātikāyo, bhagavā”ti.

“No.”

“Aññātakā, moghapurisā, aññātikānaṁ na jānanti patirūpaṁ vā appatirūpaṁ vā pāsādikaṁ vā apāsādikaṁ vā.

“Foolish men, people who are unrelated don’t know what’s appropriate and inappropriate, what’s inspiring and uninspiring, in dealing with each other.

Tattha nāma tumhe, moghapurisā, aññātikāhi bhikkhunīhi eḷakalomāni dhovāpessathapi rajāpessathapi vijaṭāpessathapi.

And still you do this.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā eḷakalomāni dhovāpeyya vā rajāpeyya vā vijaṭāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk has an unrelated nun wash, dye, or comb wool, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Aññātikā nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddhā.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Dhovāti āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If he tells her to wash it, he commits an offense of wrong conduct.

Dhotāni nissaggiyāni honti.

When it has been washed, it becomes subject to relinquishment.

Rajāti āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If he tells her to dye it, he commits an offense of wrong conduct.

Rattāni nissaggiyāni honti.

When it has been dyed, it becomes subject to relinquishment.

Vijaṭehīti āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If he tells her to comb it, he commits an offense of wrong conduct.

Vijaṭitāni nissaggiyāni honti.

When it has been combed, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbāni saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The wool should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbāni.

“And, monks, it should be relinquished like this. …

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“imāni me, bhante, eḷakalomāni aññātikāya bhikkhuniyā dhovāpitāni nissaggiyāni.

‘Venerables, this wool, which I got washed by an unrelated nun, is to be relinquished.

Imānāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this wool back to you.’”

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni dhovāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her wash wool, he commits one offense entailing relinquishment and confession.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni dhovāpeti rajāpeti, nissaggiyena āpatti dukkaṭassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her wash and dye wool, he commits one offense entailing relinquishment and one offense of wrong conduct.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni dhovāpeti vijaṭāpeti, nissaggiyena āpatti dukkaṭassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her wash and comb wool, he commits one offense entailing relinquishment and one offense of wrong conduct.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni dhovāpeti rajāpeti vijaṭāpeti, nissaggiyena āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her wash, dye, and comb wool, he commits one offense entailing relinquishment and two offenses of wrong conduct.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni rajāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her dye wool, he commits one offense entailing relinquishment and confession.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni rajāpeti vijaṭāpeti, nissaggiyena āpatti dukkaṭassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her dye and comb wool, he commits one offense entailing relinquishment and one offense of wrong conduct.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni rajāpeti dhovāpeti, nissaggiyena āpatti dukkaṭassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her dye and wash wool, he commits one offense entailing relinquishment and one offense of wrong conduct.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni rajāpeti vijaṭāpeti dhovāpeti, nissaggiyena āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her dye, comb, and wash wool, he commits one offense entailing relinquishment and two offenses of wrong conduct.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni vijaṭāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her comb wool, he commits one offense entailing relinquishment and confession.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni vijaṭāpeti dhovāpeti, nissaggiyena āpatti dukkaṭassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her comb and wash wool, he commits one offense entailing relinquishment and one offense of wrong conduct.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni vijaṭāpeti rajāpeti, nissaggiyena āpatti dukkaṭassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her comb and dye wool, he commits one offense entailing relinquishment and one offense of wrong conduct.

Aññātikāya aññātikasaññī eḷakalomāni vijaṭāpeti dhovāpeti rajāpeti, nissaggiyena āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he has her comb, wash, and dye wool, he commits one offense entailing relinquishment and two offenses of wrong conduct.

Aññātikāya vematiko …pe…

If she is unrelated, but he is unsure of it …

aññātikāya ñātikasaññī …pe…

If she is unrelated, but he perceives her as related …

aññassa eḷakalomāni dhovāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If he has her wash wool belonging to someone else, he commits an offense of wrong conduct.

Ekato upasampannāya dhovāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If he has a nun who is fully ordained only on one side do the washing, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya aññātikasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If she is related, but he perceives her as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If she is related, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya ñātikasaññī, anāpatti.

If she is related and he perceives her as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ñātikāya dhovantiyā aññātikā dutiyā hoti,

if a related nun does the washing and an unrelated nun helps her;

avuttā dhovati,

if a nun does the washing without being asked;

aparibhuttaṁ katabhaṇḍaṁ dhovāpeti,

if he has a nun wash an unused and finished article;

sikkhamānāya

if it is a trainee nun;

sāmaṇeriyā

if it is a novice nun;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Eḷakalomadhovāpanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ sattamaṁ.

The training rule on having wool washed, the seventh, is finished.

pli-tv-bu-vb-np19_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Kosiyavagga

The sub-chapter on silk

19. Rūpiyasaṁvohārasikkhāpada

19. The training rule on trading with money

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjanti.

At that time the monks from the group of six traded with money in various ways.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjissanti, seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“How can the Sakyan monastics trade with money? They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjissantī”ti.

“How can the monks from the group of six do this?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjathā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjissatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk trades with money in various ways, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Nānappakārakaṁ nāma

Various ways:

katampi akatampi katākatampi.

what is shaped, what is not shaped, and what is both shaped and not shaped.

Kataṁ nāma

What is shaped:

sīsūpagaṁ gīvūpagaṁ hatthūpagaṁ pādūpagaṁ kaṭūpagaṁ.

what is meant for the head, what is meant for the neck, what is meant for the hands, what is meant for the feet, what is meant for the waist.

Akataṁ nāma

What is not shaped:

ghanakataṁ vuccati.

what is shaped in a lump is what is meant.

Katākataṁ nāma

What is both shaped and not shaped:

tadubhayaṁ.

both of them.

Rūpiyaṁ nāma

Money:

satthuvaṇṇo kahāpaṇo, lohamāsako, dārumāsako, jatumāsako ye vohāraṁ gacchanti.

a golden _kahāpaṇa_ coin, a copper _māsaka_ coin, a wooden _māsaka_ coin, a resin _māsaka_ coin—whatever is used in commerce.

Samāpajjeyyāti

Trades:

katena kataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

if he exchanges what is shaped with what is shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Katena akataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges what is not shaped with what is shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Katena katākataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges what is both shaped and not shaped with what is shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Akatena kataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges what is shaped with what is not shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Akatena akataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges what is not shaped with what is not shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Akatena katākataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges what is both shaped and not shaped with what is not shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Katākatena kataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges what is shaped with what is both shaped and not shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Katākatena akataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges what is not shaped with what is both shaped and not shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Katākatena katākataṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he exchanges what is both shaped and not shaped with what is both shaped and not shaped, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Saṅghamajjhe nissajjitabbaṁ.

It should be relinquished in the midst of the Sangha.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

Tena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching the Sangha, that monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say,

“ahaṁ, bhante, nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjiṁ.

‘Venerables, I have traded with money in various ways.

Idaṁ me nissaggiyaṁ.

This is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti.

I relinquish it to the Sangha.’”

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he is to confess the offense.

Byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti paṭiggahetabbā.

The confession should be received by a competent and capable monk.

Sace tattha āgacchati ārāmiko vā upāsako vā so vattabbo—

If a monastery worker or a lay follower is available, you should tell him,

“āvuso, imaṁ jānāhī”ti.

“Look into this.”

Sace so bhaṇati—

If he says,

“iminā kiṁ āhariyyatū”ti,

“What can I get you with this?”

na vattabbo—

one should not say,

“imaṁ vā imaṁ vā āharā”ti.

“Get this or that;”

Kappiyaṁ ācikkhitabbaṁ—

one should point out what is allowable:

sappi vā telaṁ vā madhu vā phāṇitaṁ vā.

ghee, oil, honey, or syrup.

Sace so tena parivattetvā kappiyaṁ āharati, rūpiyacetāpakaṁ ṭhapetvā, sabbeheva paribhuñjitabbaṁ.

If he makes a purchase and brings back what is allowable, everyone may enjoy it except the one who did the exchange into money.

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ;

If this is what happens, all is well.

no ce labhetha, so vattabbo—

If not, he should be told,

“āvuso, imaṁ chaḍḍehī”ti.

“Discard this.”

Sace so chaḍḍeti, iccetaṁ kusalaṁ;

If he discards it, all is well.

no ce chaḍḍeti, pañcahaṅgehi samannāgato bhikkhu rūpiyachaḍḍako sammannitabbo—

If he does not, a monk who has five qualities should be appointed as the money discarder:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, chaḍḍitāchaḍḍitañca jāneyya.

one who is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and who knows what has and has not been discarded.

“Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

“And, monks, this is how he should be appointed.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo.

First the monk should be asked

Yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ rūpiyachaḍḍakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should appoint monk so-and-so as the money discarder.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ rūpiyachaḍḍakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as the money discarder.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno rūpiyachaḍḍakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who agrees to appointing monk so-and-so as the money discarder should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who doesn’t agree should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu rūpiyachaḍḍako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as the money discarder.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’”ti.

I will remember it thus.’”

Tena sammatena bhikkhunā animittaṁ katvā pātetabbaṁ.

The appointed monk should throw it away without taking note of the location.

Sace nimittaṁ katvā pāteti, āpatti dukkaṭassa.

If he takes note of where he throws it, he commits an offense of wrong conduct.

Rūpiye rūpiyasaññī rūpiyaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is money, and he perceives it as such, and he exchanges it into money, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Rūpiye vematiko rūpiyaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is money, but he is unsure of it, and he exchanges it into money, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Rūpiye arūpiyasaññī rūpiyaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is money, but he does not perceive it as such, and he exchanges it into money, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Arūpiye rūpiyasaññī rūpiyaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is not money, but he perceives it as such, and he exchanges it into money, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Arūpiye vematiko rūpiyaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is not money, but he is unsure of it, and he exchanges it into money, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Arūpiye arūpiyasaññī rūpiyaṁ cetāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is not money, and he does not perceive it as such, but he exchanges it into money, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Arūpiye rūpiyasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not money, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Arūpiye vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not money, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Arūpiye arūpiyasaññī, anāpatti.

If it is not money, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Rūpiyasaṁvohārasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on trading with money, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np23_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

23. Bhesajjasikkhāpada

23. The training rule on tonics

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā pilindavaccho rājagahe pabbhāraṁ sodhāpeti leṇaṁ kattukāmo.

At that time Venerable Pilindavaccha was clearing a slope near Rājagaha, intending to build a shelter.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro yenāyasmā pilindavaccho tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ pilindavacchaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmantaṁ pilindavacchaṁ etadavoca—“kiṁ, bhante, thero kārāpetī”ti?

Just then King Seniya Bimbisāra of Magadha went to Pilindavaccha, bowed, sat down, and said, “Venerable, what are you having made?”

“Pabbhāraṁ, mahārāja, sodhāpemi leṇaṁ kattukāmo”ti.

“I’m clearing a slope, great king. I want to build a shelter.”

“Attho, bhante, ayyassa ārāmikenā”ti?

“Do you need a monastery worker?”

“Na kho, mahārāja, bhagavatā ārāmiko anuññāto”ti.

“The Buddha hasn’t allowed monastery workers.”

“Tena hi, bhante, bhagavantaṁ paṭipucchitvā mama āroceyyāthā”ti.

“Well then, Sir, please ask the Buddha and tell me the outcome.”

“Evaṁ, mahārājā”ti kho āyasmā pilindavaccho rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paccassosi.

“Yes, great king.”

Atha kho āyasmā pilindavaccho rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

Pilindavaccha then instructed, inspired, and gladdened King Bimbisāra with a teaching,

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmatā pilindavacchena dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṁsito uṭṭhāyāsanā āyasmantaṁ pilindavacchaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

after which the king got up from his seat, bowed down, circumambulated Pilindavaccha with his right side toward him, and left.

Atha kho āyasmā pilindavaccho bhagavato santike dūtaṁ pāhesi—

Soon afterwards Pilindavaccha sent a message to the Buddha:

“rājā, bhante, māgadho seniyo bimbisāro ārāmikaṁ dātukāmo.

“Venerable Sir, King Seniya Bimbisāra of Magadha wishes to provide a monastery worker.

Kathaṁ nu kho, bhante, mayā paṭipajjitabban”ti?

What should I tell him?”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, ārāmikan”ti.

“Monks, I allow monastery workers.”

Dutiyampi kho rājā māgadho seniyo bimbisāro yenāyasmā pilindavaccho tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ pilindavacchaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmantaṁ pilindavacchaṁ etadavoca—

Once again King Bimbisāra went to Pilindavaccha, bowed, sat down, and said,

“anuññāto, bhante, bhagavatā ārāmiko”ti?

“Venerable, has the Buddha allowed monastery workers?”

“Evaṁ, mahārājā”ti.

“Yes, great king.”

“Tena hi, bhante, ayyassa ārāmikaṁ dammī”ti.

“Well then, I’ll provide you with a monastery worker.”

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmato pilindavacchassa ārāmikaṁ paṭissuṇitvā vissaritvā cirena satiṁ paṭilabhitvā aññataraṁ sabbatthakaṁ mahāmattaṁ āmantesi—“yo mayā, bhaṇe, ayyassa ārāmiko paṭissuto, dinno so ārāmiko”ti?

But after making this promise, he forgot, and only remembered after a long time. He then addressed the official in charge of all practical affairs: “Listen, has the monastery worker I promised been provided?”

“Na kho, deva, ayyassa ārāmiko dinno”ti.

“No, sir, he hasn’t.”

“Kīvaciraṁ nu kho, bhaṇe, ito hi taṁ hotī”ti?

“How long is it since we made that promise?”

Atha kho so mahāmatto rattiyo gaṇetvā rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ etadavoca—“pañca, deva, rattisatānī”ti.

The official counted the days and said, “It’s five hundred days.”

“Tena hi, bhaṇe, ayyassa pañca ārāmikasatāni dehī”ti.

“Well then, provide him with five hundred monastery workers.”

“Evaṁ, devā”ti

“Yes.”

kho so mahāmatto rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paṭissuṇitvā āyasmato pilindavacchassa pañca ārāmikasatāni pādāsi, pāṭiyekko gāmo nivisi.

The official provided Pilindavaccha with those monastery workers and a separate village was established.

Ārāmikagāmakotipi naṁ āhaṁsu, pilindagāmakotipi naṁ āhaṁsu.

They called it “The Monastery Workers’ Village” and “Pilinda Village”.

Tena kho pana samayena āyasmā pilindavaccho tasmiṁ gāmake kulūpako hoti.

And Pilindavaccha began associating with the families in that village.

Atha kho āyasmā pilindavaccho pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaraṁ ādāya pilindagāmakaṁ piṇḍāya pāvisi.

After robing up one morning, he took his bowl and robe and entered Pilinda Village for almsfood.

Tena kho pana samayena tasmiṁ gāmake ussavo hoti. Dārakā alaṅkatā mālākitā kīḷanti.

At that time they were holding a celebration in that village and the children were dressed up with ornaments and garlands.

Atha kho āyasmā pilindavaccho pilindagāmake sapadānaṁ piṇḍāya caramāno yena aññatarassa ārāmikassa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

As Pilindavaccha was walking on continuous almsround, he came to the house of a certain monastery worker, where he sat down on the prepared seat.

Tena kho pana samayena tassā ārāmikiniyā dhītā aññe dārake alaṅkate mālākite passitvā rodati—“mālaṁ me detha, alaṅkāraṁ me dethā”ti.

Just then the daughter of that house had seen the other children dressed up in ornaments and garlands. She cried, saying, “Give me a garland! Give me ornaments!”

Atha kho āyasmā pilindavaccho taṁ ārāmikiniṁ etadavoca—“kissāyaṁ dārikā rodatī”ti?

Pilindavaccha asked her mother why the girl was crying.

“Ayaṁ, bhante, dārikā aññe dārake alaṅkate mālākite passitvā rodati—‘mālaṁ me detha, alaṅkāraṁ me dethā’ti. Kuto amhākaṁ duggatānaṁ mālā kuto, alaṅkāro”ti?

She told him, adding, “Poor people like us can’t afford garlands and ornaments.”

Atha kho āyasmā pilindavaccho aññataraṁ tiṇaṇḍupakaṁ gahetvā taṁ ārāmikiniṁ etadavoca—“handimaṁ tiṇaṇḍupakaṁ tassā dārikāya sīse paṭimuñcā”ti.

Pilindavaccha took a pad of grass and said to the mother, “Here, place this on the girl’s head.”

Atha kho sā ārāmikinī taṁ tiṇaṇḍupakaṁ gahetvā tassā dārikāya sīse paṭimuñci. Sā ahosi suvaṇṇamālā abhirūpā dassanīyā pāsādikā.

She did, and it turned into a beautiful golden garland.

Natthi tādisā raññopi antepure suvaṇṇamālā.

Even the royal compound had nothing like it.

Manussā rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa ārocesuṁ—“amukassa, deva, ārāmikassa ghare suvaṇṇamālā abhirūpā dassanīyā pāsādikā.

People told King Bimbisāra, “In the house of such-and-such a monastery worker there’s a beautiful golden garland.

Natthi tādisā devassāpi antepure suvaṇṇamālā.

Even in your court, sir, there’s nothing like it.

Kuto tassa duggatassa.

So how did those poor people get it?

Nissaṁsayaṁ corikāya ābhatā”ti.

They must have stolen it.”

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro taṁ ārāmikakulaṁ bandhāpesi.

King Bimbisāra had that family imprisoned.

Dutiyampi kho āyasmā pilindavaccho pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaraṁ ādāya pilindagāmakaṁ piṇḍāya pāvisi.

Once again Pilindavaccha robed up in the morning, took his bowl and robe, and entered Pilinda Village for almsfood.

Pilindagāmake sapadānaṁ piṇḍāya caramāno yena tassa ārāmikassa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paṭivissake pucchi—“kahaṁ imaṁ ārāmikakulaṁ gatan”ti?

As he was walking on continuous almsround, he came to the house of that monastery worker. He then asked the neighbors what had happened to that family.

“Etissā, bhante, suvaṇṇamālāya kāraṇā raññā bandhāpitan”ti.

“The king has jailed them, Venerable, because of that golden garland.”

Atha kho āyasmā pilindavaccho yena rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Pilindavaccha then went to King Bimbisāra’s house and sat down on the prepared seat.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro yenāyasmā pilindavaccho tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ pilindavacchaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

King Bimbisāra approached Pilindavaccha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ āyasmā pilindavaccho etadavoca—“kissa, mahārāja, ārāmikakulaṁ bandhāpitan”ti?

Pilindavaccha said, “Great king, why have you jailed the family of that monastery worker?”

“Tassa, bhante, ārāmikassa ghare suvaṇṇamālā abhirūpā dassanīyā pāsādikā.

“Sir, in the house of that monastery worker there was a beautiful golden garland.

Natthi tādisā amhākampi antepure suvaṇṇamālā.

Even the royal compound has nothing like it.

Kuto tassa duggatassa.

So how did those poor people get it?

Nissaṁsayaṁ corikāya ābhatā”ti.

They must have stolen it.”

Atha kho āyasmā pilindavaccho rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa pāsādaṁ suvaṇṇanti adhimucci.

Pilindavaccha then focused his mind on turning King Bimbisāra’s stilt house into gold.

So ahosi sabbasovaṇṇamayo.

As a result, the whole house became gold.

“Idaṁ pana te, mahārāja, tāva bahuṁ suvaṇṇaṁ kuto”ti?

He said, “Great king, how did you get so much gold?”

“Aññātaṁ, bhante, ayyasseveso iddhānubhāvo”ti.

“Understood, Sir! It’s your supernormal power.”

Taṁ ārāmikakulaṁ muñcāpesi.

He then released that family.

Manussā—“ayyena kira pilindavacchena sarājikāya parisāya uttarimanussadhammaṁ iddhipāṭihāriyaṁ dassitan”ti,

People said, “They say Venerable Pilindavaccha has performed a superhuman feat, a wonder of supernormal power, for the king and his court!”

attamanā abhippasannā āyasmato pilindavacchassa pañca bhesajjāni abhihariṁsu, seyyathidaṁ—sappi navanītaṁ telaṁ madhu phāṇitaṁ.

Being delighted and gaining confidence in Pilindavaccha, they brought him the five tonics: ghee, butter, oil, honey, and syrup.

Pakatiyāpi ca āyasmā pilindavaccho lābhī hoti pañcannaṁ bhesajjānaṁ.

Ordinarily, too, Pilindavaccha was getting the five tonics.

Laddhaṁ laddhaṁ parisāya vissajjeti.

Since he was getting so much, he gave it away to his followers,

Parisā cassa hoti bāhullikā.

who ended up with an abundance of tonics.

Laddhaṁ laddhaṁ kolambepi ghaṭepi pūretvā paṭisāmeti, parissāvanānipi thavikāyopi pūretvā vātapānesu laggeti.

After filling up basins and waterpots and setting these aside, they filled their water filters and bags and hung these in the windows.

Tāni olīnavilīnāni tiṭṭhanti. Undūrehipi vihārā okiṇṇavikiṇṇā honti.

But the tonics were dripping, and the dwellings became infested with rats.

Manussā vihāracārikaṁ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

When people walking about the dwellings saw this, they complained and criticized them,

“antokoṭṭhāgārikā ime samaṇā sakyaputtiyā, seyyathāpi rājā māgadho seniyo bimbisāro”ti.

“These Sakyan monastics are hoarding things indoors, just like King Seniya Bimbisāra of Magadha.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhikkhū evarūpāya bāhullāya cetessantī”ti.

“How can these monks choose to live with such abundance?”

Atha kho te bhikkhū te anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū evarūpāya bāhullāya cetentī”ti?

“Is it true, monks, that there are monks who live like this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā evarūpāya bāhullāya cetessanti.

“How can those foolish men live like this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yāni kho pana tāni gilānānaṁ bhikkhūnaṁ paṭisāyanīyāni bhesajjāni, seyyathidaṁ— sappi navanītaṁ telaṁ madhu phāṇitaṁ, tāni paṭiggahetvā sattāhaparamaṁ sannidhikārakaṁ paribhuñjitabbāni.

‘After being received, the tonics allowable for sick monks—that is, ghee, butter, oil, honey, and syrup—should be used from storage for at most seven days.

Taṁ atikkāmayato nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

If one uses them beyond that, one commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Yāni kho pana tāni gilānānaṁ bhikkhūnaṁ paṭisāyanīyāni bhesajjānīti

The tonics allowable for sick monks:

sappi nāma

Ghee:

gosappi vā ajikāsappi vā mahiṁsasappi vā yesaṁ maṁsaṁ kappati tesaṁ sappi.

ghee from cows, ghee from goats, ghee from buffaloes, or ghee from whatever animal whose meat is allowable.

Navanītaṁ nāma

Butter:

tesaṁyeva navanītaṁ.

butter from the same animals.

Telaṁ nāma

Oil:

tilatelaṁ sāsapatelaṁ madhukatelaṁ eraṇḍatelaṁ vasātelaṁ.

sesame oil, mustard-seed oil, honey-tree oil, castor oil, oil from fat.

Madhu nāma

Honey:

makkhikāmadhu.

honey from bees.

Phāṇitaṁ nāma

Syrup:

ucchumhā nibbattaṁ.

from sugarcane.

Tāni paṭiggahetvā sattāhaparamaṁ sannidhikārakaṁ paribhuñjitabbānīti

After being received, they should be used from storage for at most seven days:

sattāhaparamatā paribhuñjitabbāni.

they are to be used for seven days at a maximum.

Taṁ atikkāmayato nissaggiyaṁ hotīti

If one uses them beyond that, one commits an offense entailing relinquishment:

aṭṭhame aruṇuggamane nissaggiyaṁ hoti.

it becomes subject to relinquishment at dawn on the eighth day.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The tonics should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, they should be relinquished like this:

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

idaṁ me, bhante, bhesajjaṁ sattāhātikkantaṁ nissaggiyaṁ,

‘Venerables, these tonics, which I have kept over seven days, are to be relinquished.

imāhaṁ saṅghassa nissajjāmīti …pe…

I relinquish them to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give these tonics back to you.’”

Sattāhātikkante atikkantasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than seven days and he perceives it as more, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Sattāhātikkante vematiko, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than seven days, but he is unsure of it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Sattāhātikkante anatikkantasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than seven days, but he perceives it as less, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anadhiṭṭhite adhiṭṭhitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If they have not been determined, but he perceives that they have, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avissajjite vissajjitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If they have not been given away, but he perceives that they have, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anaṭṭhe naṭṭhasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If they have not been lost, but he perceives that they have, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avinaṭṭhe vinaṭṭhasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If they have not been ruined, but he perceives that they have, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Adaḍḍhe daḍḍhasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If they have not been burnt, but he perceives that they have, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avilutte viluttasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If they have not been stolen, but he perceives that they have, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Nissaṭṭhaṁ paṭilabhitvā na kāyikena paribhogena paribhuñjitabbaṁ, na ajjhoharitabbaṁ,

After the relinquished tonics have been returned, they are not to be used on the body, nor are they to be eaten.

padīpe vā kāḷavaṇṇe vā upanetabbaṁ,

They may be used in lamps or as a black coloring agent.

aññena bhikkhunā kāyikena paribhogena paribhuñjitabbaṁ, na ajjhoharitabbaṁ.

Other monks may use them on the body, but they may not eat them.

Sattāhānatikkante atikkantasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than seven days, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Sattāhānatikkante vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than seven days, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Sattāhānatikkante anatikkantasaññī, anāpatti.

If it is less than seven days and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

antosattāhaṁ adhiṭṭheti, vissajjeti, nassati, vinassati, ḍayhati, acchinditvā gaṇhanti, vissāsaṁ gaṇhanti,

if within seven days they have been determined, given away, lost, ruined, burnt, stolen, or taken on trust;

anupasampannassa cattena vantena muttena anapekkho datvā paṭilabhitvā paribhuñjati,

if, without any desire for them, he gives them up to a person who is not fully ordained, and he then obtains them again and then uses them;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Bhesajjasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The training rule on tonics, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-np28_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

28. Accekacīvarasikkhāpada

28. The training rule on haste-cloth

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññataro mahāmatto pavāsaṁ gacchanto bhikkhūnaṁ santike dūtaṁ pāhesi—

a government official who was going away sent a message to the monks, saying,

“āgacchantu bhadantā vassāvāsikaṁ dassāmī”ti.

“Come, Venerables, I wish to give a robe to those who have completed the rainy-season residence.”

Bhikkhū—

The monks thought,

“vassaṁvuṭṭhānaṁ bhagavatā vassāvāsikaṁ anuññātan”ti,

“The Buddha has allowed such robes only for those who have completed the rains residence,”

kukkuccāyantā nāgamaṁsu.

and being afraid of wrongdoing they did not go.

Atha kho so mahāmatto ujjhāyati khiyyati vipāceti—

That government official complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhadantā mayā dūte pahite nāgacchissanti.

“How can they not come when I send a message?

Ahañhi senāya gacchāmi.

I’m going out with the army.

Dujjānaṁ jīvitaṁ dujjānaṁ maraṇan”ti.

It’s hard to know whether I’ll live or die.”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa mahāmattassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that government official,

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, accekacīvaraṁ paṭiggahetvā nikkhipitun”ti.

“Monks, I allow you to receive a haste-cloth, and then store it.”

Tena kho pana samayena bhikkhū—

When they heard about this,

“bhagavatā anuññātaṁ accekacīvaraṁ paṭiggahetvā nikkhipitun”ti,

accekacīvarāni paṭiggahetvā cīvarakālasamayaṁ atikkāmenti.

monks received haste-cloths and stored them beyond the robe season,

Tāni cīvarāni cīvaravaṁse bhaṇḍikābaddhāni tiṭṭhanti.

keeping them in bundles on a bamboo robe rack.

Addasa kho āyasmā ānando senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto tāni cīvarāni cīvaravaṁse bhaṇḍikābaddhāni tiṭṭhante disvā bhikkhū etadavoca—

While walking about the dwellings, Venerable Ānanda saw that cloth, and he asked the monks,

“kassimāni, āvuso, cīvarāni cīvaravaṁse bhaṇḍikābaddhāni tiṭṭhantī”ti?

“Whose cloth is this?”

“Amhākaṁ, āvuso, accekacīvarānī”ti.

“It’s our haste-cloth.”

“Kīvaciraṁ panāvuso, imāni cīvarāni nikkhittānī”ti?

“But how long have you stored it?”

Atha kho te bhikkhū āyasmato ānandassa yathānikkhittaṁ ārocesuṁ.

They told him.

Āyasmā ānando ujjhāyati khiyyati vipāceti—

Ānanda then complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhikkhū accekacīvaraṁ paṭiggahetvā cīvarakālasamayaṁ atikkāmessantī”ti.

“How can these monks receive haste-cloth and then store it beyond the robe season?”

Atha kho āyasmā ānando te bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesi …pe…—

After rebuking those monks in many ways, Ānanda told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū accekacīvaraṁ paṭiggahetvā cīvarakālasamayaṁ atikkāmentī”ti?

“Is it true, monks, that there are monks who do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā accekacīvaraṁ paṭiggahetvā cīvarakālasamayaṁ atikkāmessanti.

“Monks, how can those foolish men do this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Dasāhānāgataṁ kattikatemāsikapuṇṇamaṁ bhikkhuno paneva accekacīvaraṁ uppajjeyya, accekaṁ maññamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ, paṭiggahetvā yāva cīvarakālasamayaṁ nikkhipitabbaṁ.

‘When there are ten days left to the Kattika full moon that ends the first rainy-season residence and haste-cloth is given to a monk, he may receive it if he regards it as urgent. He may then store it until the end of the robe season.

Tato ce uttari nikkhipeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

If he stores it beyond that, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Dasāhānāgatanti

There are ten days left:

dasāhānāgatāya pavāraṇāya.

the invitation procedure is ten days in the future.

Kattikatemāsikapuṇṇamanti

The Kattika full moon that ends the first rainy-season residence:

pavāraṇā kattikā vuccati.

the Kattika full moon of the invitation procedure is what is meant.

Accekacīvaraṁ nāma

Haste-cloth:

senāya vā gantukāmo hoti, pavāsaṁ vā gantukāmo hoti, gilāno vā hoti, gabbhinī vā hoti, assaddhassa vā saddhā uppannā hoti, appasannassa vā pasādo uppanno hoti, so ce bhikkhūnaṁ santike dūtaṁ pahiṇeyya— “āgacchantu bhadantā vassāvāsikaṁ dassāmī”ti, etaṁ accekacīvaraṁ nāma.

when someone wants to go out with the army, when someone wants to go away, when someone is sick, when someone is pregnant, when someone without faith acquires faith, when someone without confidence acquires confidence—if that person sends a message to the monks, saying, “Come, Venerables, I wish to give a robe to those who have completed the rainy-season residence,” this is called “haste-cloth”.

Accekaṁ maññamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ paṭiggahetvā yāva cīvarakālasamayaṁ nikkhipitabbanti

He may receive it if he regards it as urgent. He may then store it until the end of the robe season:

saññāṇaṁ katvā nikkhipitabbaṁ—“idaṁ accekacīvaran”ti.

establishing the perception of it as a haste-cloth, he may store it.

Cīvarakālasamayo nāma

The robe season:

anatthate kathine vassānassa pacchimo māso,

for one who has not participated in the robe-making procedure, it is the last month of the rainy season;

atthate kathine pañcamāsā.

for one who has participated in the robe-making procedure, it is the five month period.

Tato ce uttari nikkhipeyyāti

If he stores it beyond that:

anatthate kathine vassānassa pacchimaṁ divasaṁ atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

for one who has not participated in the robe-making procedure, if he goes beyond the last day of the rainy season, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atthate kathine kathinuddhāradivasaṁ atikkāmeti, nissaggiyaṁ hoti.

For one who has participated in the robe-making procedure, if he goes beyond the day on which the robe-making season ends, the cloth becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The cloth should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

idaṁ me, bhante, accekacīvaraṁ cīvarakālasamayaṁ atikkāmitaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this haste-cloth, which I have kept beyond the robe season, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmīti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this cloth back to you.’”

Accekacīvare accekacīvarasaññī cīvarakālasamayaṁ atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is haste-cloth and he perceives it as such, and he keeps it beyond the robe season, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Accekacīvare vematiko cīvarakālasamayaṁ atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is haste-cloth, but he is unsure of it, and he keeps it beyond the robe season, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Accekacīvare anaccekacīvarasaññī cīvarakālasamayaṁ atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is haste-cloth, but he does not perceive it as such, and he keeps it beyond the robe season, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anadhiṭṭhite adhiṭṭhitasaññī …pe…

If it has not been determined, but he perceives that it has …

avikappite vikappitasaññī …

If it has not been transferred, but he perceives that it has …

avissajjite vissajjitasaññī …

If it has not been given away, but he perceives that it has …

anaṭṭhe naṭṭhasaññī …

If it has not been lost, but he perceives that it has …

avinaṭṭhe vinaṭṭhasaññī …

If it has not been ruined, but he perceives that it has …

adaḍḍhe daḍḍhasaññī …

If it has not been burnt, but he perceives that it has …

avilutte viluttasaññī cīvarakālasamayaṁ atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it has not been stolen, but he perceives that it has, and he keeps it beyond the robe season, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Nissaggiyaṁ cīvaraṁ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he uses a cloth that should be relinquished without first relinquishing it, he commits an offense of wrong conduct.

Anaccekacīvare accekacīvarasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not haste-cloth, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anaccekacīvare vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not haste-cloth, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Anaccekacīvare anaccekacīvarasaññī, anāpatti.

If it is not haste-cloth and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

antosamaye adhiṭṭheti, vikappeti, vissajjeti, nassati, vinassati, ḍayhati, acchinditvā gaṇhanti, vissāsaṁ gaṇhanti,

if within the robe season the haste-cloth is determined, transferred to another, given away, lost, ruined, burnt, stolen, or taken on trust;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Accekacīvarasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ aṭṭhamaṁ.

The training rule on haste-cloth, the eighth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np30_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

30. Pariṇatasikkhāpada

30. The training rule on what is intended

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṁ aññatarassa pūgassa saṅghassa sacīvarabhattaṁ paṭiyattaṁ hoti—

an association had prepared a meal together with robes for the Sangha,

“bhojetvā cīvarena acchādessāmā”ti.

intending to offer the robes after giving the meal.

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū yena so pūgo tenupasaṅkamiṁsu;

But the monks from the group of six went to that association

upasaṅkamitvā taṁ pūgaṁ etadavocuṁ—

and said,

“dethāvuso, amhākaṁ imāni cīvarānī”ti.

“Please give these robes to us.”

“Na mayaṁ, bhante, dassāma.

“Venerables, we can’t do that.

Amhākaṁ saṅghassa anuvassaṁ sacīvarabhikkhā paññattā”ti.

We’ve prepared our annual alms-offering together with robes for the Sangha.”

“Bahū, āvuso, saṅghassa dāyakā, bahū saṅghassa bhattā.

“The Sangha has many donors and supporters.

Mayaṁ tumhe nissāya tumhe sampassantā idha viharāma.

But since we’re staying here, we look to you for support.

Tumhe ce amhākaṁ na dassatha, atha ko carahi amhākaṁ dassati?

If you don’t give to us, who will?

Dethāvuso, amhākaṁ imāni cīvarānī”ti.

So give us these robes.”

Atha kho so pūgo chabbaggiyehi bhikkhūhi nippīḷiyamāno yathāpaṭiyattaṁ cīvaraṁ chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ datvā saṅghaṁ bhattena parivisi.

Being pressured by the monks from the group of six, that association gave the prepared robes to them and served the food to the Sangha.

Ye te bhikkhū jānanti saṅghassa sacīvarabhattaṁ paṭiyattaṁ, na ca jānanti chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ dinnanti, te evamāhaṁsu—

The monks who knew that a meal together with robes had been prepared for the Sangha, but who did not know that the robes had been given to the monks from the group of six, said,

“oṇojethāvuso, saṅghassa cīvaran”ti.

“Please offer the robes.”

“Natthi, bhante.

“There aren’t any.

Yathāpaṭiyattaṁ cīvaraṁ ayyā chabbaggiyā attano pariṇāmesun”ti.

The monks from the group of six have diverted to themselves the robes we had prepared.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmessantī”ti.

“How can the monks from the group of six divert to themselves things they know are intended for the Sangha?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmethā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmessatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk diverts to himself material support that he knows was intended for the Sangha, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jānāti nāma

He knows:

sāmaṁ vā jānāti aññe vā tassa ārocenti so vā āroceti.

he knows by himself or others have told him or the donor has told him.

Saṅghikaṁ nāma

For the Sangha:

saṅghassa dinnaṁ hoti pariccattaṁ.

given to the Sangha, given up to the Sangha.

Lābho nāma

Material support:

cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārā. Antamaso cuṇṇapiṇḍopi, dantakaṭṭhampi, dasikasuttampi.

robes, almsfood, a dwelling, and medicines; even a bit of bath powder, a tooth cleaner, or a piece of string.

Pariṇataṁ nāma

Intended:

dassāma karissāmāti vācā bhinnā hoti.

they have said, “We’ll give,” “We’ll prepare.”

Attano pariṇāmeti, payoge dukkaṭaṁ.

If he diverts it to himself, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets it, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

It should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmitaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this thing, which I diverted to myself knowing that it was intended for the Sangha, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this back to you.’”

Pariṇate pariṇatasaññī attano pariṇāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is intended for the Sangha and he perceives it as such, and he diverts it to himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Pariṇate vematiko attano pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is intended for the Sangha, but he is unsure of it, and he diverts it to himself, he commits an offense of wrong conduct.

Pariṇate apariṇatasaññī attano pariṇāmeti, anāpatti.

If it is intended for the Sangha, but he does not perceive it as such, and he diverts it to himself, there is no offense.

Saṅghassa pariṇataṁ aññasaṅghassa vā cetiyassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is intended for one Sangha and he diverts it to another Sangha or to a shrine, he commits an offense of wrong conduct.

Cetiyassa pariṇataṁ aññacetiyassa vā saṅghassa vā puggalassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is intended for one shrine and he diverts it to another shrine or to a sangha or to an individual, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalassa pariṇataṁ aññapuggalassa vā saṅghassa vā cetiyassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is intended for an individual and he diverts it to another individual or to a sangha or to a shrine, he commits an offense of wrong conduct.

Apariṇate pariṇatasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not intended for the Sangha, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Apariṇate vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not intended for the Sangha, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Apariṇate apariṇatasaññī, anāpatti.

If it is not intended for the Sangha and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

kattha demāti pucchiyamāno yattha tumhākaṁ deyyadhammo paribhogaṁ vā labheyya paṭisaṅkhāraṁ vā labheyya ciraṭṭhitiko vā assa yattha vā pana tumhākaṁ cittaṁ pasīdati tattha dethāti bhaṇati,

if being asked, “Where may we give?” he says, “Give where your gift goes toward equipment;” “Give where it goes toward repairs;” “Give where it will last for a long time;” “Give where you feel inspired;”

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pariṇatasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.

The training rule on what is intended, the tenth, is finished.

Pattavaggo tatiyo.

The third sub-chapter on almsbowls is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Dve ca pattāni bhesajjaṁ,

Two on bowls, and tonics,

vassikā dānapañcamaṁ;

Rainy season, the fifth on a gift;

Sāmaṁ vāyāpanacceko,

Oneself, having woven, haste,

sāsaṅkaṁ saṅghikena cāti.

Risky, and with the Sangha.

“Uddiṭṭhā kho, āyasmanto, tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā.

“Venerables, the thirty rules on relinquishment and confession have been recited.

Tatthāyasmante pucchāmi—

In regard to this I ask you,

‘kaccittha parisuddhā’?

‘Are you pure in this?’

Dutiyampi pucchāmi—

A second time I ask,

‘kaccittha parisuddhā’?

‘Are you pure in this?’

Tatiyampi pucchāmi—

A third time I ask,

‘kaccittha parisuddhā’?

‘Are you pure in this?’

Parisuddhetthāyasmanto, tasmā tuṇhī,

You are pure in this and therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī”ti.

I will remember it thus.”

Nissaggiyakaṇḍaṁ niṭṭhitaṁ.

The chapter on offenses entailing relinquishment is finished.

Pārājikapāḷi niṭṭhitā.

The canonical text beginning with offenses entailing expulsion is finished.

pli-tv-bu-vb-pc2_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Musāvādavagga

The sub-chapter on lying

2. Omasavādasikkhāpada

2. The training rule on abusive speech

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū pesalehi bhikkhūhi saddhiṁ bhaṇḍantā pesale bhikkhū omasanti—

the monks from the group of six were arguing with and speaking abusively to the good monks.

jātiyāpi, nāmenapi, gottenapi, kammenapi, sippenapi, ābādhenapi, liṅgenapi, kilesenapi, āpattiyāpi; hīnenapi akkosena khuṁsenti vambhenti.

They reviled and insulted them about their caste, name, family, occupation, profession, illnesses, physical traits, defilements, and offenses, and by calling them names.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū pesalehi bhikkhūhi saddhiṁ bhaṇḍantā pesale bhikkhū omasissanti—

“How can the monks from the group of six argue with and abuse good monks?

jātiyāpi, nāmenapi, gottenapi, kammenapi, sippenapi, ābādhenapi, liṅgenapi, kilesenapi, āpattiyāpi; hīnenapi akkosena khuṁsessanti vambhessantī”ti.

How can they revile and insult them about these things?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, pesalehi bhikkhūhi saddhiṁ bhaṇḍantā pesale bhikkhū omasatha—jātiyāpi …pe… hīnenapi akkosena khuṁsetha vambhethā”ti?

“Is it true, monks, that you’re doing this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

“kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, pesalehi bhikkhūhi saddhiṁ bhaṇḍantā pesale bhikkhū omasissatha—

“Foolish men, how can do this?

jātiyāpi …pe… hīnenapi akkosena khuṁsessatha vambhessatha.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

vigarahitvā …pe…

… and after rebuking them …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

he gave a teaching and addressed the monks:

“Bhūtapubbaṁ, bhikkhave, takkasilāyaṁ aññatarassa brāhmaṇassa nandivisālo nāma balībaddo ahosi.

“Once upon a time, monks, there was a brahmin in Takkasilā who had an ox called Nandivisāla.

Atha kho, bhikkhave, nandivisālo balībaddo taṁ brāhmaṇaṁ etadavoca—

On one occasion the ox said to that brahmin,

‘gaccha tvaṁ, brāhmaṇa, seṭṭhinā saddhiṁ sahassena abbhutaṁ karohi—

‘Go, brahmin, and bet a thousand coins with the wealthy merchant that your ox will pull one hundred carts tied together.’

mayhaṁ balībaddo sakaṭasataṁ atibaddhaṁ pavaṭṭessatī’ti.

Atha kho, bhikkhave, so brāhmaṇo seṭṭhinā saddhiṁ sahassena abbhutaṁ akāsi—

And that brahmin did just that.

mayhaṁ balībaddo sakaṭasataṁ atibaddhaṁ pavaṭṭessatīti.

Atha kho, bhikkhave, so brāhmaṇo sakaṭasataṁ atibandhitvā nandivisālaṁ balībaddaṁ yuñjitvā etadavoca—

Then, after tying one hundred carts together and yoking Nandivisāla to them, he said,

‘gaccha, kūṭa, vahassu, kūṭā’ti.

‘Go, you fraud! Pull, you liar!’

Atha kho, bhikkhave, nandivisālo balībaddo tattheva aṭṭhāsi.

But Nandivisāla didn’t budge.

Atha kho, bhikkhave, so brāhmaṇo sahassena parājito pajjhāyi.

Then that brahmin became depressed because he had lost a thousand coins.

Atha kho, bhikkhave, nandivisālo balībaddo taṁ brāhmaṇaṁ etadavoca—

Nandivisāla said to him,

‘kissa tvaṁ, brāhmaṇa, pajjhāyasī’ti?

‘Why are you depressed?’

‘Tathā hi panāhaṁ, bho, tayā sahassena parājito’ti.

‘Because I lost one thousand coins because of you.’

‘Kissa pana maṁ tvaṁ, brāhmaṇa, akūṭaṁ kūṭavādena pāpesi?

‘But why did you disgrace me by calling me a fraud when I’m not?

Gaccha tvaṁ, brāhmaṇa, seṭṭhinā saddhiṁ dvīhi sahassehi abbhutaṁ karohi—

Now go, brahmin, and make the same bet with that merchant, but increase the stakes to two thousand coins.

“mayhaṁ balībaddo sakaṭasataṁ atibaddhaṁ pavaṭṭessatī”’ti.

‘Mā ca maṁ akūṭaṁ kūṭavādena pāpesī’ti.

Just don’t disgrace me by calling me a fraud.’

Atha kho, bhikkhave, so brāhmaṇo seṭṭhinā saddhiṁ dvīhi sahassehi abbhutaṁ akāsi—

Once again that brahmin did just that.

‘mayhaṁ balībaddo sakaṭasataṁ atibaddhaṁ pavaṭṭessatī’ti.

Atha kho, bhikkhave, so brāhmaṇo sakaṭasataṁ atibandhitvā nandivisālaṁ balībaddaṁ yuñjitvā etadavoca—

Then, after tying one hundred carts together and yoking Nandivisāla to them, he said,

‘gaccha, bhadra, vahassu, bhadrā’ti.

‘Go, good ox! Pull, good ox!’

Atha kho, bhikkhave, nandivisālo balībaddo sakaṭasataṁ atibaddhaṁ pavaṭṭesi.

And Nandivisāla pulled those one hundred carts.

Manāpameva bhāseyya,

‘One should say what’s pleasant,

nāmanāpaṁ kudācanaṁ;

Never what’s unpleasant.

Manāpaṁ bhāsamānassa,

Because of his pleasant speech,

garuṁ bhāraṁ udabbahi;

Heavy loads were pulled,

Dhanañca naṁ alābhesi,

And he obtained wealth;

tena cattamano ahūti.

And he was delighted with that.’

Tadāpi me, bhikkhave, amanāpā khuṁsanā vambhanā.

Even at that time, monks, reviling and insulting was unpleasant to me.

Kimaṅgaṁ pana etarahi manāpā bhavissati khuṁsanā vambhanā?

How then could reviling and insulting be pleasant now?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Omasavāde pācittiyan”ti.

‘If a monk speaks abusively, he commits an offense entailing confession.’”

Omasavādo nāma

Speaks abusively:

dasahi ākārehi omasati— jātiyāpi, nāmenapi, gottenapi, kammenapi, sippenapi, ābādhenapi, liṅgenapi, kilesenapi, āpattiyāpi, akkosenapi.

he speaks abusively in ten ways: about caste, about name, about family, about occupation, about profession, about illnesses, about physical traits, about defilements, about offenses, and by name-calling.

Jāti nāma

Caste:

dve jātiyo— hīnā ca jāti ukkaṭṭhā ca jāti.

there are two kinds of castes: low castes and high castes.

Hīnā nāma jāti—

Low castes:

caṇḍālajāti, venajāti, nesādajāti, rathakārajāti, pukkusajāti. Esā hīnā nāma jāti.

outcasts, bamboo workers, hunters, carriage makers, waste removers—these are called “low castes”.

Ukkaṭṭhā nāma jāti—

High castes:

khattiyajāti, brāhmaṇajāti. Esā ukkaṭṭhā nāma jāti.

aristocrats and brahmins—these are called “high castes”.

Nāmaṁ nāma

Name:

dve nāmāni— hīnañca nāmaṁ ukkaṭṭhañca nāmaṁ.

there are two kinds of names: low names and high names.

Hīnaṁ nāma nāmaṁ—

Low names:

avakaṇṇakaṁ, javakaṇṇakaṁ, dhaniṭṭhakaṁ, saviṭṭhakaṁ, kulavaḍḍhakaṁ, tesu tesu vā pana janapadesu oññātaṁ avaññātaṁ hīḷitaṁ paribhūtaṁ acittīkataṁ, etaṁ hīnaṁ nāma nāmaṁ.

Avakaṇṇaka, Javakaṇṇaka, Dhaniṭṭhaka, Saviṭṭhaka, Kulavaḍḍhaka, or names, in whatever countries, that are despised, looked down upon, scorned, treated with contempt, disregarded—these are called “low names”.

Ukkaṭṭhaṁ nāma nāmaṁ—

High names:

buddhappaṭisaṁyuttaṁ, dhammappaṭisaṁyuttaṁ, saṅghappaṭisaṁyuttaṁ, tesu tesu vā pana janapadesu anoññātaṁ anavaññātaṁ ahīḷitaṁ aparibhūtaṁ cittīkataṁ, etaṁ ukkaṭṭhaṁ nāma nāmaṁ.

those connected with the Buddha, connected with the Teaching, or connected with the Sangha, or names, in whatever countries, that are highly regarded, highly thought of, respected, valued, esteemed—these are called “high names”.

Gottaṁ nāma

Family:

dve gottāni— hīnañca gottaṁ ukkaṭṭhañca gottaṁ.

there are two kinds of families: low families and high families.

Hīnaṁ nāma gottaṁ—

Low families:

kosiyagottaṁ, bhāradvājagottaṁ, tesu tesu vā pana janapadesu oññātaṁ avaññātaṁ hīḷitaṁ paribhūtaṁ acittīkataṁ, etaṁ hīnaṁ nāma gottaṁ.

the Kosiya family, the Bhāradvāja family, or families, in whatever countries, that are despised, looked down upon, scorned, treated with contempt, disregarded—these are called “low families”.

Ukkaṭṭhaṁ nāma gottaṁ—

High families:

gotamagottaṁ, moggallānagottaṁ, kaccānagottaṁ, vāsiṭṭhagottaṁ, tesu tesu vā pana janapadesu anoññātaṁ anavaññātaṁ ahīḷitaṁ aparibhūtaṁ cittīkataṁ, etaṁ ukkaṭṭhaṁ nāma gottaṁ.

the Gotama family, the Moggallāna family, the Kaccāna family, the Vāsiṭṭha family, or families, in whatever countries, that are highly regarded, highly thought of, respected, valued, esteemed—these are called “high families”.

Kammaṁ nāma

Occupation:

dve kammāni— hīnañca kammaṁ ukkaṭṭhañca kammaṁ.

there are two kinds of occupations: low occupations and high occupations.

Hīnaṁ nāma kammaṁ—

Low occupations:

koṭṭhakakammaṁ, pupphachaḍḍakakammaṁ, tesu tesu vā pana janapadesu oññātaṁ avaññātaṁ hīḷitaṁ paribhūtaṁ acittīkataṁ, etaṁ hīnaṁ nāma kammaṁ.

carpentry, waste removing, or occupations, in whatever countries, that is despised, looked down upon, scorned, treated with contempt, disregarded—these are called “low occupations”.

Ukkaṭṭhaṁ nāma kammaṁ—

High occupations:

kasi, vaṇijjā, gorakkhā, tesu tesu vā pana janapadesu anoññātaṁ anavaññātaṁ ahīḷitaṁ aparibhūtaṁ cittīkataṁ. Etaṁ ukkaṭṭhaṁ nāma kammaṁ.

farming, trade, cattle keeping, or occupations, in whatever countries, that is highly regarded, highly thought of, respected, valued, esteemed—these are called “high occupations”.

Sippaṁ nāma

Profession:

dve sippāni— hīnañca sippaṁ ukkaṭṭhañca sippaṁ.

there are two kinds of professions: low professions and high professions.

Hīnaṁ nāma sippaṁ—

Low professions:

naḷakārasippaṁ, kumbhakārasippaṁ, pesakārasippaṁ, cammakārasippaṁ, nahāpitasippaṁ, tesu tesu vā pana janapadesu oññātaṁ avaññātaṁ hīḷitaṁ paribhūtaṁ acittīkataṁ. Etaṁ hīnaṁ nāma sippaṁ.

reed work, pottery, weaving, leather work, hairdressing, or professions, in whatever countries, that are despised, looked down upon, scorned, treated with contempt, disregarded—these are called “low professions”.

Ukkaṭṭhaṁ nāma sippaṁ—

High professions:

muddā, gaṇanā, lekhā, tesu tesu vā pana janapadesu anoññātaṁ anavaññātaṁ ahīḷitaṁ aparibhūtaṁ cittīkataṁ, etaṁ ukkaṭṭhaṁ nāma sippaṁ.

accounting, arithmetic, writing, or professions, in whatever countries, that are highly regarded, highly thought of, respected, valued, esteemed—these are called “high professions”.

Sabbepi ābādhā hīnā,

Illnesses:

api ca madhumeho ābādho ukkaṭṭho.

all are low, but there is the illness of diabetes which is high.

Liṅgaṁ nāma

Physical traits:

dve liṅgāni— hīnañca liṅgaṁ ukkaṭṭhañca liṅgaṁ.

there are two kinds of physical traits: low physical traits and high physical traits.

Hīnaṁ nāma liṅgaṁ—

Low physical traits:

atidīghaṁ, atirassaṁ, atikaṇhaṁ, accodātaṁ, etaṁ hīnaṁ nāma liṅgaṁ.

too tall, too short, too dark, too fair—these are called “low physical traits”.

Ukkaṭṭhaṁ nāma liṅgaṁ—

High physical traits:

nātidīghaṁ, nātirassaṁ, nātikaṇhaṁ, nāccodātaṁ. Etaṁ ukkaṭṭhaṁ nāma liṅgaṁ.

not too tall, not too short, not too dark, not too fair—these are called “high physical traits”.

Defilements:

Sabbepi kilesā hīnā.

all are low.

Sabbāpi āpattiyo hīnā.

Offenses:

Api ca sotāpattisamāpatti ukkaṭṭhā.

all are low, but there is the attainment of stream-entry which is high.

Akkoso nāma

Name-calling:

dve akkosā— hīno ca akkoso ukkaṭṭho ca akkoso.

there are two kinds of name-calling: low name-calling and high name-calling.

Hīno nāma akkoso—

Low name-calling:

oṭṭhosi, meṇḍosi, goṇosi, gadrabhosi, tiracchānagatosi, nerayikosi; natthi tuyhaṁ sugati, duggatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhāti, yakārena vā bhakārena vā, kāṭakoṭacikāya vā, eso hīno nāma akkoso.

“You’re a camel,” “You’re a ram,” “You’re an ox,” “You’re a donkey,” “You’re an animal,” “You’re bound for hell;” “You’re not going to a good destination,” “You can only expect a bad destination,” or adding disparaging endings to someone’s name, or calling someone words for the male or female genitals—this is called “low name-calling”.

Ukkaṭṭho nāma akkoso—

High name-calling:

paṇḍitosi, byattosi, medhāvīsi, bahussutosi, dhammakathikosi, natthi tuyhaṁ duggati, sugatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhāti, eso ukkaṭṭho nāma akkoso.

“You’re wise,” “You’re competent,” “You’re intelligent,” “You’re learned,” “You’re an expounder of the Teaching;” “You’re not going to a bad destination,” “You can only expect a good destination”—this is called “high name-calling”.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, caṇḍālaṁ venaṁ nesādaṁ rathakāraṁ pukkusaṁ— “caṇḍālosi, venosi, nesādosi, rathakārosi, pukkusosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—an outcast, a bamboo worker, a hunter, a carriage maker, a waste remover—saying, “You’re an outcast,” “You’re a bamboo worker,” “You’re a hunter,” “You’re a carriage maker,” “You’re a waste remover,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, khattiyaṁ brāhmaṇaṁ— “caṇḍālosi, venosi, nesādosi, rathakārosi, pukkusosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—an aristocrat, a brahmin—saying, “You’re an outcast,” “You’re a bamboo worker,” “You’re a hunter,” “You’re a carriage maker,” “You’re a waste remover,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, caṇḍālaṁ venaṁ nesādaṁ rathakāraṁ pukkusaṁ— “khattiyosi, brāhmaṇosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—an outcast, a bamboo worker, a hunter, a carriage maker, a waste remover—saying, “You’re an aristocrat,” “You’re a brahmin,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, khattiyaṁ brāhmaṇaṁ— “khattiyosi, brāhmaṇosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—an aristocrat, a brahmin—saying, “You’re an aristocrat,” “You’re a brahmin,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, avakaṇṇakaṁ javakaṇṇakaṁ dhaniṭṭhakaṁ saviṭṭhakaṁ kulavaḍḍhakaṁ—

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—an Avakaṇṇaka, a Javakaṇṇaka, a Dhaniṭṭhaka, a Saviṭṭhaka, a Kulavaḍḍhaka—

“avakaṇṇakosi, javakaṇṇakosi, dhaniṭṭhakosi, saviṭṭhakosi, kulavaḍḍhakosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

saying, “You’re an Avakaṇṇaka,” “You’re a Javakaṇṇaka,” “You’re a Dhaniṭṭhaka,” “You’re a Saviṭṭhaka,” “You’re a Kulavaḍḍhaka,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, buddharakkhitaṁ dhammarakkhitaṁ saṅgharakkhitaṁ— “avakaṇṇakosi, javakaṇṇakosi, dhaniṭṭhakosi, saviṭṭhakosi, kulavaḍḍhakosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—a Buddharakkhita, a Dhammarakkhita, a Sangharakkhita—saying, “You’re an Avakaṇṇaka,” “You’re a Javakaṇṇaka,” “You’re a Dhaniṭṭhaka,” “You’re a Saviṭṭhaka,” “You’re a Kulavaḍḍhaka,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, avakaṇṇakaṁ javakaṇṇakaṁ dhaniṭṭhakaṁ saviṭṭhakaṁ kulavaḍḍhakaṁ— “buddharakkhitosi, dhammarakkhitosi, saṅgharakkhitosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—an Avakaṇṇaka, a Javakaṇṇaka, a Dhaniṭṭhaka, a Saviṭṭhaka, a Kulavaḍḍhaka—saying, “You’re a Buddharakkhita,” “You’re a Dhammarakkhita,” “You’re a Sangharakkhita,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, buddharakkhitaṁ dhammarakkhitaṁ saṅgharakkhitaṁ— “buddharakkhitosi, dhammarakkhitosi, saṅgharakkhitosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—a Buddharakkhita, a Dhammarakkhita, a Sangharakkhita—saying, “You’re a Buddharakkhita,” “You’re a Dhammarakkhita,” “You’re a Sangharakkhita,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, kosiyaṁ bhāradvājaṁ— “kosiyosi, bhāradvājosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—one from the Kosiya family, one from the Bhāradvāja family—saying, “You’re a Kosiya,” “You’re a Bhāradvāja,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, gotamaṁ moggallānaṁ kaccānaṁ vāsiṭṭhaṁ— “kosiyosi, bhāradvājosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—one from the Gotama family, one from the Moggallāna family, one from the Kaccāna family, one from the Vāsiṭṭha family—saying, “You’re a Kosiya,” “You’re a Bhāradvāja,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, kosiyaṁ bhāradvājaṁ— “gotamosi, moggallānosi, kaccānosi, vāsiṭṭhosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—one from the Kosiya family, one from the Bhāradvāja family—saying, “You’re a Gotama,” “You’re a Moggallāna,” “You’re a Kaccāna,” “You’re a Vāsiṭṭha,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, gotamaṁ moggallānaṁ kaccānaṁ vāsiṭṭhaṁ— “gotamosi, moggallānosi, kaccānosi, vāsiṭṭhosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—one from the Gotama family, one from the Moggallāna family, one from the Kaccāna family, one from the Vāsiṭṭha family—saying, “You’re a Gotama,” “You’re a Moggallāna,” “You’re a Kaccāna,” “You’re a Vāsiṭṭha,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, koṭṭhakaṁ pupphachaḍḍakaṁ— “koṭṭhakosi, pupphachaḍḍakosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—a carpenter, a waste remover—saying, “You’re a carpenter,” “You’re a waste remover,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, kassakaṁ vāṇijaṁ gorakkhaṁ—

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—a farmer, a trader, a cattle keeper—

“koṭṭhakosi, pupphachaḍḍakosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

saying, “You’re a carpenter,” “You’re a waste remover,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, koṭṭhakaṁ pupphachaḍḍakaṁ— “kassakosi, vāṇijosi, gorakkhosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—a carpenter, a waste remover—saying, “You’re a farmer,” “You’re a trader,” “You’re a cattle keeper,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, kassakaṁ vāṇijaṁ gorakkhaṁ— “kassakosi, vāṇijosi, gorakkhosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—a farmer, a trader, a cattle keeper—saying, “You’re a farmer,” “You’re a trader,” “You’re a cattle keeper,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, naḷakāraṁ kumbhakāraṁ pesakāraṁ cammakāraṁ nahāpitaṁ— “naḷakārosi, kumbhakārosi, pesakārosi, cammakārosi, nahāpitosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—a reed worker, a potter, a weaver, a leather worker, a barber—saying, “You’re a reed worker,” “You’re a potter,” “You’re a weaver,” “You’re a leather worker,” “You’re a barber,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, muddikaṁ gaṇakaṁ lekhakaṁ— “naḷakārosi, kumbhakārosi, pesakārosi, cammakārosi, nahāpitosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—an arithmetician, an accountant, a clerk—saying, “You’re a reed worker,” “You’re a potter,” “You’re a weaver,” “You’re a leather worker,” “You’re a barber,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, naḷakāraṁ kumbhakāraṁ pesakāraṁ cammakāraṁ nahāpitaṁ— “muddikosi, gaṇakosi, lekhakosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—a reed worker, a potter, a weaver, a leather worker, a barber—saying, “You’re an arithmetician,” “You’re an accountant,” “You’re a clerk,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, muddikaṁ gaṇakaṁ lekhakaṁ— “muddikosi, gaṇakosi, lekhakosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—an arithmetician, an accountant, a clerk—saying, “You’re an arithmetician,” “You’re an accountant,” “You’re a clerk,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, kuṭṭhikaṁ gaṇḍikaṁ kilāsikaṁ sosikaṁ apamārikaṁ— “kuṭṭhikosi, gaṇḍikosi, kilāsikosi, sosikosi, apamārikosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—a leper, one with abscesses, one with mild leprosy, one with tuberculosis, an epileptic—saying, “You’re a leper,” “You have abscesses,” “You have mild leprosy,” “You have tuberculosis,” “You’re an epileptic,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, madhumehikaṁ— “kuṭṭhikosi, gaṇḍikosi, kilāsikosi, sosikosi, apamārikosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—a diabetic—saying, “You’re a leper,” “You have abscesses,” “You have mild leprosy,” “You have tuberculosis,” “You’re an epileptic,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, kuṭṭhikaṁ gaṇḍikaṁ kilāsikaṁ sosikaṁ apamārikaṁ— “madhumehikosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—a leper, one with abscesses, one with mild leprosy, one with tuberculosis, an epileptic—saying, “You’re a diabetic,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, madhumehikaṁ— “madhumehikosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—a diabetic—saying, “You’re a diabetic,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, atidīghaṁ atirassaṁ atikaṇhaṁ accodātaṁ— “atidīghosi, atirassosi, atikaṇhosi, accodātosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—one who is too tall, one who is too short, one who is too dark, one who is too fair—saying, “You’re too tall,” “You’re too short,” “You’re too dark,” “You’re too fair,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, nātidīghaṁ nātirassaṁ nātikaṇhaṁ nāccodātaṁ— “atidīghosi, atirassosi, atikaṇhosi, accodātosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—one who is not too tall, one who is not too short, one who is not too dark, one who is not too fair—saying, “You’re too tall,” “You’re too short,” “You’re too dark,” “You’re too fair,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, atidīghaṁ atirassaṁ atikaṇhaṁ accodātaṁ— “nātidīghosi, nātirassosi, nātikaṇhosi, nāccodātosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—one who is too tall, one who is too short, one who is too dark, one who is too fair—saying, “You’re not too tall,” “You’re not too short,” “You’re not too dark,” “You’re not too fair,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, nātidīghaṁ nātirassaṁ nātikaṇhaṁ nāccodātaṁ— “nātidīghosi, nātirassosi, nātikaṇhosi, nāccodātosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—one who is not too tall, one who is not too short, one who is not too dark, one who is not too fair—saying, “You’re not too tall,” “You’re not too short,” “You’re not too dark,” “You’re not too fair,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, rāgapariyuṭṭhitaṁ dosapariyuṭṭhitaṁ mohapariyuṭṭhitaṁ— “rāgapariyuṭṭhitosi, dosapariyuṭṭhitosi, mohapariyuṭṭhitosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—one full of sensual desire, one full of ill will, one full of confusion—saying, “You’re full of sensual desire,” “You’re full of ill will,” “You’re full of confusion,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, vītarāgaṁ vītadosaṁ vītamohaṁ— “rāgapariyuṭṭhitosi, dosapariyuṭṭhitosi, mohapariyuṭṭhitosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—one without sensual desire, one without ill will, one without confusion—saying, “You’re full of sensual desire,” “You’re full of ill will,” “You’re full of confusion,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, rāgapariyuṭṭhitaṁ dosapariyuṭṭhitaṁ mohapariyuṭṭhitaṁ— “vītarāgosi, vītadososi, vītamohosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—one full of sensual desire, one full of ill will, one full of confusion—saying, “You’re without sensual desire,” “You’re without ill will,” “You’re without confusion,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, vītarāgaṁ vītadosaṁ vītamohaṁ— “vītarāgosi, vītadososi, vītamohosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—one without sensual desire, one without ill will, one without confusion—saying, “You’re without sensual desire,” “You’re without ill will,” “You’re without confusion,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, pārājikaṁ ajjhāpannaṁ saṅghādisesaṁ ajjhāpannaṁ thullaccayaṁ ajjhāpannaṁ pācittiyaṁ ajjhāpannaṁ pāṭidesanīyaṁ ajjhāpannaṁ dukkaṭaṁ ajjhāpannaṁ dubbhāsitaṁ ajjhāpannaṁ— “pārājikaṁ ajjhāpannosi, saṅghādisesaṁ ajjhāpannosi, thullaccayaṁ ajjhāpannosi, pācittiyaṁ ajjhāpannosi, pāṭidesanīyaṁ ajjhāpannosi, dukkaṭaṁ ajjhāpannosi, dubbhāsitaṁ ajjhāpannosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—one who has committed an offense entailing expulsion, one who has committed an offense entailing suspension, one who has committed a serious offense, one who has committed an offense entailing confession, one who has committed an offense entailing acknowledgment, one who has committed an offense of wrong conduct, one who has committed an offense of wrong speech—saying, “You’ve committed an offense entailing expulsion,” “You’ve committed an offense entailing suspension,” “You’ve committed a serious offense,” “You’ve committed an offense entailing confession,” “You’ve committed an offense entailing acknowledgment,” “You’ve committed an offense of wrong conduct,” “You’ve committed an offense of wrong speech,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, sotāpannaṁ— “pārājikaṁ ajjhāpannosi …pe… dubbhāsitaṁ ajjhāpannosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—a stream-enterer—saying, “You’ve committed an offense entailing expulsion,” “You’ve committed an offense entailing suspension,” “You’ve committed a serious offense,” “You’ve committed an offense entailing confession,” “You’ve committed an offense entailing acknowledgment,” “You’ve committed an offense of wrong conduct,” “You’ve committed an offense of wrong speech,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, pārājikaṁ ajjhāpannaṁ …pe… dubbhāsitaṁ ajjhāpannaṁ— “sotāpannosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—one who has committed an offense entailing expulsion, one who has committed an offense entailing suspension, one who has committed a serious offense, one who has committed an offense entailing confession, one who has committed an offense entailing acknowledgment, one who has committed an offense of wrong conduct, one who has committed an offense of wrong speech—saying, “You’re a stream-enterer,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, sotāpannaṁ— “sotāpannosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—a stream-enterer—saying, “You’re a stream-enterer,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti, oṭṭhaṁ meṇḍaṁ goṇaṁ gadrabhaṁ tiracchānagataṁ nerayikaṁ— “oṭṭhosi, meṇḍosi, goṇosi, gadrabhosi, tiracchānagatosi, nerayikosi, natthi tuyhaṁ sugati, duggati yeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is low—a camel, a ram, an ox, a donkey, an animal, one bound for hell—saying, “You’re a camel,” “You’re a ram,” “You’re an ox,” “You’re a donkey,” “You’re an animal,” “You’re bound for hell,” “You’re not going to a good destination,” “You can only expect a bad destination,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, paṇḍitaṁ byattaṁ medhāviṁ bahussutaṁ dhammakathikaṁ— “oṭṭhosi, meṇḍosi, goṇosi, gadrabhosi, tiracchānagatosi, nerayikosi, natthi tuyhaṁ sugati, duggatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is low to one who is high—one who is wise, one who is competent, one who is intelligent, one who is learned, one who is an expounder of the Teaching—saying, “You’re a camel,” “You’re a ram,” “You’re an ox,” “You’re a donkey,” “You’re an animal,” “You’re bound for hell,” “You’re not going to a good destination,” “You can only expect a bad destination,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, oṭṭhaṁ meṇḍaṁ goṇaṁ gadrabhaṁ tiracchānagataṁ nerayikaṁ— “paṇḍitosi, byattosi, medhāvīsi, bahussutosi, dhammakathikosi, natthi tuyhaṁ duggati, sugatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is low—a camel, a ram, an ox, a donkey, an animal, one bound for hell—saying, “You’re wise,” “You’re competent,” “You’re intelligent,” “You’re learned,” “You’re an expounder of the Teaching,” “You’re not going to a bad destination,” “You can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, paṇḍitaṁ byattaṁ medhāviṁ bahussutaṁ dhammakathikaṁ— “paṇḍitosi, byattosi, medhāvīsi, bahussutosi, dhammakathikosi, natthi tuyhaṁ duggati, sugati yeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya pācittiyassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says what is high to one who is high—one who is wise, one who is competent, one who is intelligent, one who is learned, one who is an expounder of the Teaching—saying, “You’re wise,” “You’re competent,” “You’re intelligent,” “You’re learned,” “You’re an expounder of the Teaching,” “You’re not going to a bad destination,” “You can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense entailing confession.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “santi idhekacce caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says this, “There are outcasts right here,” “There are bamboo workers right here,” “There are hunters right here,” “There are carriage makers right here,” “There are waste removers right here,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “santi idhekacce khattiyā, brāhmaṇā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says this, “There are aristocrats right here,” “There are brahmins right here,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “santi idhekacce avakaṇṇakā javakaṇṇakā dhaniṭṭhakā saviṭṭhakā kulavaḍḍhakā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says this, “There are Avakaṇṇakas right here,” “There are Javakaṇṇakas right here,” “There are Dhaniṭṭhakas right here,” “There are Saviṭṭhakas right here,” “There are Kulavaḍḍhakas right here” …

“Santi idhekacce buddharakkhitā dhammarakkhitā saṅgharakkhitā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are Buddharakkhitas right here,” “There are Dhammarakkhitas right here,” “There are Sangharakkhitas right here” …

“Santi idhekacce kosiyā bhāradvājā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are Kosiyas right here,” “There are Bhāradvājas right here” …

“Santi idhekacce gotamā moggallānā kaccānā vāsiṭṭhā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are Gotamas right here,” “There are Moggallānas right here,” “There are Kaccānas right here,” “There are Vāsiṭṭhas right here” …

“Santi idhekacce koṭṭhakā pupphachaḍḍakā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are carpenters right here,” “There are waste removers right here” …

“Santi idhekacce kassakā vāṇijā gorakkhā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are farmers right here,” “There are traders right here,” “There are cattle keepers right here” …

“Santi idhekacce naḷakārā kumbhakārā pesakārā cammakārā nahāpitā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are reed workers right here,” “There are potters right here,” “There are weavers right here,” “There are leather workers right here,” “There are barbers right here” …

“Santi idhekacce muddikā gaṇakā lekhakā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are arithmeticians right here,” “There are accountants right here,” “There are clerks right here” …

“Santi idhekacce kuṭṭhikā gaṇḍikā kilāsikā sosikā apamārikā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are lepers right here,” “There are some with abscesses right here,” “There are some with mild leprosy right here,” “There are some with tuberculosis right here,” “There are epileptics right here” …

“Santi idhekacce madhumehikā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are diabetics right here” …

“Santi idhekacce atidīghā atirassā atikaṇhā accodātā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are some who are too tall right here,” “There are some who are too short right here,” “There are some who are too dark right here,” “There are some who are too fair right here” …

“Santi idhekacce nātidīghā nātirassā nātikaṇhā nāccodātā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are some who are not too tall right here,” “There are some who are not too short right here,” “There are some who are not too dark right here,” “There are some who are not too fair right here” …

“Santi idhekacce rāgapariyuṭṭhitā dosapariyuṭṭhitā mohapariyuṭṭhitā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are some who are full of sensual desire right here,” “There are some who are full of ill will right here,” “There are some who are full of confusion right here” …

“Santi idhekacce vītarāgā vītadosā vītamohā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are some without sensual desire right here,” “There are some without ill will right here,” “There are some without confusion right here” …

“Santi idhekacce pārājikaṁ ajjhāpannā …pe….

… says, “There are some who have committed an offense entailing expulsion right here … etc. …

dubbhāsitaṁ ajjhāpannā”ti bhaṇati …pe….

… some who have committed an offense of wrong speech right here” …

“Santi idhekacce sotāpannā”ti bhaṇati …pe….

… says, “There are stream-enterers right here” …

“Santi idhekacce oṭṭhā meṇḍā goṇā gadrabhā tiracchānagatā nerayikā, natthi tesaṁ sugati, duggatiyeva tesaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

… says, “There are camels right here,” “There are rams right here,” “There are oxen right here,” “There are donkeys right here,” “There are animals right here,” “There are those bound for hell right here,” “There are those not going to a good destination right here,” “There are those who can only expect a bad destination right here,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “santi idhekacce paṇḍitā byattā, medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthi tesaṁ duggati, sugatiyeva tesaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says this, “There are wise ones right here,” “There are competent ones right here,” “There are intelligent ones right here,” “There are learned ones right here,” “There are expounders of the Teaching right here,” “There are those not going to a bad destination right here,” “There are those who can only expect a good destination right here,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “ye nūna caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa …pe….

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says this, “Perhaps these are outcasts,” “Perhaps these are bamboo workers,” “Perhaps these are hunters,” “Perhaps these are carriage makers,” “Perhaps these are waste removers,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct. …

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “ye nūna paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says this, “Perhaps these are wise ones,” “Perhaps these are competent ones,” “Perhaps these are intelligent ones,” “Perhaps these are learned ones,” “Perhaps these are expounders of the Teaching,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “na mayaṁ caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate another who is fully ordained, says this, “We’re not outcasts,” “We’re not bamboo workers,” “We’re not hunters,” “We’re not carriage makers,” “We’re not waste removers” …

“Na mayaṁ paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthamhākaṁ duggati, sugatiyeva amhākaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

“We’re not wise ones,” “We’re not competent ones,” “We’re not intelligent ones,” “We’re not learned ones,” “We’re not expounders of the Teaching,” “We’re not going to a bad destination,” “We can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno anupasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo hīnena hīnaṁ vadeti …pe…

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate someone who is not fully ordained, says what is low to one who is low …

hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti …pe…

says what is low to one who is high …

ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti …pe…

says what is high to one who is low …

ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, paṇḍitaṁ byattaṁ medhāviṁ bahussutaṁ dhammakathikaṁ— “paṇḍitosi, byattosi, medhāvīsi, bahussutosi, dhammakathikosi, natthi tuyhaṁ duggati, sugatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

says what is high to one who is high—one who is wise, one who is competent, one who is intelligent, one who is learned, one who is an expounder of the Teaching—saying, “You’re wise,” “You’re competent,” “You’re intelligent,” “You’re learned,” “You’re an expounder of the Teaching,” “You’re not going to a bad destination,” “You can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno anupasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “santi idhekacce caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate someone who is not fully ordained, says this, “There are outcasts right here,” “There are bamboo workers right here,” “There are hunters right here,” “There are carriage makers right here,” “There are waste removers right here” …

“Santi idhekacce paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthi tesaṁ duggati, sugatiyeva tesaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

… “There are wise ones right here,” “There are competent ones right here,” “There are intelligent ones right here,” “There are learned ones right here,” “There are expounders of the Teaching right here,” “There are those not going to a bad destination right here,” “There are those who can only expect a good destination right here,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno anupasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “ye nūna caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate someone who is not fully ordained, says this, “Perhaps these are outcasts,” “Perhaps these are bamboo workers,” “Perhaps these are hunters,” “Perhaps these are carriage makers,” “Perhaps these are waste removers” …

“Ye nūna paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

… “Perhaps these are wise ones,” “Perhaps these are competent ones,” “Perhaps these are intelligent ones,” “Perhaps these are learned ones,” “Perhaps these are expounders of the Teaching,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno anupasampannaṁ khuṁsetukāmo vambhetukāmo maṅkukattukāmo evaṁ vadeti, “na mayaṁ caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, wishing to revile, wishing to insult, wishing to humiliate someone who is not fully ordained, says this, “We’re not outcasts,” “We’re not bamboo workers,” “We’re not hunters,” “We’re not carriage makers,” “We’re not waste removers” …

“Na mayaṁ paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthamhākaṁ duggati, sugatiyeva amhākaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati. Āpatti vācāya, vācāya dukkaṭassa.

… “We’re not wise ones,” “We’re not competent ones,” “We’re not intelligent ones,” “We’re not learned ones,” “We’re not expounders of the Teaching,” “We’re not going to a bad destination,” “We can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanno upasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā hīnena hīnaṁ vadeti, caṇḍālaṁ venaṁ nesādaṁ rathakāraṁ pukkusaṁ— “caṇḍālosi, venosi, nesādosi, rathakārosi, pukkusosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate another who is fully ordained, but wanting to have fun, says what is low to one who is low—an outcast, a bamboo worker, a hunter, a carriage maker, a waste remover—saying, “You’re an outcast,” “You’re a bamboo worker,” “You’re a hunter,” “You’re a carriage maker,” “You’re a waste remover,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno upasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti, khattiyaṁ brāhmaṇaṁ— “caṇḍālosi, venosi, nesādosi, rathakārosi, pukkusosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate another who is fully ordained, but wanting to have fun, says what is low to one who is high—an aristocrat, a brahmin—saying, “You’re an outcast,” “You’re a bamboo worker,” “You’re a hunter,” “You’re a carriage maker,” “You’re a waste remover,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno upasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti, caṇḍālaṁ venaṁ nesādaṁ rathakāraṁ pukkusaṁ— “khattiyosi, brāhmaṇosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate another who is fully ordained, but wanting to have fun, says what is high to one who is low—an outcast, a bamboo worker, a hunter, a carriage maker, a waste remover—saying, “You’re an aristocrat,” “You’re a brahmin,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno upasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, khattiyaṁ brāhmaṇaṁ— “khattiyosi, brāhmaṇosī”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate another who is fully ordained, but wanting to have fun, says what is high to one who is high—an aristocrat, a brahmin—saying, “You’re an aristocrat,” “You’re a brahmin,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno upasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā hīnena hīnaṁ vadeti …pe…

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate another who is fully ordained, but wanting to have fun, says what is low to one who is low …

hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti …pe…

… says what is low to one who is high …

ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti …pe…

… says what is high to one who is low …

ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, paṇḍitaṁ byattaṁ medhāviṁ bahussutaṁ dhammakathikaṁ—

… says what is high to one who is high—one who is wise, one who is competent, one who is intelligent, one who is learned, one who is an expounder of the Teaching—

“paṇḍitosi, byattosi, medhāvīsi, bahussutosi, dhammakathikosi, natthi tuyhaṁ duggati, sugatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

saying, “You’re wise,” “You’re competent,” “You’re intelligent,” “You’re learned,” “You’re an expounder of the Teaching,” “You’re not going to a bad destination,” “You can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno upasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā evaṁ vadeti, “santi idhekacce caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate another who is fully ordained, but wanting to have fun, says this, “There are outcasts right here,” “There are bamboo workers right here,” “There are hunters right here,” “There are carriage makers right here,” “There are waste removers right here” …

“Santi idhekacce paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthi tesaṁ duggati, sugatiyeva tesaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

… “There are wise ones right here,” “There are competent ones right here,” “There are intelligent ones right here,” “There are learned ones right here,” “There are expounders of the Teaching right here,” “There are those not going to a bad destination right here,” “There are those who can only expect a good destination right here,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno upasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā evaṁ vadeti, “ye nūna caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate another who is fully ordained, but wanting to have fun, says this, “Perhaps these are outcasts,” “Perhaps these are bamboo workers,” “Perhaps these are hunters,” “Perhaps these are carriage makers,” “Perhaps these are waste removers” …

“Ye nūna paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

… “Perhaps these are wise ones,” “Perhaps these are competent ones,” “Perhaps these are intelligent ones,” “Perhaps these are learned ones,” “Perhaps these are expounders of the Teaching,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno upasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā evaṁ vadeti, “na mayaṁ caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate another who is fully ordained, but wanting to have fun, says this, “We’re not outcasts,” “We’re not bamboo workers,” “We’re not hunters,” “We’re not carriage makers,” “We’re not waste removers” …

“Na mayaṁ paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthamhākaṁ duggati, sugatiyeva amhākaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati. Āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

… “We’re not wise ones,” “We’re not competent ones,” “We’re not intelligent ones,” “We’re not learned ones,” “We’re not expounders of the Teaching,” “We’re not going to a bad destination,” “We can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno anupasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā hīnena hīnaṁ vadeti …pe…

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate someone who is not fully ordained, but wanting to have fun, says what is low to one who is low …

hīnena ukkaṭṭhaṁ vadeti …pe…

… says what is low to one who is high …

ukkaṭṭhena hīnaṁ vadeti …pe…

… says what is high to one who is low …

ukkaṭṭhena ukkaṭṭhaṁ vadeti, paṇḍitaṁ byattaṁ medhāviṁ bahussutaṁ dhammakathikaṁ—

… says what is high to one who is high—one who is wise, one who is competent, one who is intelligent, one who is learned, one who is an expounder of the Teaching—

“paṇḍitosi, byattosi, medhāvīsi, bahussutosi dhammakathikosi, natthi tuyhaṁ duggati, sugatiyeva tuyhaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

saying, “You’re wise,” “You’re competent,” “You’re intelligent,” “You’re learned,” “You’re an expounder of the Teaching,” “You’re not going to a bad destination,” “You can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno anupasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā evaṁ vadeti, “santi idhekacce caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate someone who is not fully ordained, but wanting to have fun, says this, “There are outcasts right here,” “There are bamboo workers right here,” “There are hunters right here,” “There are carriage makers right here,” “There are waste removers right here” …

“Santi idhekacce paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthi tesaṁ duggati, sugatiyeva tesaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

… “There are wise ones right here,” “There are competent ones right here,” “There are intelligent ones right here,” “There are learned ones right here,” “There are expounders of the Teaching right here,” “There are those not going to a bad destination right here,” “There are those who can only expect a good destination right here,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno anupasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā evaṁ vadeti, “ye nūna caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate someone who is not fully ordained, but wanting to have fun, says this, “Perhaps these are outcasts,” “Perhaps these are bamboo workers,” “Perhaps these are hunters,” “Perhaps these are carriage makers,” “Perhaps these are waste removers” …

“Ye nūna paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

… “Perhaps these are wise ones,” “Perhaps these are competent ones,” “Perhaps these are intelligent ones,” “Perhaps these are learned ones,” “Perhaps these are expounders of the Teaching,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Upasampanno anupasampannaṁ na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo, davakamyatā evaṁ vadeti, “na mayaṁ caṇḍālā venā nesādā rathakārā pukkusā”ti bhaṇati …pe….

If one who is fully ordained, not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate someone who is not fully ordained, but wanting to have fun, says this, “We’re not outcasts,” “We’re not bamboo workers,” “We’re not hunters,” “We’re not carriage makers,” “We’re not waste removers” …

“Na mayaṁ paṇḍitā byattā medhāvī bahussutā dhammakathikā, natthamhākaṁ duggati, sugatiyeva amhākaṁ pāṭikaṅkhā”ti bhaṇati, āpatti vācāya, vācāya dubbhāsitassa.

… “We’re not wise ones,” “We’re not competent ones,” “We’re not intelligent ones,” “We’re not learned ones,” “We’re not expounders of the Teaching,” “We’re not going to a bad destination,” “We can only expect a good destination,” then for every statement, he commits an offense of wrong speech.

Anāpatti—

There is no offense:

atthapurekkhārassa,

if he is aiming at what is beneficial;

dhammapurekkhārassa,

if he is aiming at giving a teaching;

anusāsanipurekkhārassa,

if he is aiming at giving an instruction;

ummattakassa,

if he is insane;

khittacittassa,

if he is deranged;

vedanāṭṭassa,

if he is overwhelmed by pain;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Omasavādasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.

The training rule on abusive speech, the second, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc5_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Musāvādavagga

The sub-chapter on lying

5. Sahaseyyasikkhāpada

5. The training rule on the same sleeping place

Tena samayena buddho bhagavā āḷaviyaṁ viharati aggāḷave cetiye.

At one time the Buddha was staying at Āḷavī at the Aggāḷava Shrine.

Tena kho pana samayena upāsakā ārāmaṁ āgacchanti dhammassavanāya.

At that time the lay followers were coming to the monastery to listen to the Teaching.

Dhamme bhāsite therā bhikkhū yathāvihāraṁ gacchanti.

When the instruction was over, the senior monks went to their own dwellings,

Navakā bhikkhū tattheva upaṭṭhānasālāyaṁ upāsakehi saddhiṁ muṭṭhassatī, asampajānā, naggā, vikūjamānā, kākacchamānā seyyaṁ kappenti.

but the newly ordained monks lay down right there in the assembly hall together with the lay followers—absentminded, heedless, naked, muttering, and snoring.

Upāsakā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The lay followers complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhadantā muṭṭhassatī asampajānā naggā vikūjamānā kākacchamānā seyyaṁ kappessantī”ti.

“How can the venerables lie down absentminded, heedless, naked, muttering, and snoring?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ upāsakānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those lay followers,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhikkhū anupasampannena sahaseyyaṁ kappessantī”ti.

“How can monks lie down in the same sleeping place as people who are not fully ordained?”

Atha kho te bhikkhū te navake bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those newly ordained monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū anupasampannena sahaseyyaṁ kappentī”ti?

“Is it true, monks, that monks did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā anupasampannena sahaseyyaṁ kappessanti.

“How could those foolish men do this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu anupasampannena sahaseyyaṁ kappeyya pācittiyan”ti.

‘If a monk lies down in the same sleeping place as a person who is not fully ordained, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Atha kho bhagavā āḷaviyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena kosambī tena cārikaṁ pakkāmi.

After staying at Āḷavī for as long as he wanted, the Buddha set out wandering toward Kosambī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena kosambī tadavasari. Tatra sudaṁ bhagavā kosambiyaṁ viharati badarikārāme.

When he eventually arrived, he stayed at the Badarikā Monastery.

Bhikkhū āyasmantaṁ rāhulaṁ etadavocuṁ—

Just then the monks there said to Venerable Rāhula,

“bhagavatā, āvuso rāhula, sikkhāpadaṁ paññattaṁ—‘na anupasampannena sahaseyyā kappetabbā’ti.

“Rāhula, the Buddha has laid down a training rule that we can’t lie down in the same sleeping place as a person who’s not fully ordained.

Seyyaṁ, āvuso rāhula, jānāhī”ti.

Please find another sleeping place.”

Atha kho āyasmā rāhulo seyyaṁ alabhamāno vaccakuṭiyā seyyaṁ kappesi.

Since Rāhula was not able to find a sleeping place, he lay down in the restroom.

Atha kho bhagavā rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya yena vaccakuṭi tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ukkāsi.

Then, after rising early in the morning, the Buddha went to the restroom, where he cleared his throat.

Āyasmāpi rāhulo ukkāsi.

Rāhula, too, cleared his throat.

“Ko etthā”ti?

“Who’s there?”

“Ahaṁ, bhagavā, rāhulo”ti.

“It’s me, Sir, Rāhula.”

“Kissa tvaṁ, rāhula, idha nisinnosī”ti?

“Why are you sitting here, Rāhula?”

Atha kho āyasmā rāhulo bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Rāhula told the Buddha what had happened.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, anupasampannena dirattatirattaṁ sahaseyyaṁ kappetuṁ.

“Monks, I allow you to lie down in the same sleeping place as a person who isn’t fully ordained for two or three nights.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu anupasampannena uttaridirattatirattaṁ sahaseyyaṁ kappeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk lies down more than two or three nights in the same sleeping place as a person who is not fully ordained, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Anupasampanno nāma

A person who is not fully ordained:

bhikkhuṁ ṭhapetvā avaseso anupasampanno nāma.

anyone except a fully ordained monk.

Uttaridirattatirattanti

more than two or three nights:

atirekadirattatirattaṁ.

in excess of two or three nights.

Sahāti

Same:

ekato.

together.

Seyyā nāma

Sleeping place:

sabbacchannā, sabbaparicchannā, yebhuyyenacchannā, yebhuyyena paricchannā.

fully roofed, fully walled; mostly roofed, mostly walled.

Seyyaṁ kappeyyāti

Lies down in the same sleeping place:

catutthe divase atthaṅgate sūriye, anupasampanne nipanne, bhikkhu nipajjati, āpatti pācittiyassa.

at dawn on the fourth day: if he lies down when the person who is not fully ordained is already lying down, he commits an offense entailing confession;

Bhikkhu nipanne, anupasampanno nipajjati, āpatti pācittiyassa.

if the person who is not fully ordained lies down when he is already lying down, he commits an offense entailing confession;

Ubho vā nipajjanti, āpatti pācittiyassa.

if they both lie down together, he commits an offense entailing confession;

Uṭṭhahitvā punappunaṁ nipajjanti, āpatti pācittiyassa.

every time they get up and then lie down again, he commits an offense entailing confession.

Anupasampanne anupasampannasaññī uttaridirattatirattaṁ sahaseyyaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If they are not fully ordained, and the monk does not perceive them as such, and he lies down more than two or three nights in the same sleeping place as them, he commits an offense entailing confession.

Anupasampanne vematiko uttaridirattatirattaṁ sahaseyyaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If they are not fully ordained, but the monk is unsure of it, and he lies down more than two or three nights in the same sleeping place as them, he commits an offense entailing confession.

Anupasampanne upasampannasaññī uttaridirattatirattaṁ sahaseyyaṁ kappeti, āpatti pācittiyassa.

If they are is not fully ordained, but the monk perceives them as such, and he lies down more than two or three nights in the same sleeping place as them, he commits an offense entailing confession.

Upaḍḍhacchanne upaḍḍhaparicchanne, āpatti dukkaṭassa.

If it is half-roofed and half-walled, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanne anupasampannasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If they are fully ordained, but the monk does not perceive them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanne vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If they are fully ordained, but the monk is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampanne upasampannasaññī, anāpatti.

If they are fully ordained, and the monk perceives them as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

dvetisso rattiyo vasati,

if he stays together with them for two or three nights;

ūnakadvetisso rattiyo vasati,

if he stays together with them for less than two or three nights;

dve rattiyo vasitvā tatiyāya rattiyā purāruṇā nikkhamitvā puna vasati,

if, after staying together for two nights, he leaves before dawn on the third night and then stays together again;

sabbacchanne sabbaaparicchanne,

if it is fully roofed, but not walled;

sabbaparicchanne sabbaacchanne,

if it is fully walled, but not roofed;

yebhuyyena acchanne,

if it is mostly not roofed;

yebhuyyena aparicchanne,

if it is mostly not walled;

anupasampanne nipanne bhikkhu nisīdati,

if the monk sits when the person who is not fully ordained is lying down;

bhikkhu nipanne anupasampanno nisīdati,

if the person who is not fully ordained sits when the monk is lying down;

ubho vā nisīdanti,

if they both sit;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sahaseyyasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on the same sleeping place, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc8_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Musāvādavagga

The sub-chapter on lying

8. Bhūtārocanasikkhāpada

8. The training rule on telling truthfully

Tena samayena buddho bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

At one time when the Buddha was staying in the hall with the peaked roof in the Great Wood near Vesālī,

Tena kho pana samayena sambahulā sandiṭṭhā sambhattā bhikkhū vaggumudāya nadiyā tīre vassaṁ upagacchiṁsu.

a number of monks who were friends had entered the rainy-season residence on the banks of the river Vaggumudā.

Tena kho pana samayena vajjī dubbhikkhā hoti—dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā, na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

At that time Vajjī was short of food and afflicted with hunger, with crops affected by whiteheads and turned to straw. It was not easy to get by on almsfood.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—“etarahi kho vajjī dubbhikkhā—dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā, na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ. Kena nu kho mayaṁ upāyena samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vaseyyāma, na ca piṇḍakena kilameyyāmā”ti?

The monks considered the difficult circumstances, and they thought, “How can we live in concord and harmony, have a comfortable rainy season, and get almsfood without trouble?”

Ekacce evamāhaṁsu—“handa mayaṁ, āvuso, gihīnaṁ kammantaṁ adhiṭṭhema. Evaṁ te amhākaṁ dātuṁ maññissanti.

Some said, “We could work for the householders, and they’ll support us in return.”

Evaṁ mayaṁ samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasissāma, na ca piṇḍakena kilamissāmā”ti.

Ekacce evamāhaṁsu—“alaṁ, āvuso, kiṁ gihīnaṁ kammantaṁ adhiṭṭhitena?

Others said, “There’s no need to work for the householders.

Handa mayaṁ, āvuso, gihīnaṁ dūteyyaṁ harāma. Evaṁ te amhākaṁ dātuṁ maññissanti.

Let’s instead take messages for them, and they’ll support us in return.”

Evaṁ mayaṁ samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasissāma, na ca piṇḍakena kilamissāmā”ti.

Ekacce evamāhaṁsu—“alaṁ, āvuso; kiṁ gihīnaṁ kammantaṁ adhiṭṭhitena. Kiṁ gihīnaṁ dūteyyaṁ haṭena.

Still others said, “There’s no need to do work or take messages for them.

Handa mayaṁ, āvuso, gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṁ bhāsissāma—

Let’s instead talk up one another’s superhuman qualities to the householders:

‘asuko bhikkhu paṭhamassa jhānassa lābhī, asuko bhikkhu dutiyassa jhānassa lābhī, asuko bhikkhu tatiyassa jhānassa lābhī, asuko bhikkhu catutthassa jhānassa lābhī, asuko bhikkhu sotāpanno, asuko bhikkhu sakadāgāmī, asuko bhikkhu anāgāmī, asuko bhikkhu arahā, asuko bhikkhu tevijjo, asuko bhikkhu chaḷabhiñño’ti.

‘That monk has the first absorption, that monk the second absorption, that monk the third, that monk the fourth; that monk is a stream-enterer, that monk a once-returner, that a non-returner, that a perfected one; that monk has the three true insights, and that the six direct knowledges.’

Evaṁ te amhākaṁ dātuṁ maññissanti.

Then they’ll support us.

Evaṁ mayaṁ samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasissāma, na ca piṇḍakena kilamissāmā”ti.

In this way we’ll live in concord and harmony, spend the rainy season in comfort, and have no trouble getting almsfood.

“Eso yeva kho, āvuso, seyyo, yo amhākaṁ gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇo bhāsito”ti.

This is the way to go.”

Atha kho te bhikkhū gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṁ bhāsiṁsu—

Then those monks did just that.

“asuko bhikkhu paṭhamassa jhānassa lābhī …pe… asuko bhikkhu chaḷabhiñño”ti.

Atha kho te manussā—“lābhā vata no, suladdhaṁ vata no, yesaṁ no evarūpā bhikkhū vassaṁ upagatā, na vata no ito pubbe evarūpā bhikkhū vassaṁ upagatā, yathayime bhikkhū sīlavanto kalyāṇadhammā”ti.

And the people there thought, “We’re so fortunate that such monks have come to us for the rainy-season residence. Such virtuous and good monks have never before entered the rains residence with us.”

Te na tādisāni bhojanāni attanā bhuñjanti, mātāpitūnaṁ denti puttadārassa denti dāsakammakaraporisassa denti mittāmaccānaṁ denti ñātisālohitānaṁ denti yādisāni bhikkhūnaṁ denti.

And they gave such food and drink to those monks that they did not even eat and drink themselves, or give to their parents, to their wives and children, to their slaves, servants, and workers, to their friends and companions, or to their relatives.

Na tādisāni khādanīyāni sāyanīyāni pānāni attanā khādanti sāyanti pivanti mātāpitūnaṁ denti puttadārassa denti dāsakammakaraporisassa denti mittāmaccānaṁ denti ñātisālohitānaṁ denti, yādisāni bhikkhūnaṁ denti.

Atha kho te bhikkhū vaṇṇavā ahesuṁ pīṇindriyā pasannamukhavaṇṇā vippasannachavivaṇṇā.

Soon those monks had a good color, bright faces, clear skin, and sharp senses.

Āciṇṇaṁ kho panetaṁ vassaṁvuṭṭhānaṁ bhikkhūnaṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ.

Now it was the custom for monks who had completed the rainy-season residence to go and visit the Buddha.

Atha kho te bhikkhū vassaṁvuṭṭhā temāsaccayena senāsanaṁ saṁsāmetvā pattacīvaramādāya yena vesālī tena pakkamiṁsu.

And so, when the three months were over and they had completed the rains residence, those monks put their dwellings in order, took their bowls and robes, and set out for Vesālī.

Anupubbena yena vesālī mahāvanaṁ kūṭāgārasālā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu;

When they eventually arrived, they went to the hall with the peaked roof in the Great Wood.

upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

There they approached the Buddha, bowed, and sat down.

Tena kho pana samayena disāsu vassaṁvuṭṭhā bhikkhū kisā honti lūkhā dubbaṇṇā uppaṇḍuppaṇḍukajātā dhamanisanthatagattā.

At that time the monks who had completed the rains residence in that region were thin, haggard and pale, with veins protruding all over their bodies.

Vaggumudātīriyā pana bhikkhū vaṇṇavā honti pīṇindriyā pasannamukhavaṇṇā vippasannachavivaṇṇā.

Yet the monks from the banks of the Vaggumudā had a good color, bright faces, clear skin, and sharp senses.

Āciṇṇaṁ kho panetaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ āgantukehi bhikkhūhi saddhiṁ paṭisammodituṁ.

Since it is the custom for Buddhas to greet newly arrived monks,

Atha kho bhagavā vaggumudātīriye bhikkhū etadavoca—

the Buddha said to them,

“kacci, bhikkhave, khamanīyaṁ, kacci yāpanīyaṁ,

“I hope you’re keeping well, monks, I hope you’re getting by.

kacci samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasittha, na ca piṇḍakena kilamitthā”ti?

I hope you had a comfortable rains residence, living in concord and harmony, and that you had no trouble getting almsfood?”

“Khamanīyaṁ, bhagavā, yāpanīyaṁ, bhagavā.

“We’re keeping well, Venerable Sir, we’re getting by.

Samaggā ca mayaṁ, bhante, sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasimhā, na ca piṇḍakena kilamimhā”ti.

We had a comfortable rains residence, living in concord and harmony, and we had no trouble getting almsfood.”

Jānantāpi tathāgatā pucchanti, jānantāpi na pucchanti.

When Buddhas know what is going on, sometimes they ask and sometimes not.

Kālaṁ viditvā pucchanti, kālaṁ viditvā na pucchanti.

They know the right time to ask and when not to ask.

Atthasañhitaṁ tathāgatā pucchanti, no anatthasañhitaṁ.

Buddhas ask when it is beneficial, otherwise not,

Anatthasañhite setughāto tathāgatānaṁ.

for Buddhas are incapable of doing what is unbeneficial.

Dvīhākārehi buddhā bhagavanto bhikkhū paṭipucchanti—“dhammaṁ vā desessāma, sāvakānaṁ vā sikkhāpadaṁ paññapessāmā”ti.

Buddhas question the monks for two reasons: to give a teaching or to lay down a training rule.

Atha kho bhagavā vaggumudātīriye bhikkhū etadavoca—“yathā kathaṁ pana tumhe, bhikkhave, samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasittha, na ca piṇḍakena kilamitthā”ti?

And the Buddha said to those monks, “In what way, monks, did you have a comfortable rains residence, with no trouble getting almsfood?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They then told him.

“Kacci pana vo, bhikkhave, bhūtan”ti?

“But did you really have those superhuman qualities?”

“Bhūtaṁ, bhagavā”ti.

“Yes, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them,

kathañhi nāma tumhe, bhikkhave, udarassa kāraṇā gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṁ bhāsissatha.

“How could you for the sake of your stomachs talk up one another’s superhuman qualities to householders?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu anupasampannassa uttarimanussadhammaṁ āroceyya bhūtasmiṁ, pācittiyan”ti.

‘If a monk truthfully tells a person who is not fully ordained of a superhuman quality, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Anupasampanno nāma

A person who is not fully ordained:

bhikkhuñca bhikkhuniñca ṭhapetvā, avaseso anupasampanno nāma.

anyone except a fully ordained monk or a fully ordained nun.

Uttarimanussadhammo nāma

A superhuman quality:

jhānaṁ, vimokkho, samādhi, samāpatti, ñāṇadassanaṁ, maggabhāvanā, phalasacchikiriyā, kilesappahānaṁ, vinīvaraṇatā cittassa, suññāgāre abhirati.

absorption, release, stillness, attainment, knowledge and vision, development of the path, realization of the fruits, abandoning the defilements, a mind without hindrances, delighting in solitude.

Jhānanti

Absorption:

paṭhamaṁ jhānaṁ, dutiyaṁ jhānaṁ, tatiyaṁ jhānaṁ, catutthaṁ jhānaṁ.

the first absorption, the second absorption, the third absorption, the fourth absorption.

Vimokkhoti

Release:

suññato vimokkho, animitto vimokkho, appaṇihito vimokkho.

emptiness release, signless release, desireless release.

Samādhīti

Stillness:

suññato samādhi, animitto samādhi, appaṇihito samādhi.

emptiness stillness, signless stillness, desireless stillness.

Samāpattīti

Attainment:

suññatā samāpatti, animittā samāpatti, appaṇihitā samāpatti.

emptiness attainment, signless attainment, desireless attainment.

Ñāṇadassananti

Knowledge and vision:

tisso vijjā.

the three true insights.

Maggabhāvanāti

Development of the path:

cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

the four applications of mindfulness, the four right efforts, the four foundations for supernormal power, the five spiritual faculties, the five spiritual powers, the seven factors of awakening, the noble eightfold path.

Phalasacchikiriyāti

Realization of the fruits:

sotāpattiphalassa sacchikiriyā, sakadāgāmiphalassa sacchikiriyā, anāgāmiphalassa sacchikiriyā, arahattassa sacchikiriyā.

realization of the fruit of stream-entry, realization of the fruit of once-returning, realization of the fruit of non-returning, realization of perfection.

Kilesappahānanti

Abandoning the defilements:

rāgassa pahānaṁ, dosassa pahānaṁ, mohassa pahānaṁ.

the abandoning of sensual desire, the abandoning of ill will, the abandoning of confusion.

Vinīvaraṇatā cittassāti

A mind without hindrances:

rāgā cittaṁ vinīvaraṇatā, dosā cittaṁ vinīvaraṇatā, mohā cittaṁ vinīvaraṇatā.

a mind without sensual desire, a mind without ill will, a mind without confusion.

Suññāgāre abhiratīti

Delighting in solitude:

paṭhamena jhānena suññāgāre abhirati, dutiyena jhānena suññāgāre abhirati, tatiyena jhānena suññāgāre abhirati, catutthena jhānena suññāgāre abhirati.

because of the first absorption there is delight in solitude, because of the second absorption there is delight in solitude, because of the third absorption there is delight in solitude, because of the fourth absorption there is delight in solitude.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa—“paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa—“paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjāmī”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I’m attaining the first absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa—“paṭhamaṁ jhānaṁ samāpanno”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I’ve attained the first absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa—“paṭhamassa jhānassa lābhimhī”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I obtain the first absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa—“paṭhamassa jhānassa vasimhī”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I master the first absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa—“paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I’ve realized the first absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “dutiyaṁ jhānaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the second absorption …

tatiyaṁ jhānaṁ …

the third absorption …

catutthaṁ jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; catutthassa jhānassa lābhimhi, vasimhi; catutthaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the fourth absorption … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the fourth absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “suññataṁ vimokkhaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the emptiness release …

animittaṁ vimokkhaṁ …

the signless release …

appaṇihitaṁ vimokkhaṁ …

the desireless release …

suññataṁ samādhiṁ …

the emptiness stillness …

animittaṁ samādhiṁ …

the signless stillness …

appaṇihitaṁ samādhiṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; appaṇihitassa samādhissa lābhimhi, vasimhi; appaṇihito samādhi sacchikato mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the desireless stillness … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the desireless stillness,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “suññataṁ samāpattiṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the emptiness attainment …

animittaṁ samāpattiṁ …

the signless attainment …

appaṇihitaṁ samāpattiṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; appaṇihitāya samāpattiyā lābhimhi, vasimhi; appaṇihitā samāpatti sacchikatā mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the desireless attainment … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the desireless attainment,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “tisso vijjā samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; tissannaṁ vijjānaṁ lābhimhi, vasimhi; tisso vijjā sacchikatā mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the three true insights … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the three true insights,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “cattāro satipaṭṭhāne …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the four applications of mindfulness …

cattāro sammappadhāne …

the four right efforts …

cattāro iddhipāde samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; catunnaṁ iddhipādānaṁ lābhimhi, vasimhi; cattāro iddhipādā sacchikatā mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the four foundations for supernormal power … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the four foundations for supernormal power,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “pañcindriyāni …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the five spiritual faculties …

pañca balāni samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; pañcannaṁ balānaṁ lābhimhi, vasimhi; pañca balāni sacchikatāni mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the five spiritual powers … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the five spiritual powers,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “satta bojjhaṅge samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; sattannaṁ bojjhaṅgānaṁ lābhimhi, vasimhi; satta bojjhaṅgā sacchikatā mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the seven factors of awakening … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the seven factors of awakening,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “ariyaṁ aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa lābhimhi, vasimhi; ariyo aṭṭhaṅgiko maggo sacchikato mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the noble eightfold path … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the noble eightfold path,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “sotāpattiphalaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the fruit of stream-entry …

sakadāgāmiphalaṁ …

the fruit of once-returning …

anāgāmiphalaṁ …

the fruit of non-returning …

arahattaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; arahattassa lābhimhi, vasimhi; arahattaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

perfection … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized perfection,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “rāgo me catto …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I’ve given up sensual desire …

doso me catto …

I’ve given up ill will …

moho me catto, vanto, mutto, pahīno, paṭinissaṭṭho, ukkheṭito, samukkheṭito”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

I’ve given up confusion, I’ve renounced it, I’ve let it go, I’ve abandoned it, I’ve relinquished it, I’ve forsaken it, I’ve thrown it aside,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “rāgā me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “My mind is free from the hindrance of sensual desire …

dosā me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

My mind is free from the hindrance of ill will …

mohā me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

My mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “suññāgāre paṭhamaṁ jhānaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption in solitude …

dutiyaṁ jhānaṁ …

the second absorption …

tatiyaṁ jhānaṁ …

the third absorption …

catutthaṁ jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; suññāgāre catutthassa jhānassa lābhimhi, vasimhi; suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the fourth absorption … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the fourth absorption in solitude,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa dutiyassa ca jhānassa lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the second absorption … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the second absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the third absorption …

paṭhamañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa catutthassa ca jhānassa lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the first absorption and the fourth absorption … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the fourth absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ suññatañca vimokkhaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the emptiness release …

animittañca vimokkhaṁ …

and the signless release …

appaṇihitañca vimokkhaṁ …

and the desireless release …

suññatañca samādhiṁ …

and the emptiness stillness …

animittañca samādhiṁ …

and the signless stillness …

appaṇihitañca samādhiṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa appaṇihitassa ca samādhissa lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ appaṇihito ca samādhi sacchikato mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

and the desireless stillness … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the desireless stillness,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ suññatañca samāpattiṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the emptiness attainment …

animittañca samāpattiṁ …

the signless attainment …

appaṇihitañca samāpattiṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa appaṇihitāya ca samāpattiyā lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ appaṇihitā ca samāpatti sacchikatā mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the desireless attainment … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the desireless attainment,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ tisso ca vijjā samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa tissannañca vijjānaṁ lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ tisso ca vijjā sacchikatā mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the three true insights … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the three true insights,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ cattāro ca satipaṭṭhāne …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the four applications of mindfulness …

cattāro ca sammappadhāne …

the four right efforts …

cattāro ca iddhipāde samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa catunnañca iddhipādānaṁ lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ cattāro ca iddhipādā sacchikatā mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the four foundations for supernormal power … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the four foundations for supernormal power,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ, pañca ca indriyāni …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the five spiritual faculties …

pañca ca balāni samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa pañcannañca balānaṁ lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ pañca ca balāni sacchikatāni mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the five spiritual powers … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the five spiritual powers,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ satta ca bojjhaṅge samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa sattannañca bojjhaṅgānaṁ lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ satta ca bojjhaṅgā sacchikatā mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the seven factors of awakening … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the seven factors of awakening,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ ariyañca aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa ariyassa ca aṭṭhaṅgikassa maggassa lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ ariyo ca aṭṭhaṅgiko maggo sacchikato mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the noble eightfold path … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and the noble eightfold path,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ sotāpattiphalañca …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the fruit of stream-entry …

sakadāgāmiphalañca …

and the fruit of once-returning …

anāgāmiphalañca …

and the fruit of non-returning …

arahattañca samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; paṭhamassa ca jhānassa arahattassa ca lābhimhi, vasimhi; paṭhamañca jhānaṁ arahattañca sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

and perfection … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and perfection,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno …pe… rāgo ca me catto …

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and I’ve given up sensual desire …

doso ca me catto …

and I’ve given up ill will …

moho ca me catto, vanto, mutto, pahīno, paṭinissaṭṭho, ukkheṭito, samukkheṭito”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

and I’ve given up confusion … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master …I’ve realized the first absorption and I’ve given up confusion,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno …pe… rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and my mind is free from the hindrance of sensual desire …

dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

and my mind is free from the hindrance of ill will …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

and my mind is free from the hindrance of confusion … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the first absorption and my mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the second absorption and the third absorption …

dutiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; dutiyassa ca jhānassa catutthassa ca jhānassa lābhimhi, vasimhi; dutiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

the second absorption and the fourth absorption … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the second absorption and the fourth absorption,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “dutiyañca jhānaṁ suññatañca vimokkhaṁ …pe… mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the second absorption and the emptiness release … and my mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “dutiyañca jhānaṁ paṭhamañca jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; dutiyassa ca jhānassa paṭhamassa ca jhānassa lābhimhi, vasimhi; dutiyañca jhānaṁ paṭhamañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe….

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the second absorption and the first absorption … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … I’ve realized the second absorption and the first absorption,” he commits an offense entailing confession. …

Mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The basis in brief is finished.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, paṭhamañca jhānaṁ samāpajjiṁ, samāpajjāmi, samāpanno; mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, paṭhamassa ca jhānassa lābhimhi, vasimhi; mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, paṭhamañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe….

if a monk says to a person who is not fully ordained, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the first absorption … I’m attaining … I’ve attained … I obtain … I master … My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the first absorption,” he commits an offense entailing confession. …

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa …pe….

if a monk says to a person who is not fully ordained, “My mind is free from the hindrance of confusion and my mind is free from the hindrance of ill will,” he commits an offense entailing confession. …

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ suññatañca vimokkhaṁ animittañca vimokkhaṁ appaṇihitañca vimokkhaṁ suññatañca samādhiṁ animittañca samādhiṁ appaṇihitañca samādhiṁ suññatañca samāpattiṁ animittañca samāpattiṁ appaṇihitañca samāpattiṁ tisso ca vijjā cattāro ca satipaṭṭhāne cattāro ca sammappadhāne cattāro ca iddhipāde pañca ca indriyāni pañca ca balāni satta ca bojjhaṅge ariyañca aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ sotāpattiphalañca sakadāgāmiphalañca anāgāmiphalañca arahattañca samāpajjiṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the second absorption and the third absorption and the fourth absorption and the emptiness release and the signless release and the desireless release and the emptiness stillness and the signless stillness and the desireless stillness and the emptiness attainment and the signless attainment and the desireless attainment and the three true insights and the four applications of mindfulness and the four right efforts and the four foundations for supernormal power and the five spiritual faculties and the five spiritual powers and the seven factors of awakening and the noble eightfold path and the fruit of stream entry and the fruit of once-returning and the fruit of non-returning and perfection …

rāgo ca me catto, doso ca me catto, moho ca me catto, vanto, mutto, pahīno, paṭinissaṭṭho, ukkheṭito samukkheṭito, rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa āpatti pācittiyassa.

and I’ve given up sensual desire, renounced it, let it go, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside; and I’ve given up ill will, renounced it, let it go, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside; and I’ve given up confusion, renounced it, let it go, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside; and my mind is free from the hindrance of sensual desire; and my mind is free from the hindrance of ill will; and my mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing confession.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti vattukāmo—“dutiyaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pācittiyassa, na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa.

if a monk means to say to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption,” but actually says, “I attained the second absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing confession; if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti vattukāmo—“tatiyaṁ jhānaṁ …pe…

if a monk means to say to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption,” but actually says, “I attained the third absorption …

catutthaṁ jhānaṁ,

the fourth absorption …

suññataṁ vimokkhaṁ,

the emptiness release …

animittaṁ vimokkhaṁ,

the signless release …

appaṇihitaṁ vimokkhaṁ,

the desireless release …

suññataṁ samādhiṁ,

the emptiness stillness …

animittaṁ samādhiṁ,

the signless stillness …

appaṇihitaṁ samādhiṁ,

the desireless stillness …

suññataṁ samāpattiṁ,

the emptiness attainment …

animittaṁ samāpattiṁ,

the signless attainment …

appaṇihitaṁ samāpattiṁ,

the desireless attainment …

tisso vijjā,

the three true insights …

cattāro satipaṭṭhāne,

the four applications of mindfulness …

cattāro sammappadhāne,

the four right efforts …

cattāro iddhipāde,

the four foundations for supernormal power …

pañcindriyāni,

the five spiritual faculties …

pañca balāni,

the five spiritual powers …

satta bojjhaṅge,

the seven factors of awakening …

ariyaṁ aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ,

the noble eightfold path …

sotāpattiphalaṁ,

the fruit of stream entry …

sakadāgāmiphalaṁ,

the fruit of once-returning …

anāgāmiphalaṁ,

the fruit of non-returning …

arahattaṁ samāpajjiṁ …pe…

perfection … etc. …

rāgo me catto,

I’ve given up sensual desire …

doso me catto,

I’ve given up ill will …

moho me catto, vanto, mutto, pahīno; paṭinissaṭṭho, ukkheṭito, samukkheṭito;

I’ve given up confusion, renounced it, let it go, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside …

rāgā me cittaṁ vinīvaraṇaṁ,

my mind is free from the hindrance of sensual desire …

dosā me cittaṁ vinīvaraṇaṁ,

my mind is free from the hindrance of ill will …

mohā me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pācittiyassa, na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa.

my mind is free from the hindrance of confusion,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing confession; if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “dutiyaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti vattukāmo …pe…

if a monk means to say to a person who is not fully ordained, “I attained the second absorption” …

“mohā me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pācittiyassa, na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa …pe….

but actually says, “My mind is free from the hindrance of confusion,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing confession; if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct. …

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “dutiyaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti vattukāmo—“paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pācittiyassa, na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa …pe….

if a monk means to say to a person who is not fully ordained, “I attained the second absorption,” but actually says, “I attained the first absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing confession; if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct. …

Mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The basis in brief is finished.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “mohā me cittaṁ vinīvaraṇan”ti vattukāmo—“paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pācittiyassa, na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa …pe….

if a monk means to say to a person who is not fully ordained, “My mind is free from the hindrance of confusion,” but actually says, “I attained the first absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing confession; if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct. …

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “mohā me cittaṁ vinīvaraṇan”ti vattukāmo—“dosā me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pācittiyassa, na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa …pe….

if a monk means to say to a person who is not fully ordained, “My mind is free from the hindrance of confusion,” but actually says, “My mind is free from the hindrance of ill will,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing confession; if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct. …

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ …pe… dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇan”ti vattukāmo—“mohā me cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pācittiyassa, na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa.

if a monk means to say to a person who is not fully ordained, “I attained the first absorption and the second absorption and the third absorption and the fourth absorption … and my mind is free from the hindrance of ill will,” but actually says, “My mind is free from the hindrance of confusion,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing confession; if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ …pe… mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇan”ti vattukāmo—“paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjin”ti bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pācittiyassa, na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa …pe….

if a monk means to say to a person who is not fully ordained, “I attained the second absorption and the third absorption and the fourth absorption … and my mind is free from the hindrance of confusion,” but actually says, “I attained the first absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing confession; if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct. …

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yo te vihāre vasi so bhikkhu paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajji, samāpajjati, samāpanno; so bhikkhu paṭhamassa jhānassa lābhī, vasī; tena bhikkhunā paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikatan”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk who stayed in your dwelling attained the first absorption … is attaining … has attained … obtains … masters … has realized the first absorption,” he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yo te vihāre vasi so bhikkhu dutiyaṁ jhānaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk who stayed in your dwelling attained the second absorption …

tatiyaṁ jhānaṁ …

the third absorption …

catutthaṁ jhānaṁ samāpajji, samāpajjati, samāpanno; so bhikkhu catutthassa jhānassa lābhī, vasī; tena bhikkhunā catutthaṁ jhānaṁ sacchikatan”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

the fourth absorption … is attaining … has attained … obtains … masters … has realized the fourth absorption,” he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yo te vihāre vasi so bhikkhu suññataṁ vimokkhaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk who stayed in your dwelling attained the emptiness release …

animittaṁ vimokkhaṁ

the signless release …

appaṇihitaṁ vimokkhaṁ

the desireless release …

suññataṁ samādhiṁ

the emptiness stillness …

animittaṁ samādhiṁ

the signless stillness …

appaṇihitaṁ samādhiṁ samāpajji, samāpajjati, samāpanno; so bhikkhu appaṇihitassa samādhissa lābhī, vasī; tena bhikkhunā appaṇihito samādhi sacchikato”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

the desireless stillness … is attaining … has attained … obtains … masters … has realized the desireless stillness,” he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yo te vihāre vasi so bhikkhu suññataṁ samāpattiṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk who stayed in your dwelling attained the emptiness attainment …

animittaṁ samāpattiṁ

the signless attainment …

appaṇihitaṁ samāpattiṁ samāpajji, samāpajjati, samāpanno; appaṇihitāya samāpattiyā lābhī, vasī; tena bhikkhunā appaṇihitā samāpatti sacchikatā”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

the desireless attainment … is attaining … has attained … obtains … masters … has realized the desireless attainment,” he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yo te vihāre vasi so bhikkhu tisso vijjā …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk who stayed in your dwelling attained the three true insights …

cattāro satipaṭṭhāne,

the four applications of mindfulness …

cattāro sammappadhāne,

the four right efforts …

cattāro iddhipāde,

the four foundations for supernormal power …

pañcindriyāni,

the five spiritual faculties …

pañca balāni,

the five spiritual powers …

satta bojjhaṅge,

the seven factors of awakening …

ariyaṁ aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ,

the noble eightfold path …

sotāpattiphalaṁ,

the fruit of stream entry …

sakadāgāmiphalaṁ,

the fruit of once-returning …

anāgāmiphalaṁ,

the fruit of non-returning …

arahattaṁ samāpajji … samāpajjati, samāpanno …pe…

perfection … is attaining … has attained … obtains … masters … has realized …

tassa bhikkhuno rāgo catto,

has given up sensual desire …

doso catto,

has given up ill will …

moho catto, vanto, mutto, pahīno, paṭinissaṭṭho, ukkheṭito, samukkheṭito;

has given up confusion, renounced it, let it go, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside …

tassa bhikkhuno rāgā cittaṁ vinīvaraṇaṁ,

has a mind free from the hindrance of sensual desire …

dosā cittaṁ vinīvaraṇaṁ,

has a mind free from the hindrance of ill will …

mohā cittaṁ vinīvaraṇan”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

has a mind free from the hindrance of confusion,” he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yo te vihāre vasi so bhikkhu suññāgāre paṭhamaṁ jhānaṁ …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk who stayed in your dwelling attained the first absorption in solitude …

dutiyaṁ jhānaṁ tatiyaṁ jhānaṁ catutthaṁ jhānaṁ samāpajji,

the second absorption … the third absorption … the fourth absorption …

samāpajjati,

is attaining …

samāpanno; so bhikkhu suññāgāre catutthassa jhānassa lābhī, vasī; tena bhikkhunā suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikatan”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

has attained … obtains … masters … has realized the fourth absorption in solitude,” he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yo te cīvaraṁ paribhuñji,

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk who made use of your robe …

yo te piṇḍapātaṁ paribhuñji,

who made use of your almsfood …

yo te senāsanaṁ paribhuñji,

who made use of your dwelling …

yo te gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṁ paribhuñji so bhikkhu suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ samāpajji, samāpajjati, samāpanno; so bhikkhu suññāgāre catutthassa jhānassa lābhī, vasī; tena bhikkhunā suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikatan”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

who made use of your medicines attained the fourth absorption in solitude … is attaining … has attained … obtains … masters … has realized the fourth absorption in solitude,” he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yena te vihāro paribhutto …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk who has made use of your dwelling …

yena te cīvaraṁ paribhuttaṁ,

who has made use of your robe …

yena te piṇḍapāto paribhutto,

who has made use of your almsfood …

yena te senāsanaṁ paribhuttaṁ,

who has made use of your furniture …

yena te gilānappaccayabhesajjaparikkhāro paribhutto so bhikkhu suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ samāpajji, samāpajjati, samāpanno; so bhikkhu suññāgāre catutthassa jhānassa lābhī, vasī; tena bhikkhunā suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikatan”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

who has made use of your medicines attained the fourth absorption in solitude … is attaining … has attained … obtains … masters … has realized the fourth absorption in solitude,” he commits an offense of wrong conduct.

Āroceyyāti

Tells:

anupasampannassa— “yaṁ tvaṁ āgamma vihāraṁ adāsi …pe…

if a monk says to a person who is not fully ordained, “The monk you gave a dwelling to …

cīvaraṁ adāsi,

you gave a robe to …

piṇḍapātaṁ adāsi,

you gave almsfood to …

senāsanaṁ adāsi,

you gave furniture to …

gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṁ adāsi so bhikkhu suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ samāpajji,

you gave medicines to attained the fourth absorption in solitude …

samāpajjati, samāpanno; so bhikkhu suññāgāre catutthassa jhānassa lābhī, vasī; tena bhikkhunā suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikatan”ti bhaṇantassa āpatti dukkaṭassa.

is attaining … has attained … obtains … masters … has realized the fourth absorption in solitude,” he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

upasampannassa, bhūtaṁ āroceti,

if he truthfully tells one who is fully ordained;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Bhūtārocanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ aṭṭhamaṁ.

The training rule on telling truthfully, the eighth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc9_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Musāvādavagga

The sub-chapter on lying

9. Duṭṭhullārocanasikkhāpada

9. The training rule on telling about what is grave

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto chabbaggiyehi bhikkhūhi saddhiṁ bhaṇḍanakato hoti.

Venerable Upananda the Sakyan was quarreling with the monks from the group of six.

So sañcetanikaṁ sukkavissaṭṭhiṁ āpattiṁ āpajjitvā saṅghaṁ tassā āpattiyā parivāsaṁ yāci.

He then committed an offense of intentional emission of semen. He asked the Sangha for probation for that offense,

Tassa saṅgho tassā āpattiyā parivāsaṁ adāsi.

which he received.

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṁ aññatarassa pūgassa saṅghabhattaṁ hoti.

Just then an association in Sāvatthī was offering a meal to the Sangha.

So parivasanto bhattagge āsanapariyante nisīdi.

Because Upananda was on probation, he sat on the last seat in the dining hall.

Chabbaggiyā bhikkhū te upāsake etadavocuṁ—

The monks from the group of six then told those lay followers,

“eso, āvuso, āyasmā upanando sakyaputto tumhākaṁ sambhāvito kulūpako; yeneva hatthena saddhādeyyaṁ bhuñjati teneva hatthena upakkamitvā asuciṁ mocesi.

“This Venerable Upananda, the esteemed associate of your families, eats the food given in faith with the same hand he uses to masturbate.

So sañcetanikaṁ sukkavissaṭṭhiṁ āpattiṁ āpajjitvā saṅghaṁ tassā āpattiyā parivāsaṁ yāci.

After committing an offense of intentional emission of semen, he asked the Sangha for probation for that offense,

Tassa saṅgho tassā āpattiyā parivāsaṁ adāsi.

which he received.

So parivasanto āsanapariyante nisinno”ti.

And because he’s on probation, he now sits on the last seat.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū bhikkhussa duṭṭhullaṁ āpattiṁ anupasampannassa ārocessantī”ti …pe…

“How could the monks from the group of six tell a person who’s not fully ordained about a monk’s grave offense?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, bhikkhussa duṭṭhullaṁ āpattiṁ anupasampannassa ārocethā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, bhikkhussa duṭṭhullaṁ āpattiṁ anupasampannassa ārocessatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhussa duṭṭhullaṁ āpattiṁ anupasampannassa āroceyya, aññatra bhikkhusammutiyā, pācittiyan”ti.

‘If a monk tells a person who is not fully ordained about a monk’s grave offense, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhussāti

A monk’s:

aññassa bhikkhussa.

another monk’s.

Duṭṭhullā nāma āpatti—

A grave offense:

cattāri ca pārājikāni, terasa ca saṅghādisesā.

the four offenses entailing expulsion and the thirteen offenses entailing suspension.

Anupasampanno nāma

A person who is not fully ordained:

bhikkhuñca bhikkhuniñca ṭhapetvā avaseso anupasampanno nāma.

anyone except a fully ordained monk or a fully ordained nun.

Āroceyyāti

Tells:

āroceyya itthiyā vā purisassa vā gahaṭṭhassa vā pabbajitassa vā.

tells a woman or a man, a lay person or a monastic.

Aññatra bhikkhusammutiyāti

Except if the monks have agreed:

ṭhapetvā bhikkhusammutiṁ.

unless the monks have agreed.

Atthi bhikkhusammuti āpattipariyantā, na kulapariyantā.

There is agreement of the monks with a limit on offenses, but not on families.

Atthi bhikkhusammuti kulapariyantā, na āpattipariyantā, atthi bhikkhusammuti āpattipariyantā ca kulapariyantā ca, atthi bhikkhusammuti neva āpattipariyantā na kulapariyantā.

There is agreement of the monks with a limit on families, but not on offenses. There is agreement of the monks with a limit both on offenses and on families. There is agreement of the monks with neither a limit on offenses nor on families.

Āpattipariyantā nāma

With a limit on offenses:

āpattiyo pariggahitāyo honti— “ettakāhi āpattīhi ārocetabbo”ti.

offenses are specified: “These particular offenses can be told about.”

Kulapariyantā nāma

With limit on families:

kulāni pariggahitāni honti— “ettakesu kulesu ārocetabbo”ti.

families are specified: “These particular families can be told.”

Āpattipariyantā ca kulapariyantā ca nāma

With a limit both on offenses and on families:

āpattiyo ca pariggahitāyo honti, kulāni ca pariggahitāni honti— “ettakāhi āpattīhi ettakesu kulesu ārocetabbo”ti.

both offenses and families are specified: “These particular offenses can be told about, and these particular families can be told.”

Neva āpattipariyantā na kulapariyantā nāma

With neither a limit on offenses nor on families:

āpattiyo ca apariggahitāyo honti, kulāni ca apariggahitāni honti— “ettakāhi āpattīhi ettakesu kulesu ārocetabbo”ti.

neither offenses nor families are specified in this way.

Āpattipariyante yā āpattiyo pariggahitāyo honti, tā āpattiyo ṭhapetvā aññāhi āpattīhi āroceti, āpatti pācittiyassa.

When there is a limit on offenses, if he tells about other offenses than those that are specified, he commits an offense entailing confession.

Kulapariyante yāni kulāni pariggahitāni honti, tāni kulāni ṭhapetvā aññesu kulesu āroceti, āpatti pācittiyassa.

When there is a limit on families, if he tells other families than those that are specified, he commits an offense entailing confession.

Āpattipariyante ca kulapariyante ca yā āpattiyo pariggahitāyo honti, tā āpattiyo ṭhapetvā yāni kulāni pariggahitāni honti, tāni kulāni ṭhapetvā aññāhi āpattīhi aññesu kulesu āroceti, āpatti pācittiyassa.

When there is a limit both on offenses and on families, if he tells about other offenses than those that are specified and he tells other families than those that are specified, he commits an offense entailing confession.

Neva āpattipariyante na kulapariyante, anāpatti.

When there is neither a limit on offenses nor on families, there is no offense.

Duṭṭhullāya āpattiyā duṭṭhullāpattisaññī anupasampannassa āroceti, aññatra bhikkhusammutiyā, āpatti pācittiyassa.

If the offense is grave, and he perceives it as such, and he tells a person who is not fully ordained, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing confession.

Duṭṭhullāya āpattiyā vematiko anupasampannassa āroceti, aññatra bhikkhusammutiyā, āpatti pācittiyassa.

If the offense is grave, but he is unsure of it, and he tells a person who is not fully ordained, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing confession.

Duṭṭhullāya āpattiyā aduṭṭhullāpattisaññī anupasampannassa āroceti, aññatra bhikkhusammutiyā, āpatti pācittiyassa.

If the offense is grave, but he perceives it as minor, and he tells a person who is not fully ordained, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing confession.

Aduṭṭhullaṁ āpattiṁ āroceti, āpatti dukkaṭassa.

If he tells about a minor offense, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampannassa duṭṭhullaṁ vā aduṭṭhullaṁ vā ajjhācāraṁ āroceti, āpatti dukkaṭassa.

If he tells about the misconduct of a person who is not fully ordained, whether grave or minor, he commits an offense of wrong conduct.

Aduṭṭhullāya āpattiyā duṭṭhullāpattisaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the offense is minor, but he perceives it as grave, he commits an offense of wrong conduct.

Aduṭṭhullāya āpattiyā vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the offense is minor, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Aduṭṭhullāya āpattiyā aduṭṭhullāpattisaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the offense is minor, and he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

vatthuṁ āroceti no āpattiṁ,

if he tells about the action that was the basis for the offense, but not the class of offense;

āpattiṁ āroceti no vatthuṁ,

if he tells about the class of offense, but not the action that was the basis for the offense;

bhikkhusammutiyā,

if the monks have agreed;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Duṭṭhullārocanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on telling about what is grave, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc14_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhūtagāmavagga

The sub-chapter on plants

14. Senāsanasikkhāpada

14. The training rule on furniture

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery during winter,

Tena kho pana samayena bhikkhū hemantike kāle ajjhokāse senāsanaṁ paññapetvā kāyaṁ otāpentā kāle ārocite taṁ pakkamantā neva uddhariṁsu na uddharāpesuṁ, anāpucchā pakkamiṁsu.

the monks put furniture outside in order to warm themselves in the sun. But when the time for departure was announced, they departed without putting it away, having it put away, or taking leave.

Senāsanaṁ ovaṭṭhaṁ hoti.

The furniture was rained on.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathaṁ hi nāma bhikkhū ajjhokāse senāsanaṁ paññapetvā taṁ pakkamantā neva uddharissanti na uddharāpessanti, anāpucchā pakkamissanti, senāsanaṁ ovaṭṭhan”ti.

“How could those monks put furniture outside and then depart without putting it away, having it put away, or taking leave? The furniture was rained on.”

Atha kho te bhikkhū te anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū ajjhokāse …pe…

“Is it true, monks, that you did this?…

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu saṅghikaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā bhisiṁ vā kocchaṁ vā ajjhokāse santharitvā vā santharāpetvā vā taṁ pakkamanto neva uddhareyya na uddharāpeyya, anāpucchaṁ vā gaccheyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk takes a bed, a bench, a mattress, or a stool belonging to the Sangha and puts it outside or has it put outside, and he then departs without putting it away, having it put away, or taking leave, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena bhikkhū ajjhokāse vasitvā kālasseva senāsanaṁ abhiharanti.

Soon afterwards, monks who had stayed outside brought the furniture back even though it was not the rainy season.

Addasā kho bhagavā te bhikkhū kālasseva senāsanaṁ abhiharante.

The Buddha saw this.

Disvāna etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

After giving a teaching, he addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, aṭṭha māse avassikasaṅkete maṇḍape vā rukkhamūle vā yattha kākā vā kulalā vā na ūhadanti tattha senāsanaṁ nikkhipitun”ti.

“Monks, during the eight months outside of the rainy season, I allow you to store furniture under a roof-cover or at the foot of a tree or wherever crows or ravens donʼt leave droppings.”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

…The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Saṅghikaṁ nāma

Belonging to the Sangha:

saṅghassa dinnaṁ hoti pariccattaṁ.

given to the Sangha, given up to the Sangha.

Mañco nāma

A bed:

cattāro mañcā—

there are four kinds of beds:

masārako, bundikābaddho, kuḷīrapādako, āhaccapādako.

one with legs and frame, called _masāraka_; one with legs and frame, called _bundikābaddha_; one with crooked legs; one with detachable legs.

Pīṭhaṁ nāma

A bench:

cattāri pīṭhāni— masārakaṁ, bundikābaddhaṁ, kuḷīrapādakaṁ, āhaccapādakaṁ.

there are four kinds of benches: one with legs and frame, called _masāraka_; one with legs and frame, called _bundikābaddha_; one with crooked legs; one with detachable legs.

Bhisi nāma

A mattress:

pañca bhisiyo— uṇṇabhisi, coḷabhisi, vākabhisi, tiṇabhisi, paṇṇabhisi.

there are five kinds of mattresses: a mattress stuffed with wool, a mattress stuffed with cloth, a mattress stuffed with bark, a mattress stuffed with grass, a mattress stuffed with leaves.

Kocchaṁ nāma—

A stool:

vākamayaṁ vā usīramayaṁ vā muñjamayaṁ vā pabbajamayaṁ vā anto saṁveṭhetvā baddhaṁ hoti.

one made of bark, one made of khus grass, one made of reed. It is upholstered and then bound together.

Santharitvāti

Puts outside:

sayaṁ santharitvā.

puts outside oneself.

Santharāpetvāti

Has put outside:

aññaṁ santharāpetvā.

gets another to put outside.

Anupasampannaṁ santharāpeti, tassa palibodho.

If he gets one who is not fully ordained to put it outside, it is the responsibility of the monk.

Upasampannaṁ santharāpeti, santhārakassa palibodho.

If he gets one who is fully ordained to put it outside, it is the responsibility of the one who puts it outside.

Taṁ pakkamanto neva uddhareyyāti

Departs without putting it away:

na sayaṁ uddhareyya.

he does not put it away himself.

Na uddharāpeyyāti

Having it put away:

na aññaṁ uddharāpeyya.

he does not get another to put it away.

Anāpucchaṁ vā gaccheyyāti

Or taking leave:

bhikkhuṁ vā sāmaṇeraṁ vā ārāmikaṁ vā anāpucchā majjhimassa purisassa leḍḍupātaṁ atikkamantassa āpatti pācittiyassa.

if he does not take leave of a monk, a novice monk, or a monastery worker, then when he goes beyond the distance of a stone-throw of an average man, he commits an offense entailing confession.

Saṅghike saṅghikasaññī ajjhokāse santharitvā vā santharāpetvā vā taṁ pakkamanto neva uddhareyya na uddharāpeyya anāpucchaṁ vā gaccheyya, āpatti pācittiyassa.

If it belongs to the Sangha, and he perceives it as such, and he puts it outside or has it put outside, and he then departs without putting it away or having it put away or taking leave, he commits an offense entailing confession.

Saṅghike vematiko …pe…

If it belongs to the Sangha, but he is unsure of it …

saṅghike puggalikasaññī ajjhokāse santharitvā vā santharāpetvā vā taṁ pakkamanto neva uddhareyya na uddharāpeyya, anāpucchaṁ vā gaccheyya, āpatti pācittiyassa.

If it belongs to the Sangha, but he perceives it as belonging to an individual, and he puts it outside or has it put outside, and he then departs without putting it away or having it put away or taking leave, he commits an offense entailing confession.

Cimilikaṁ vā uttarattharaṇaṁ vā bhūmattharaṇaṁ vā taṭṭikaṁ vā cammakhaṇḍaṁ vā pādapuñchaniṁ vā phalakapīṭhaṁ vā ajjhokāse santharitvā vā santharāpetvā vā taṁ pakkamanto neva uddhareyya na uddharāpeyya, anāpucchaṁ vā gaccheyya, āpatti dukkaṭassa.

If it is a mat underlay, a bedspread, a floor cover, a straw mat, a hide, a foot-wiping cloth, or a wooden bench, and he puts it outside or has it put outside, and he then departs without putting it away or having it put away or taking leave, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalike saṅghikasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, but he perceives it as belonging to the Sangha, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalike vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalike puggalikasaññī aññassa puggalike, āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, and he perceives it as such, but that individual is not himself, he commits an offense of wrong conduct.

Attano puggalike anāpatti.

If it belongs to himself, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

uddharitvā gacchati,

if he departs after putting it away;

uddharāpetvā gacchati,

if he departs after having it put away;

āpucchaṁ gacchati,

if he departs after taking leave;

otāpento gacchati,

if he departs while he is sunning it;

kenaci palibuddhaṁ hoti,

if the furniture is obstructed;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Senāsanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.

The training rule on furniture, the fourth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc18_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhūtagāmavagga

The sub-chapter on plants

18. Vehāsakuṭisikkhāpada

18. The training rule on upper stories

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena dve bhikkhū saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā eko heṭṭhā viharati, eko upari.

At that time two monks were staying in a dwelling with an upper story belonging to the Sangha, one staying below and one above.

Uparimo bhikkhu āhaccapādakaṁ mañcaṁ sahasā abhinisīdi.

The monk above sat down forcefully on a bed with detachable legs.

Mañcapādo nippatitvā heṭṭhimassa bhikkhuno matthake avatthāsi.

A leg fell off and hit the monk below on the head.

So bhikkhu vissaramakāsi.

He cried out.

Bhikkhū upadhāvitvā taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—

Monks came rushing to

“kissa tvaṁ, āvuso, vissaramakāsī”ti?

and asked him why,

Atha kho so bhikkhu bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

and he told them what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma bhikkhu saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ sahasā abhinisīdissatī”ti.

“How could a monk sit down forcefully on a bed with detachable legs on an upper story in a dwelling belonging to the Sangha?”

Atha kho te bhikkhū taṁ bhikkhuṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking that monk in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ sahasā abhinisīdasī”ti?

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ sahasā abhinisīdissasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā abhinisīdeyya vā abhinipajjeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk sits down or lies down on a bed or a bench with detachable legs on an upper story in a dwelling belonging to the Sangha, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

…The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Saṅghiko nāma vihāro

A dwelling belonging to the Sangha:

saṅghassa dinno hoti pariccatto.

given to the Sangha, given up to the Sangha.

Vehāsakuṭi nāma

An upper story:

majjhimassa purisassa asīsaghaṭṭā.

a man of average height does not hit his head.

Āhaccapādako nāma mañco

A bed with detachable legs:

aṅge vijjhitvā ṭhito hoti.

it stands after inserting the limbs.

Āhaccapādakaṁ nāma pīṭhaṁ

A bench with detachable legs:

aṅge vijjhitvā ṭhitaṁ hoti.

it stands after inserting the limbs.

Abhinisīdeyyāti

Sits down:

tasmiṁ abhinisīdati, āpatti pācittiyassa.

if he sits down on it, he commits an offense entailing confession.

Abhinipajjeyyāti

Lies down:

tasmiṁ abhinipajjati, āpatti pācittiyassa.

if he lies down on it, he commits an offense entailing confession.

Saṅghike saṅghikasaññī uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa.

If it belongs to the Sangha, and he perceives it as such, and he sits down or lies down on a bed or a bench with detachable legs on an upper story, he commits an offense entailing confession.

Saṅghike vematiko …pe…

If it belongs to the Sangha, but he is unsure of it …

saṅghike puggalikasaññī uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa.

If it belongs to the Sangha, but he perceives it as belonging to an individual, and he sits down or lies down on a bed or a bench with detachable legs on an upper story, he commits an offense entailing confession.

Puggalike saṅghikasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, but he perceives it as belonging to the Sangha, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalike vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalike puggalikasaññī aññassa puggalike, āpatti dukkaṭassa.

If it belongs to an individual, and he perceives it as such, but that individual is not himself, he commits an offense of wrong conduct.

Attano puggalike, anāpatti.

If it belongs to himself, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

avehāsakuṭiyā

if there is no upper story;

sīsaghaṭṭāya

if the upper story is so low that one hits the head;

heṭṭhā aparibhogaṁ hoti,

if the lower story is not in use;

padarasañcitaṁ hoti,

if the upper story has floorboards;

paṭāṇi dinnā hoti,

if the legs are fastened by bolts;

tasmiṁ ṭhito gaṇhati vā laggeti vā,

if he stands on it to get hold of something or to put something up;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Vehāsakuṭisikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ aṭṭhamaṁ.

The training rule on upper stories, the eighth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc26_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ovādavagga

The sub-chapter on the instruction

26. Cīvarasibbanasikkhāpada

26. The training rule on sewing robes

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā udāyī paṭṭo hoti cīvarakammaṁ kātuṁ.

At that time Venerable Udāyī had become skilled in making robes.

Aññatarā bhikkhunī yenāyasmā udāyī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ udāyiṁ etadavoca—

On one occasion a certain nun went to Udāyī and said to him,

“sādhu me, bhante, ayyo cīvaraṁ sibbatū”ti.

“Venerable, would you please sew me a robe?”

Atha kho āyasmā udāyī tassā bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbitvā surattaṁ suparikammakataṁ katvā majjhe paṭibhānacittaṁ vuṭṭhāpetvā saṁharitvā nikkhipi.

He then sewed a robe for that nun, well-dyed and beautifully executed, and he drew a picture in the middle of it. He then folded it and put it aside.

Atha kho sā bhikkhunī yenāyasmā udāyī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ udāyiṁ etadavoca—

Soon afterwards that nun went to Udāyī and said,

“kahaṁ taṁ, bhante, cīvaran”ti?

“Sir, where’s the robe?”

“Handa, bhagini, imaṁ cīvaraṁ yathāsaṁhaṭaṁ haritvā nikkhipitvā yadā bhikkhunisaṅgho ovādaṁ āgacchati tadā imaṁ cīvaraṁ pārupitvā bhikkhunisaṅghassa piṭṭhito piṭṭhito āgacchā”ti.

“Now, Sister, take this robe as it’s folded and put it aside. When the Sangha of nuns goes to the instruction, then put it on and follow right behind the other nuns.”

Atha kho sā bhikkhunī taṁ cīvaraṁ yathāsaṁhaṭaṁ haritvā nikkhipitvā yadā bhikkhunisaṅgho ovādaṁ āgacchati tadā taṁ cīvaraṁ pārupitvā bhikkhunisaṅghassa piṭṭhito piṭṭhito āgacchati.

And that nun did just that.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized her,

“yāva chinnikā imā bhikkhuniyo dhuttikā ahirikāyo, yatra hi nāma cīvare paṭibhānacittaṁ vuṭṭhāpessantī”ti.

“How indecent these nuns are, what shameless scoundrels, seeing as they draw pictures on their robes.”

Bhikkhuniyo evamāhaṁsu—

The nuns asked her,

“kassidaṁ kamman”ti?

“Who did this?”

“Ayyassa udāyissā”ti.

“Venerable Udāyī.”

“Yepi te chinnakā dhuttakā ahirikā tesampi evarūpaṁ na sobheyya, kiṁ pana ayyassa udāyissā”ti.

“This sort of work would not even make an indecent, shameless scoundrel look good, let alone Venerable Udāyī.”

Atha kho tā bhikkhuniyo bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

The nuns told the monks,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā udāyī bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbissatī”ti …pe…

“How could Venerable Udāyī sew a robe for a nun?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, udāyi, bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbasī”ti?

“Is it true, Udāyī, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

“Ñātikā te, udāyi, aññātikā”ti?

“Is she a relative of yours?”

“Aññātikā, bhagavā”ti.

“No.”

“Aññātako, moghapurisa, aññātikāya na jānāti patirūpaṁ vā appatirūpaṁ vā pāsādikaṁ vā apāsādikaṁ vā.

“Foolish man, a man and a woman who are unrelated don’t know what’s appropriate and inappropriate, what’s inspiring and uninspiring, in dealing with each other.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbissasi.

So how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbeyya vā sibbāpeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk sews a robe for an unrelated nun, or has one sewn, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Aññātikā nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddhā.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Cīvaraṁ nāma

A robe:

channaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ.

one of the six kinds of robes.

Sibbeyyāti

Sews:

sayaṁ sibbati ārāpathe ārāpathe āpatti pācittiyassa.

if he sews it himself, then for each stitch he commits an offense entailing confession.

Sibbāpeyyāti

Has sewn:

aññaṁ āṇāpeti, āpatti pācittiyassa.

if he asks another, he commits an offense entailing confession.

Sakiṁ āṇatto bahukampi sibbati, āpatti pācittiyassa.

If he only asks once, then even if the other sews a lot, he commits one offense entailing confession.

Aññātikāya aññātikasaññī cīvaraṁ sibbati vā sibbāpeti vā, āpatti pācittiyassa.

If she is unrelated and he perceives her as such, and he sews her a robe or has one sewn, he commits an offense entailing confession.

Aññātikāya vematiko cīvaraṁ sibbati vā sibbāpeti vā, āpatti pācittiyassa.

If she is unrelated, but he is unsure of it, and he sews her a robe or has one sewn, he commits an offense entailing confession.

Aññātikāya ñātikasaññī cīvaraṁ sibbati vā sibbāpeti vā, āpatti pācittiyassa.

If she is unrelated, but he perceives her as related, and he sews her a robe or has one sewn, he commits an offense entailing confession.

Ekatoupasampannāya cīvaraṁ sibbati vā sibbāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he sews a robe, or has one sewn, for a nun who is fully ordained only on one side, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya aññātikasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If she is related, but he perceives her as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If she is related, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātikāya ñātikasaññī, anāpatti.

If she is related and he perceives her as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ñātikāya,

if she is related;

cīvaraṁ ṭhapetvā aññaṁ parikkhāraṁ sibbati vā sibbāpeti vā,

if he sews any requisite apart from a robe, or has it sewn;

sikkhamānāya,

if it is a trainee nun;

sāmaṇeriyā,

if it is a novice nun;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Cīvarasibbanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.

The training rule on sewing robes, the sixth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc27_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ovādavagga

The sub-chapter on the instruction

27. Saṁvidhānasikkhāpada

27. The training rule on appointments

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjanti.

At that time the monks from the group of six traveled by appointment with nuns.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“yatheva mayaṁ sapajāpatikā āhiṇḍāma, evamevime samaṇā sakyaputtiyā bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya āhiṇḍantī”ti.

“Just as we walk about with our wives, so these Sakyan monastics walk about by appointment with nuns.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjissantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of six travel by appointment with the nuns?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjathā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, bhikkhunīhi saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjissatha.

“Foolish men, how can do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha.

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjeyya, antamaso gāmantarampi, pācittiyan”ti.

‘If a monk travels by appointment with a nun, even just to the next village, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū ca bhikkhuniyo ca sāketā sāvatthiṁ addhānamaggappaṭipannā honti.

Soon afterwards a number of monks and nuns were traveling from Sāketa to Sāvatthī.

Atha kho tā bhikkhuniyo te bhikkhū etadavocuṁ—

The nuns said to the monks,

“mayampi ayyehi saddhiṁ gamissāmā”ti.

“Let’s go together.”

“Na, bhaginī, kappati bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjituṁ.

“Sisters, it’s not allowable for us to travel by appointment with nuns.

Tumhe vā paṭhamaṁ gacchatha mayaṁ vā gamissāmā”ti.

Either you go first, or we will.”

“Ayyā, bhante, aggapurisā.

“You have the higher status, Venerables.

Ayyāva paṭhamaṁ gacchantū”ti.

Please go first.”

Atha kho tāsaṁ bhikkhunīnaṁ pacchā gacchantīnaṁ antarāmagge corā acchindiṁsu ca dūsesuñca.

But because the nuns went behind, they were robbed and raped by bandits.

Atha kho tā bhikkhuniyo sāvatthiṁ gantvā bhikkhunīnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

When they arrived at Sāvatthī, they told the nuns there what had happened.

Bhikkhuniyo bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

The nuns then told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, satthagamanīye magge sāsaṅkasammate sappaṭibhaye bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjituṁ.

“Monks, I allow you to travel by appointment with a nun if it’s a risky and dangerous road that should be traveled with a group.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaddhānamaggaṁ paṭipajjeyya, antamaso gāmantarampi, aññatra samayā, pācittiyaṁ.

‘If a monk travels by appointment with a nun, even just to the next village, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Tatthāyaṁ samayo. Satthagamanīyo hoti maggo sāsaṅkasammato sappaṭibhayo—ayaṁ tattha samayo”ti.

This is the appropriate occasion: the road is considered risky and dangerous and should be traveled with a group.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Saddhinti

With:

ekato.

together.

Saṁvidhāyāti—

By appointment:

“gacchāma, bhagini, gacchāmāyya; gacchāmāyya, gacchāma, bhagini; ajja vā hiyyo vā pare vā gacchāmā”ti saṁvidahati, āpatti dukkaṭassa.

if he makes an appointment like this: he says, “Let’s go, Sister,” and she replies, “Yes, let’s go, Venerable;” or she says, “Let’s go, Venerable,” and he replies, “Yes, let’s go, Sister;” or he says, “Let’s go today,” “Let’s go tomorrow,” “Let’s go the day after tomorrow,” then he commits an offense of wrong conduct.

Antamaso gāmantarampīti

Even just to the next village:

kukkuṭasampāte gāme, gāmantare gāmantare āpatti pācittiyassa.

when the villages are a chicken’s flight apart, then for every next village he commits an offense entailing confession.

Agāmake araññe, addhayojane addhayojane āpatti pācittiyassa.

When it is an uninhabited area, a wilderness, then for every six kilometers he commits an offense entailing confession.

Aññatra samayāti

Except on an appropriate occasion:

ṭhapetvā samayaṁ.

unless it is an appropriate occasion.

Satthagamanīyo nāma

The road should be traveled with a group:

maggo na sakkā hoti vinā satthena gantuṁ.

it is not possible to travel without a group.

Sāsaṅkaṁ nāma

Risky:

tasmiṁ magge corānaṁ niviṭṭhokāso dissati, bhuttokāso dissati, ṭhitokāso dissati, nisinnokāso dissati, nipannokāso dissati.

a place has been seen along that road where criminals are camped, eating, standing, sitting, or lying down.

Sappaṭibhayaṁ nāma

Dangerous:

tasmiṁ magge corehi manussā hatā dissanti, viluttā dissanti, ākoṭitā dissanti, sappaṭibhayaṁ gantvā appaṭibhayaṁ dassetvā uyyojetabbā— “gacchatha, bhaginiyo”ti.

criminals have been seen along that road, injuring, robbing, or beating people. If they go together thinking it is dangerous, but then see that it is not, the nuns are to be dismissed, “Go, Sisters.”

Saṁvidahite saṁvidahitasaññī ekaddhānamaggaṁ paṭipajjati, antamaso gāmantarampi, aññatra samayā, āpatti pācittiyassa.

If there is an appointment, and he perceives that there is, and he travels with a nun, even just to the next village, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Saṁvidahite vematiko ekaddhānamaggaṁ paṭipajjati, antamaso gāmantarampi, aññatra samayā, āpatti pācittiyassa.

If there is an appointment, but he is unsure of it, and he travels with a nun, even just to the next village, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Saṁvidahite, asaṁvidahitasaññī ekaddhānamaggaṁ paṭipajjati, antamaso gāmantarampi, aññatra samayā, āpatti pācittiyassa.

If there is an appointment, but he does not perceive that there is, and he travels with a nun, even just to the next village, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Bhikkhu saṁvidahati bhikkhunī na saṁvidahati, āpatti dukkaṭassa.

If the monk makes an appointment, but the nun does not express her agreement, he commits an offense of wrong conduct.

Asaṁvidahite saṁvidahitasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If there is no appointment, but he perceives that there is, he commits an offense of wrong conduct.

Asaṁvidahite vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If there is no appointment, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Asaṁvidahite asaṁvidahitasaññī, anāpatti.

If there is no appointment, and he does not perceive that there is, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

samaye,

if it is an appropriate occasion;

asaṁvidahitvā gacchati,

if he goes without an appointment;

bhikkhunī saṁvidahati, bhikkhu na saṁvidahati,

if the nun has made an appointment, but he has not expressed his agreement;

visaṅketena gacchanti,

if they go, but not according to the appointment;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Saṁvidhānasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ sattamaṁ.

The training rule on appointments, the seventh, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc33_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhojanavagga

The sub-chapter on eating

33. Paramparabhojanasikkhāpada

33. The training rule on eating a meal before another

Tena samayena buddho bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

At one time the Buddha was staying in the hall with the peaked roof in the Great Wood near Vesālī.

Tena kho pana samayena vesāliyaṁ paṇītānaṁ bhattānaṁ bhattapaṭipāṭi adhiṭṭhitā hoti.

At that time a succession of fine meals had been arranged in Vesālī.

Atha kho aññatarassa daliddassa kammakārassa etadahosi—“na kho idaṁ orakaṁ bhavissati yathayime manussā sakkaccaṁ bhattaṁ karonti; yannūnāhampi bhattaṁ kareyyan”ti.

A certain poor worker thought, “Why don’t I prepare a meal? It must be really worthwhile, seeing as these people prepare a meal with such respect.”

Atha kho so daliddo kammakāro yena kirapatiko tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ kirapatikaṁ etadavoca—“icchāmahaṁ, ayyaputta, buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa bhattaṁ kātuṁ.

He then went to his boss Kira and said, “Sir, I wish to prepare a meal for the Sangha of monks headed by the Buddha.

Dehi me vetanan”ti.

Please give me my salary.”

Sopi kho kirapatiko saddho hoti pasanno.

Because Kira also had faith and confidence,

Atha kho so kirapatiko tassa daliddassa kammakārassa abbhātirekaṁ vetanaṁ adāsi.

he gave the worker his salary and much extra.

Atha kho so daliddo kammakāro yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho so daliddo kammakāro bhagavantaṁ etadavoca—

Soon afterwards that worker went to the Buddha, bowed, sat down, and said,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Venerable Sir, please accept a meal from me tomorrow together with the Sangha of monks.”

“Mahā kho, āvuso, bhikkhusaṅgho, jānāhī”ti.

“The Sangha is large.”

“Hotu, bhante, mahā bhikkhusaṅgho.

“No problem!

Bahū me badarā paṭiyattā badaramissena peyyā paripūrissantī”ti.

I’ve prepare much jujube, supplemented with jujube drinks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent, and the worker understood.

Atha kho so daliddo kammakāro bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

He got up from his seat, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Assosuṁ kho bhikkhū—“daliddena kira kammakārena svātanāya buddhappamukho bhikkhusaṅgho nimantito, badaramissena peyyā paripūrissantī”ti.

The monks heard that a poor worker had invited the Sangha of monks headed by the Buddha on the following day for a meal supplemented with jujube drinks.

Te kālasseva piṇḍāya caritvā bhuñjiṁsu.

And so they ate in the morning after walking for alms.

Assosuṁ kho manussā—“daliddena kira kammakārena buddhappamukho bhikkhusaṅgho nimantito”ti. Te daliddassa kammakārassa pahūtaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ abhihariṁsu.

When people heard that a poor worker had invited the Sangha of monks headed by the Buddha for a meal, they brought much food of various kinds to him.

Atha kho so daliddo kammakāro tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

The following morning that worker prepared his food, and then had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena tassa daliddassa kammakārassa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

The Buddha robed up, took his bowl and robe and, together with the Sangha of monks, went to the house of that poor worker, where he sat down on the prepared seat in the dining hall.

Atha kho so daliddo kammakāro bhattagge bhikkhū parivisati. Bhikkhū evamāhaṁsu—

The worker served the monks, but they kept saying,

“thokaṁ, āvuso, dehi. Thokaṁ, āvuso, dehī”ti.

“Give just a little.”

“Mā kho tumhe, bhante, ‘ayaṁ daliddo kammakāro’ti thokaṁ thokaṁ paṭiggaṇhittha.

“Venerables, don’t accept so little because you think I’m just a poor worker.

Pahūtaṁ me khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyattaṁ.

I’ve prepared much food of various kinds.

Paṭiggaṇhatha, bhante, yāvadatthan”ti.

Please accept as much as you like.”

“Na kho mayaṁ, āvuso, etaṅkāraṇā thokaṁ thokaṁ paṭiggaṇhāma.

“We’re not accepting so little because of that,

Api ca, mayaṁ kālasseva piṇḍāya caritvā bhuñjimhā; tena mayaṁ thokaṁ thokaṁ paṭiggaṇhāmā”ti.

but because we ate in the morning after walking for alms.”

Atha kho so daliddo kammakāro ujjhāyati khiyyati vipāceti—

That poor worker complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhadantā mayā nimantitā aññatra bhuñjissanti.

“How could the venerables eat elsewhere when invited by me?

Na cāhaṁ paṭibalo yāvadatthaṁ dātun”ti?

Am I not able to give as much as they need?”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa daliddassa kammakārassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that worker,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhikkhū aññatra nimantitā aññatra bhuñjissantī”ti …pe…

“How could those monks eat elsewhere when invited for a meal?” …

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū aññatra nimantitā aññatra bhuñjantī”ti?

“Is it true, monks, that monks did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā aññatra nimantitā aññatra bhuñjissanti.

“How could those foolish men do this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Paramparabhojane pācittiyan”ti.

‘If a monk eats a meal before another, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

Soon afterwards a certain monk became sick.

Aññataro bhikkhu piṇḍapātaṁ ādāya yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—“bhuñjāhi, āvuso”ti.

Another monk took some almsfood, went to that monk, and told him to eat it.

“Alaṁ, āvuso, atthi me bhattapaccāsā”ti.

“I can’t. I’m expecting another meal.”

Tassa bhikkhuno piṇḍapāto ussūre āharīyittha. So bhikkhu na cittarūpaṁ bhuñji.

But since that almsfood only arrived at midday, that monk did not get to eat as much as he had intended.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, gilānena bhikkhunā paramparabhojanaṁ bhuñjituṁ.

“Monks, I allow a sick monk to eat a meal before another.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Paramparabhojane, aññatra samayā, pācittiyaṁ.

‘If a monk eats a meal before another, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Tatthāyaṁ samayo. Gilānasamayo—ayaṁ tattha samayo”ti.

This is the appropriate occasion: he is sick.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena manussā cīvaradānasamaye sacīvarabhattaṁ paṭiyādetvā bhikkhū nimantenti—“bhojetvā cīvarena acchādessāmā”ti.

Soon afterwards, during the robe-giving season, people prepared a meal together with robe-cloth and then invited the monks, saying, “We wish to offer a meal and give robe-cloth.”

Bhikkhū kukkuccāyantā nādhivāsenti—“paṭikkhittaṁ bhagavatā paramparabhojanan”ti.

But knowing that the Buddha had prohibited eating a meal before another and being afraid of wrongdoing, they did not accept.

Cīvaraṁ parittaṁ uppajjati.

As a result, they only got a small amount of robe-cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. …

anujānāmi, bhikkhave, cīvaradānasamaye paramparabhojanaṁ bhuñjituṁ.

“Monks, I allow you to eat a meal before another during the robe-giving season.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Paramparabhojane, aññatra samayā, pācittiyaṁ.

‘If a monk eats a meal before another, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Tatthāyaṁ samayo. Gilānasamayo, cīvaradānasamayo—ayaṁ tattha samayo”ti.

These are the appropriate occasions: he is sick; it is the robe-giving season.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena manussā cīvarakārake bhikkhū bhattena nimantenti.

Soon afterwards people invited the robe-making monks for a meal.

Bhikkhū kukkuccāyantā nādhivāsenti—“paṭikkhittaṁ bhagavatā paramparabhojanan”ti.

But knowing that the Buddha had prohibited eating a meal before another and being afraid of wrongdoing, they did not accept.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. …

anujānāmi, bhikkhave, cīvarakārasamaye paramparabhojanaṁ bhuñjituṁ.

“Monks, I allow you to eat a meal before another at a time when you are making robes.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Paramparabhojane, aññatra samayā, pācittiyaṁ.

‘If a monk eats a meal before another, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Tatthāyaṁ samayo. Gilānasamayo, cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo—ayaṁ tattha samayo”ti.

These are the appropriate occasions: he is sick; it is the robe-giving season; it is a time of making robes.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya āyasmatā ānandena pacchāsamaṇena yena aññataraṁ kulaṁ tenupasaṅkami;

Soon afterwards, after robing up in the morning, the Buddha took his bowl and robe and went to a certain family with Venerable Ānanda as his attendant.

upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Atha kho te manussā bhagavato ca āyasmato ca ānandassa bhojanaṁ adaṁsu.

He sat down on the prepared seat, and the people there gave cooked food.

Āyasmā ānando kukkuccāyanto na paṭiggaṇhāti.

Being afraid of wrongdoing, Ānanda did not accept it.

“Gaṇhāhi, ānandā”ti.

The Buddha said, “Accept it, Ānanda.”

“Alaṁ, bhagavā, atthi me bhattapaccāsā”ti.

“I can’t, Venerable Sir, I’m expecting another meal.”

“Tenahānanda, vikappetvā gaṇhāhī”ti.

“Well then, Ānanda, transfer that meal to someone else and then receive this.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—“

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

anujānāmi, bhikkhave, vikappetvā paramparabhojanaṁ bhuñjituṁ.

“Monks, I allow you to eat a meal before another if you transfer the other meal to someone else.

Evañca pana, bhikkhave, vikappetabbaṁ—‘mayhaṁ bhattapaccāsaṁ itthannāmassa dammī’”ti.

And, monks, this is how it should be transferred: ‘I give my expected meal to so-and-so.’”

Paramparabhojanaṁ nāma

Eats a meal before another:

pañcannaṁ bhojanānaṁ aññatarena bhojanena nimantito, taṁ ṭhapetvā aññaṁ pañcannaṁ bhojanānaṁ aññataraṁ bhojanaṁ bhuñjati, etaṁ paramparabhojanaṁ nāma.

if he has been invited to eat any of the five cooked foods, and he then eats any of the five cooked foods elsewhere—this is called “eats a meal before another”.

Aññatra samayāti

Except on an appropriate occasion:

ṭhapetvā samayaṁ.

unless it is an appropriate occasion.

Gilānasamayo nāma

He is sick:

na sakkoti ekāsane nisinno yāvadatthaṁ bhuñjituṁ. “Gilānasamayo”ti bhuñjitabbaṁ.

if he is not able to eat as much as he needs in one sitting, he may eat a meal before another.

Cīvaradānasamayo nāma

It is the robe-giving season:

anatthate kathine vassānassa pacchimo māso, atthate kathine pañca māsā. “Cīvaradānasamayo”ti bhuñjitabbaṁ.

if he has not participated in the robe-making procedure, he may eat a meal before another during the last month of the rainy season. If he has participated in the robe-making procedure, he may eat a meal before another during the five month period.

Cīvarakārasamayo nāma

It is a time of making robes:

cīvare kayiramāne. “Cīvarakārasamayo”ti bhuñjitabbaṁ.

when he is making robes, he may eat a meal before another.

“Aññatra samayā bhuñjissāmī”ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If he receives food with the intention of eating it, except on an appropriate occasion, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti pācittiyassa.

For every mouthful, he commits an offense entailing confession.

Paramparabhojane paramparabhojanasaññī, aññatra samayā, bhuñjati, āpatti pācittiyassa.

If it is a meal before another, and he perceives it as such, and he eats it, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Paramparabhojane vematiko, aññatra samayā, bhuñjati, āpatti pācittiyassa.

If it is a meal before another, but he is unsure of it, and he eats it, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Paramparabhojane naparamparabhojanasaññī, aññatra samayā, bhuñjati, āpatti pācittiyassa.

If it is a meal before another, but he does not perceive it as such, and he eats it, except on an appropriate occasion, he commits an offense entailing confession.

Naparamparabhojane paramparabhojanasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not a meal before another, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Naparamparabhojane vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not a meal before another, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Naparamparabhojane naparamparabhojanasaññī, anāpatti.

If it is not a meal before another, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

samaye,

if it is an appropriate occasion;

vikappetvā bhuñjati,

if he transfers his other meal to someone else and then eats;

dve tayo nimantane ekato bhuñjati,

if he eats the food from two or three invitational meals together;

nimantanapaṭipāṭiyā bhuñjati,

if he eats the meals in the same order that the invitations were received;

sakalena gāmena nimantito tasmiṁ gāme yattha katthaci bhuñjati,

if he is invited by a whole village and he eats anywhere in that village;

sakalena pūgena nimantito tasmiṁ pūge yattha katthaci bhuñjati,

if he is invited by a whole association and he eats anywhere that belongs to that association;

nimantiyamāno bhikkhaṁ gahessāmīti bhaṇati,

if, when being invited, he says, “I’ll get almsfood;”

niccabhatte,

if it is a regular meal invitation;

salākabhatte,

if it is a meal for which lots are drawn;

pakkhike,

if it is a half-monthly meal;

uposathike,

if it is on the observance day;

pāṭipadike,

if it is on the day after the observance day;

pañca bhojanāni ṭhapetvā sabbattha anāpatti,

if it is anything apart from the five cooked foods;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Paramparabhojanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The training rule on eating a meal before another, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc35_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Bhojanavagga

The sub-chapter on eating

35. Pavāraṇāsikkhāpada

35. The training rule on invitations

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññataro brāhmaṇo bhikkhū nimantetvā bhojesi.

a certain brahmin had invited the monks for a meal.

Bhikkhū bhuttāvī pavāritā ñātikulāni gantvā ekacce bhuñjiṁsu ekacce piṇḍapātaṁ ādāya agamaṁsu.

When the monks had finished and refused an invitation to eat more, they went to their respective families, where some ate and some took away almsfood.

Atha kho so brāhmaṇo paṭivissake etadavoca—

Soon afterwards that brahmin said to his neighbors,

“bhikkhū mayā, ayyā, santappitā.

“The monks have been satisfied by me.

Etha, tumhepi santappessāmī”ti.

Come, and I’ll satisfy you, too.”

Te evamāhaṁsu—“kiṁ tvaṁ, ayyo, amhe santappessasi?

“How could you satisfy us?

Yepi tayā nimantitā tepi amhākaṁ gharāni āgantvā ekacce bhuñjiṁsu ekacce piṇḍapātaṁ ādāya agamaṁsū”ti.

Those monks who were invited by you came to our houses. Some of them ate there and some took away almsfood.”

Atha kho so brāhmaṇo ujjhāyati khiyyati vipāceti—

That brahmin complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhadantā amhākaṁ ghare bhuñjitvā aññatra bhuñjissanti.

“How could the venerables eat in our house and afterwards eat elsewhere?

Na cāhaṁ paṭibalo yāvadatthaṁ dātun”ti.

Am I not able to give them as much as they need?”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa brāhmaṇassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that brahmin,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhikkhū bhuttāvī pavāritā aññatra bhuñjissantī”ti …pe…

“How could those monks finish their meal and refuse an invitation to eat more, and then eat elsewhere?” …

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū bhuttāvī pavāritā aññatra bhuñjantī”ti?

“Is it true, monks, that monks did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā bhuttāvī pavāritā aññatra bhuñjissanti.

“How could those foolish men do this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhuttāvī pavārito khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk has finished his meal and refused an invitation to eat more, and then eats fresh or cooked food, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena bhikkhū gilānānaṁ bhikkhūnaṁ paṇīte piṇḍapāte nīharanti.

Soon afterwards the monks were bringing back fine almsfood for the sick monks.

Gilānā na cittarūpaṁ bhuñjanti.

But because the sick monks were unable to eat as much as they had intended,

Tāni bhikkhū chaṭṭenti.

the monks threw the leftovers away.

Assosi kho bhagavā uccāsaddaṁ mahāsaddaṁ kākoravasaddaṁ.

When the Buddha heard the loud sound of crows cawing,

Sutvāna āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

he asked Venerable Ānanda,

“kiṁ nu kho so, ānanda, uccāsaddo mahāsaddo kākoravasaddo”ti?

“Ānanda, why is there this loud sound of crows cawing?”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Ānanda told him what had happened, and the Buddha said,

“Bhuñjeyyuṁ panānanda, bhikkhū gilānātirittan”ti.

“But Ānanda, don’t the monks eat the leftovers from those who are sick?”

“Na bhuñjeyyuṁ, bhagavā”ti.

“No, Sir.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, gilānassa ca agilānassa ca atirittaṁ bhuñjituṁ.

“Monks, I allow you to eat the leftovers both from those who are sick and from those who are not sick.

Evañca pana, bhikkhave, atirittaṁ kātabbaṁ—

And, monks, this is how you make food leftover:

‘alametaṁ sabban’ti.

‘I don’t need of any of this.’

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhuttāvī pavārito anatirittaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk has finished his meal and refused an invitation to eat more, and then eats fresh or cooked food that is not left over, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhuttāvī nāma

Has finished his meal:

pañcannaṁ bhojanānaṁ aññataraṁ bhojanaṁ antamaso kusaggenapi bhuttaṁ hoti.

has eaten any of the five cooked foods, even what fits on the tip of a blade of grass.

Pavārito nāma

Refused an invitation to eat more:

asanaṁ paññāyati, bhojanaṁ paññāyati, hatthapāse ṭhito abhiharati, paṭikkhepo paññāyati.

there is eating; there is cooked food; it is offered by one standing within arm’s reach; there is a refusal.

Anatirittaṁ nāma

Not left over:

akappiyakataṁ hoti,

the making it leftover is done with food that is unallowable;

appaṭiggahitakataṁ hoti,

it is done with food that has not been received;

anuccāritakataṁ hoti,

it is done with food that is not held in hand;

ahatthapāse kataṁ hoti,

it is done by one who is not within arm’s reach;

abhuttāvinā kataṁ hoti,

it is done by one who has not finished his meal;

bhuttāvinā pavāritena āsanā vuṭṭhitena kataṁ hoti,

it is done by one who has finished his meal, who has refused an invitation to eat more, but who has risen from his seat;

“alametaṁ sabban”ti avuttaṁ hoti,

“I don’t need of any of this,” has not been said;

na gilānātirittaṁ hoti—

it is not leftover from one who is sick—

etaṁ anatirittaṁ nāma.

this is called “not leftover”.

Atirittaṁ nāma

Left over:

kappiyakataṁ hoti,

the making it leftover is done with food that is allowable;

paṭiggahitakataṁ hoti,

it is done with food that has been received;

uccāritakataṁ hoti,

it is done with food that is held in hand;

hatthapāse kataṁ hoti,

it is done by one who is within arm’s reach;

bhuttāvinā kataṁ hoti,

it is done by one who has finished his meal;

bhuttāvinā pavāritena āsanā avuṭṭhitena kataṁ hoti,

it is done by one who has finished his meal, who has refused an invitation to eat more, and who has not risen from his seat;

“alametaṁ sabban”ti vuttaṁ hoti,

“I don’t need of any of this,” has been said;

gilānātirittaṁ hoti—

it is leftover from one who is sick—

etaṁ atirittaṁ nāma.

this is called “leftover”.

Khādanīyaṁ nāma

Fresh food:

pañca bhojanāni—yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ ṭhapetvā avasesaṁ khādanīyaṁ nāma.

apart from the five cooked foods, the post-midday tonics, the seven-day tonics, and the lifetime tonics—the rest is called “fresh food”.

Bhojanīyaṁ nāma

Cooked food:

pañca bhojanāni— odano, kummāso, sattu, maccho, maṁsaṁ.

there are five kinds of cooked food: cooked grain, porridge, flour products, fish, and meat.

“Khādissāmi bhuñjissāmī”ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa ajjhohāre ajjhohāre āpatti pācittiyassa.

If he receives it intending to eat it, he commits an offense of wrong conduct. For every mouthful, he commits an offense entailing confession.

Anatiritte anatirittasaññī khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa.

If it is not leftover, and he does not perceive it as such, and he eats fresh or cooked food, he commits an offense entailing confession.

Anatiritte vematiko khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa.

If it is not leftover, but he is unsure of it, and he eats fresh or cooked food, he commits an offense entailing confession.

Anatiritte atirittasaññī khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa.

If it is not leftover, but he perceives it as such, and he eats fresh or cooked food, he commits an offense entailing confession.

Yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ āhāratthāya paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If he receives post-midday tonics, seven-day tonics, or lifetime tonics for the purpose of food, he commits an offense of wrong conduct.

Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassa.

For every mouthful, he commits an offense of wrong conduct.

Atiritte anatirittasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is leftover, but he does not perceive it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Atiritte vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is leftover, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Atiritte atirittasaññī, anāpatti.

If it is leftover, and he perceives it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

atirittaṁ kārāpetvā bhuñjati,

if he eats it after having it made leftover;

“atirittaṁ kārāpetvā bhuñjissāmī”ti paṭiggaṇhāti,

if he receives it with the intention of having it made leftover and then eating it;

aññassatthāya haranto gacchati,

if he is taking food for the benefit of someone else;

gilānassa sesakaṁ bhuñjati,

if he eats the leftovers from a sick person;

yāmakālikaṁ sattāhakālikaṁ yāvajīvikaṁ sati paccaye paribhuñjati,

if, when there is a reason, he uses post-midday tonics, seven-day tonics, or lifetime tonics;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pavāraṇāsikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on invitations, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc41_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Acelakavagga

The sub-chapter on naked ascetics

41. Acelakasikkhāpada

41. The training rule on naked ascetics

Tena samayena buddho bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

At one time when the Buddha was staying in the hall with the peaked roof in the Great Wood near Vesālī,

Tena kho pana samayena saṅghassa khādanīyaṁ ussannaṁ hoti.

the Sangha had an abundance of fresh food.

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi. “Tenahānanda, vighāsādānaṁ pūvaṁ dehī”ti.

Venerable Ānanda told the Buddha, who said, “Well then, Ānanda, give the pastries to those who take leftovers.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissuṇitvā vighāsāde paṭipāṭiyā nisīdāpetvā ekekaṁ pūvaṁ dento aññatarissā paribbājikāya ekaṁ maññamāno dve pūve adāsi.

“Yes, Sir.” Ānanda had them sit in a row and gave them one pastry each, until he accidentally gave two to a female wanderer.

Sāmantā paribbājikāyo taṁ paribbājikaṁ etadavocuṁ—“jāro te eso samaṇo”ti.

The female wanderers sitting next to her said to her, “This monastic is your lover.”

“Na me so samaṇo jāro, ekaṁ maññamāno dve pūve adāsī”ti.

“He’s not. He gave me two, thinking they were one.”

Dutiyampi kho …pe…

And a second time …

tatiyampi kho āyasmā ānando ekekaṁ pūvaṁ dento tassāyeva paribbājikāya ekaṁ maññamāno dve pūve adāsi.

And a third time Ānanda gave them one pastry each, until he accidentally gave two to that same female wanderer.

Sāmantā paribbājikāyo taṁ paribbājikaṁ etadavocuṁ—“jāro te eso samaṇo”ti.

Once again the female wanderers sitting next to her said to her, “This monastic is your lover.”

“Na me so samaṇo jāro, ekaṁ maññamāno dve pūve adāsī”ti.

“He’s not. He gave me two, thinking they were one.”

“Jāro na jāro”ti bhaṇḍiṁsu.

And they started to argue about whether or not they were lovers.

Aññataropi ājīvako parivesanaṁ agamāsi.

A certain Ājīvaka ascetic, too, went to that distribution of food.

Aññataro bhikkhu pahūtena sappinā odanaṁ madditvā tassa ājīvakassa mahantaṁ piṇḍaṁ adāsi.

A monk mixed rice with a large amount of ghee and gave him a large lump.

Atha kho so ājīvako taṁ piṇḍaṁ ādāya agamāsi.

He took it and left.

Aññataro ājīvako taṁ ājīvakaṁ etadavoca—“kuto tayā, āvuso, piṇḍo laddho”ti?

Another Ājīvaka asked him, “Where did you get that lump?”

“Tassāvuso, samaṇassa gotamassa muṇḍagahapatikassa parivesanāya laddho”ti.

“From the food distribution of the ascetic Gotama, that shaven-headed householder.”

Assosuṁ kho upāsakā tesaṁ ājīvakānaṁ imaṁ kathāsallāpaṁ.

Some lay followers overheard that conversation between those Ājīvaka ascetics.

Atha kho te upāsakā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinnā kho te upāsakā bhagavantaṁ etadavocuṁ—

They then went to the Buddha, bowed, sat down, and said,

“ime, bhante, titthiyā avaṇṇakāmā buddhassa avaṇṇakāmā dhammassa avaṇṇakāmā saṅghassa.

“Venerable Sir, these monastics of other religions want to disparage the Buddha, the Teaching, and the Sangha.

Sādhu, bhante, ayyā titthiyānaṁ sahatthā na dadeyyun”ti.

It would be good if the monks didn’t give anything to the monastics of other religions with their own hands.”

Atha kho bhagavā te upāsake dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi. Atha kho te upāsakā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkamiṁsu.

After the Buddha had instructed, inspired, and gladdened those lay followers with a teaching, they got up from their seats, bowed down, circumambulated him with their right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññapessāmi dasa atthavase paṭicca—

“Well then, monks, I will lay down a training rule for the following ten reasons:

saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya …pe… saddhammaṭṭhitiyā, vinayānuggahāya.

for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of well-behaved monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu acelakassa vā paribbājakassa vā paribbājikāya vā sahatthā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā dadeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk gives fresh or cooked food to a naked ascetic, to a male wanderer, or to a female wanderer with his own hands, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Acelako nāma

A naked ascetic:

yo koci paribbājakasamāpanno naggo.

any wanderer who is naked.

Paribbājako nāma

A male wanderer:

bhikkhuñca sāmaṇerañca ṭhapetvā yo koci paribbājakasamāpanno.

any male wanderer apart from Buddhist monks and novice monks.

Paribbājikā nāma

A female wanderer:

bhikkhuniñca sikkhamānañca sāmaṇeriñca ṭhapetvā yā kāci paribbājikasamāpannā.

any female wanderer apart from Buddhist nuns, trainee nuns, and novice nuns.

Khādanīyaṁ nāma

Fresh food:

pañca bhojanāni—udakadantaponaṁ ṭhapetvā avasesaṁ khādanīyaṁ nāma.

apart from the five cooked foods, water, and tooth cleaners, the rest is called “fresh food”.

Bhojanīyaṁ nāma

Cooked food:

pañca bhojanāni—odano, kummāso, sattu, maccho, maṁsaṁ.

there are five kinds of cooked food: cooked grain, porridge, flour products, fish, and meat.

Dadeyyāti

Gives:

kāyena vā kāyapaṭibaddhena vā nissaggiyena vā deti, āpatti pācittiyassa.

if he gives by body or by what is connected to the body or by releasing, he commits an offense entailing confession.

Titthiye titthiyasaññī sahatthā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā deti, āpatti pācittiyassa.

If it is a monastic of another religion, and he perceives them as such, and he gives them fresh or cooked food with his own hands, he commits an offense entailing confession.

Titthiye vematiko sahatthā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā deti, āpatti pācittiyassa.

If it is a monastic of another religion, but he is unsure of it, and he gives them fresh or cooked food with his own hands, he commits an offense entailing confession.

Titthiye atitthiyasaññī sahatthā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā deti, āpatti pācittiyassa.

If it is a monastic of another religion, but he does not perceive them as such, and he gives them fresh or cooked food with his own hands, he commits an offense entailing confession.

Udakadantaponaṁ deti, āpatti dukkaṭassa.

If he gives water or a tooth cleaner, he commits an offense of wrong conduct.

Atitthiye titthiyasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not a monastic of another religion, but he perceives them as such, he commits an offense of wrong conduct.

Atitthiye vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not a monastic of another religion, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Atitthiye atitthiyasaññī, anāpatti.

If it is not a monastic of another religion, and he does not perceive them as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

dāpeti na deti,

if he does not give, but has it given;

upanikkhipitvā deti,

if he gives by placing it near the person;

bāhirālepaṁ deti,

if he gives ointments for external use;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Acelakasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.

The training rule on naked ascetics, the first, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc47_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Acelakavagga

The sub-chapter on naked monastics

47. Mahānāmasikkhāpada

47. The training rule on Mahānāma

Tena samayena buddho bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the Sakyan country in the Banyan Tree Monastery at Kapilavatthu.

Tena kho pana samayena mahānāmassa sakkassa bhesajjaṁ ussannaṁ hoti.

At that time Mahānāma the Sakyan had an abundance of tonics.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca—

He went to the Buddha, bowed, sat down, and said,

“icchāmahaṁ, bhante, saṅghaṁ catumāsaṁ bhesajjena pavāretun”ti.

“Venerable Sir, I wish to invite the Sangha to ask for tonics for four months.”

“Sādhu sādhu, mahānāma.

“Good, good, Mahānāma.

Tena hi tvaṁ, mahānāma, saṅghaṁ catumāsaṁ bhesajjena pavārehī”ti.

Please do so.”

Bhikkhū kukkuccāyantā nādhivāsenti.

But the monks were afraid of wrongdoing and did not accept.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They then told the Buddha what had happened. …

anujānāmi, bhikkhave, catumāsaṁ bhesajjappaccayapavāraṇaṁ sāditun”ti.

“Monks, I allow you to accept an invitation to ask for tonics for four months.”

Tena kho pana samayena bhikkhū mahānāmaṁ sakkaṁ parittaṁ bhesajjaṁ viññāpenti. Tatheva mahānāmassa sakkassa bhesajjaṁ ussannaṁ hoti.

Yet the monks only asked Mahānāma for a small amount of tonics, and so he still had an abundance.

Dutiyampi kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca—

A second time he went to the Buddha, bowed, sat down, and said,

“icchāmahaṁ, bhante, saṅghaṁ aparampi catumāsaṁ bhesajjena pavāretun”ti.

“Sir, I wish to invite the Sangha to ask for tonics for a further four months.”

“Sādhu sādhu, mahānāma.

“Good, good, Mahānāma.

Tena hi tvaṁ, mahānāma, saṅghaṁ aparampi catumāsaṁ bhesajjena pavārehī”ti.

Please do so.”

Bhikkhū kukkuccāyantā nādhivāsenti.

Again the monks were afraid of wrongdoing and did not accept.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. …

anujānāmi, bhikkhave, puna pavāraṇampi sāditun”ti.

“Monks, I allow you to accept a further invitation.”

Tena kho pana samayena bhikkhū mahānāmaṁ sakkaṁ parittaṁyeva bhesajjaṁ viññāpenti. Tatheva mahānāmassa sakkassa bhesajjaṁ ussannaṁ hoti.

Once again the monks only asked Mahānāma for a small amount of tonics, and so he still had an abundance.

Tatiyampi kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca—

A third time he went to the Buddha, bowed, sat down, and said,

“icchāmahaṁ, bhante, saṅghaṁ yāvajīvaṁ bhesajjena pavāretun”ti.

“Sir, I wish to invite the Sangha to ask for tonics for life.”

“Sādhu sādhu, mahānāma.

“Good, good, Mahānāma.

Tena hi tvaṁ, mahānāma, saṅghaṁ yāvajīvaṁ bhesajjena pavārehī”ti.

Please do so.”

Bhikkhū kukkuccāyantā nādhivāsenti.

Yet again the monks were afraid of wrongdoing and did not accept.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. …

anujānāmi, bhikkhave, niccapavāraṇampi sāditun”ti.

“Monks, I allow you to accept a permanent invitation.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū dunnivatthā honti duppārutā anākappasampannā.

At that time the monks from the group of six were shabbily dressed and improper in appearance.

Mahānāmo sakko vattā hoti—“kissa tumhe, bhante, dunnivatthā duppārutā anākappasampannā?

Mahānāma criticized them, “Venerables, why are you shabbily dressed and improper in appearance?

Nanu nāma pabbajitena sunivatthena bhavitabbaṁ supārutena ākappasampannenā”ti?

Shouldn’t one who has gone forth be suitably dressed and proper in appearance?”

Chabbaggiyā bhikkhū mahānāme sakke upanandhiṁsu.

The monks from the group of six developed a grudge against Mahānāma.

Atha kho chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—“kena nu kho mayaṁ upāyena mahānāmaṁ sakkaṁ maṅkuṁ kareyyāmā”ti? Atha kho chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

Thinking of ways to humiliate him, it occurred to them,

“mahānāmena kho, āvuso, sakkena saṅgho bhesajjena pavārito. Handa mayaṁ, āvuso, mahānāmaṁ sakkaṁ sappiṁ viññāpemā”ti.

“Mahānāma has invited the Sangha to ask for tonics. Let’s ask him for ghee.”

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū yena mahānāmo sakko tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā mahānāmaṁ sakkaṁ etadavocuṁ—“doṇena, āvuso, sappinā attho”ti.

They then went to Mahānāma and said, “We need a _doṇa_ measure of ghee.”

“Ajjaṇho, bhante, āgametha.

“Please wait until tomorrow.

Manussā vajaṁ gatā sappiṁ āharituṁ.

People have gone to the cow-pen to get ghee.

Kālaṁ āharissathā”ti.

You may come and get it in the morning.”

Dutiyampi kho …pe…

A second time

tatiyampi kho chabbaggiyā bhikkhū mahānāmaṁ sakkaṁ etadavocuṁ—“doṇena, āvuso, sappinā attho”ti.

and a third time the monks from the group of six said the same thing,

“Ajjaṇho, bhante, āgametha.

and Mahānāma replied as before.

Manussā vajaṁ gatā sappiṁ āharituṁ.

Kālaṁ āharissathā”ti.

“Kiṁ pana tayā, āvuso, adātukāmena pavāritena, yaṁ tvaṁ pavāretvā na desī”ti.

They then said, “Why do you give an invitation if you don’t wish to give?”

Atha kho mahānāmo sakko ujjhāyati khiyyati vipāceti—“kathañhi nāma bhadantā—‘ajjaṇho, bhante, āgamethā’ti vuccamānā nāgamessantī”ti.

Mahānāma complained and criticized them, “How can they not wait for one day when asked?”

Assosuṁ kho bhikkhū mahānāmassa sakkassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of Mahānāma,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū mahānāmena sakkena—‘ajjaṇho, bhante, āgamethā’ti vuccamānā nāgamessantī”ti …pe…

“How could the monks from the group of six not wait for one day when asked by Mahānāma?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, mahānāmena sakkena—‘ajjaṇho, bhante, āgamethā’ti vuccamānā nāgamethā”ti?

“Is it true, monks, that you acted like this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, mahānāmena sakkena—“ajjaṇho, bhante, āgamethā”ti vuccamānā nāgamessatha.

“Foolish men, how could you act like this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Agilānena bhikkhunā catumāsappaccayapavāraṇā sāditabbā, aññatra punapavāraṇāya, aññatra niccapavāraṇāya; tato ce uttari sādiyeyya, pācittiyan”ti.

‘A monk who is not sick may accept an invitation to ask for requisites for four months. If he accepts one beyond that limit, except if it is a further invitation or a permanent invitation, he commits an offense entailing confession.’”

Agilānena bhikkhunā catumāsappaccayapavāraṇā sāditabbāti

A monk who is not sick may accept an invitation to ask for requisites for four months:

gilānappaccayapavāraṇā sāditabbā.

he may accept an invitation to ask for requisites for the sick.

Punapavāraṇāpi sāditabbāti

He may also accept a further invitation:

yadā gilāno bhavissāmi tadā viññāpessāmīti.

he should think, “I’ll ask when I’m sick.”

Niccapavāraṇāpi sāditabbāti

He may also accept a permanent invitation:

yadā gilāno bhavissāmi tadā viññāpessāmīti.

he should think, “I’ll ask when I’m sick.”

Tato ce uttari sādiyeyyāti

If he accepts one beyond that limit:

atthi pavāraṇā bhesajjapariyantā na rattipariyantā,

there are invitations that have a limit on the tonics, but no limit on the time period;

atthi pavāraṇā rattipariyantā na bhesajjapariyantā,

there are invitations that have a limit on the time period, but no limit on the tonics;

atthi pavāraṇā bhesajjapariyantā ca rattipariyantā ca,

there are invitations that have a limit on both the tonics and the time period;

atthi pavāraṇā neva bhesajjapariyantā na rattipariyantā.

there are invitations that have neither a limit on the tonics nor on the time period.

Bhesajjapariyantā nāma

Limit on the tonics:

bhesajjāni pariggahitāni honti—“ettakehi bhesajjehi pavāremī”ti.

the tonics are restricted: “I invite you to ask for these particular tonics.”

Rattipariyantā nāma

Limit on the time period:

rattiyo pariggahitāyo honti—“ettakāsu rattīsu pavāremī”ti.

the time period is restricted: “I invite you to ask during this particular period of time.”

Bhesajjapariyantā ca rattipariyantā ca nāma

Limit on both the tonics and the time period:

bhesajjāni ca pariggahitāni honti rattiyo ca pariggahitāyo honti—“ettakehi bhesajjehi ettakāsu rattīsu pavāremī”ti.

both the tonics and the time period are restricted: “I invite you to ask for these particular tonics during this particular period of time.”

Neva bhesajjapariyantā na rattipariyantā nāma

Neither a limit on the tonics nor on the time period:

bhesajjāni ca apariggahitāni honti rattiyo ca apariggahitāyo honti.

neither the tonics nor the time period is restricted.

Bhesajjapariyante—yehi bhesajjehi pavārito hoti tāni bhesajjāni ṭhapetvā aññāni bhesajjāni viññāpeti, āpatti pācittiyassa.

When there is a limit on the tonics, if he asks for tonics other than those he has been invited to ask for, he commits an offense entailing confession.

Rattipariyante—yāsu rattīsu pavārito hoti, tā rattiyo ṭhapetvā aññāsu rattīsu viññāpeti, āpatti pācittiyassa.

When there is a limit on the time period, if he asks outside of the period during which he has been invited to ask, he commits an offense entailing confession.

Bhesajjapariyante ca rattipariyante ca—yehi bhesajjehi pavārito hoti, tāni bhesajjāni ṭhapetvā yāsu rattīsu pavārito hoti, tā rattiyo ṭhapetvā aññāni bhesajjāni aññāsu rattīsu viññāpeti, āpatti pācittiyassa.

When there is a limit on both the tonics and on the time period, if he asks for tonics other than those he has been invited to ask for and he asks outside of the period during which he has been invited to ask, he commits an offense entailing confession.

Neva bhesajjapariyante na rattipariyante, anāpatti.

When there is neither a limit on the tonics nor on the time period, there is no offense.

Na bhesajjena karaṇīyena bhesajjaṁ viññāpeti, āpatti pācittiyassa.

If he asks for tonics when he has no need for tonics, he commits an offense entailing confession.

Aññena bhesajjena karaṇīyena aññaṁ bhesajjaṁ viññāpeti, āpatti pācittiyassa.

If he asks for a tonic other than the tonic he needs, he commits an offense entailing confession.

Tatuttari tatuttarisaññī bhesajjaṁ viññāpeti, āpatti pācittiyassa.

If it is beyond the limit, and he perceives it as such, and he asks for tonics, he commits an offense entailing confession.

Tatuttari vematiko bhesajjaṁ viññāpeti, āpatti pācittiyassa.

If it is beyond the limit, but he is unsure of it, and he asks for tonics, he commits an offense entailing confession.

Tatuttari natatuttarisaññī bhesajjaṁ viññāpeti, āpatti pācittiyassa.

If it is beyond the limit, but he does not perceive it as such, and he asks for tonics, he commits an offense entailing confession.

Natatuttari tatuttarisaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not beyond the limit, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Natatuttari vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not beyond the limit, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Natatuttari natatuttarisaññī, anāpatti.

If it is not beyond the limit, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

yehi bhesajjehi pavārito hoti tāni bhesajjāni viññāpeti,

if he asks for those tonics for which he was invited to ask;

yāsu rattīsu pavārito hoti tāsu rattīsu viññāpeti,

if he asks during the time period for which he was invited to ask;

“imehi tayā bhesajjehi pavāritāmha, amhākañca iminā ca iminā ca bhesajjena attho”ti ācikkhitvā viññāpeti,

if he asks by informing, “You have invited me to ask for these tonics, but I need such-and-such a tonic;”

“yāsu tayā rattīsu pavāritāmha tāyo ca rattiyo vītivattā amhākañca bhesajjena attho”ti ācikkhitvā viññāpeti,

if he asks by informing, “The time period during which you invited me to ask has passed, but I need tonics;”

ñātakānaṁ

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Mahānāmasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ sattamaṁ.

The training rule on Mahānāma, the seventh, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc50_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Acelakavagga

The sub-chapter on naked ascetics

50. Uyyodhikasikkhāpada

50. The training rule on battles

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

On one occasion when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū dirattatirattaṁ senāya vasamānā uyyodhikampi balaggampi senābyūhampi anīkadassanampi gacchanti.

the monks from the group of six were staying with the army for two or three nights. They went to see battles, troop reviews, the massing of the army, and troop inspections.

Aññataropi chabbaggiyo bhikkhu uyyodhikaṁ gantvā kaṇḍena paṭividdho hoti.

One of the monks who went to a battle was struck by an arrow.

Manussā taṁ bhikkhuṁ uppaṇḍesuṁ—

People teased him,

“kacci, bhante, suyuddhaṁ ahosi, kati te lakkhāni laddhānī”ti?

“We hope you had a good battle, Venerable. How many targets did you hit?”

So bhikkhu tehi manussehi uppaṇḍiyamāno maṅku ahosi.

And because they teased him, he felt humiliated.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā uyyodhikaṁ dassanāya āgacchissanti.

“How can the Sakyan monastics go to see a battle?

Amhākampi alābhā, amhākampi dulladdhaṁ, ye mayaṁ ājīvassa hetu puttadārassa kāraṇā uyyodhikaṁ āgacchāmā”ti.

It’s our misfortune that we must go to battles for the sake of our livelihood and because of our wives and children.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū uyyodhikaṁ dassanāya gacchissantī”ti …pe…

“How could the monks from the group of six go to see a battle?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, uyyodhikaṁ dassanāya gacchathā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, uyyodhikaṁ dassanāya gacchissatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Dirattatirattañce bhikkhu senāya vasamāno uyyodhikaṁ vā balaggaṁ vā senābyūhaṁ vā anīkadassanaṁ vā gaccheyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk who is staying with an army for two or three nights goes to a battle, a troop review, a massing of the army, or a troop inspection, he commits an offense entailing confession.’”

Dirattatirattañce bhikkhu senāya vasamānoti

If a monk who is staying with an army for two or three nights:

dvetisso rattiyo vasamāno.

he is staying for two or for three nights.

Uyyodhikaṁ nāma

A battle:

yattha sampahāro dissati.

wherever fighting is seen.

Balaggaṁ nāma

A troop review:

ettakā hatthī, ettakā assā, ettakā rathā, ettakā pattī.

so many elephants, so many horses, so many chariots, so much infantry.

Senābyūhaṁ nāma

A massing of the army:

ito hatthī hontu, ito assā hontu, ito rathā hontu, ito pattikā hontu.

the elephants should set out from here; the horses should set out from here; the chariots should set out from here; the infantry should set out from here.

Anīkaṁ nāma

A troop:

hatthānīkaṁ, assānīkaṁ, rathānīkaṁ, pattānīkaṁ.

An elephant troop, a horse troop, a chariot troop, an infantry troop.

Tayo hatthī pacchimaṁ hatthānīkaṁ, tayo assā pacchimaṁ assānīkaṁ, tayo rathā pacchimaṁ rathānīkaṁ, cattāro purisā sarahatthā pattī pacchimaṁ pattānīkaṁ.

The smallest troop of elephants is three elephants; the smallest troop of horses is three horses; the smallest troop of chariots is three chariots; the smallest troop of infantry is four men with arrows in hand.

Dassanāya gacchati, āpatti dukkaṭassa.

If he is on his way to see it, he commits an offense of wrong conduct.

Yattha ṭhito passati, āpatti pācittiyassa.

Wherever he stands to see it, he commits an offense entailing confession.

Dassanūpacāraṁ vijahitvā punappunaṁ passati, āpatti pācittiyassa.

Every time he moves outside the range of sight and then sees it again, he commits an offense entailing confession.

Ekamekaṁ dassanāya gacchati, āpatti dukkaṭassa.

If he is on his way to see one division of a fourfold army, he commits an offense of wrong conduct.

Yattha ṭhito passati, āpatti dukkaṭassa.

Wherever he stands to see it, he commits an offense of wrong conduct.

Dassanūpacāraṁ vijahitvā punappunaṁ passati, āpatti dukkaṭassa.

Every time he moves outside the range of sight and then sees it again, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

ārāme ṭhito passati,

if he sees it while standing in a monastery;

bhikkhussa ṭhitokāsaṁ vā nisinnokāsaṁ vā nipannokāsaṁ vā āgantvā sampahāro dissati,

if the army comes to where the monk is standing, sitting, or lying down, and he then sees fighting;

paṭipathaṁ gacchanto passati,

if he sees it while walking in the opposite direction;

sati karaṇīye gantvā passati,

if he goes because there is something to be done, and he then sees it;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Uyyodhikasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.

The training rule on battles, the tenth, is finished.

Acelakavaggo pañcamo.

The fifth sub-chapter on naked ascetics is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Pūvaṁ kathopanandassa,

Pastry, talking, three on Upananda,

tayaṁpaṭṭhākameva ca;

And indeed supporting;

Mahānāmo pasenadi,

Mahānāma, Pasenadi,

senāviddho ime dasāti.

Army, and struck: those are the ten.

pli-tv-bu-vb-pc59_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Surāpānavagga

The sub-chapter on drinking alcohol

59. Vikappanasikkhāpada

59. The training rule on transferring to another

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto bhātuno saddhivihārikassa bhikkhuno sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā appaccuddhāraṇaṁ paribhuñjati.

At that time Venerable Upananda the Sakyan had transferred a robe to a monk who was his brother’s student. He then used that robe without that monk having relinquished it.

Atha kho so bhikkhu bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi—

That monk told the monks,

“ayaṁ, āvuso, āyasmā upanando sakyaputto mayhaṁ cīvaraṁ sāmaṁ vikappetvā appaccuddhāraṇaṁ paribhuñjatī”ti.

“Venerable Upananada is using a robe that he has transferred to me, even though I haven’t relinquished it.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized Upananda,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā appaccuddhāraṇaṁ paribhuñjissatī”ti …pe…

“How could Venerable Upananda use a robe he has transferred, without the other monk relinquishing it?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā appaccuddhāraṇaṁ paribhuñjasī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā appaccuddhāraṇaṁ paribhuñjissasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā sikkhamānāya vā sāmaṇerassa vā sāmaṇeriyā vā sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā appaccuddhāraṇaṁ paribhuñjeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk himself transfers a robe to a monk, to a nun, to a trainee nun, to a novice monk, or to a novice nun, and he then uses it without it first being relinquished, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhussāti

To a monk:

aññassa bhikkhussa.

to another monk.

Bhikkhunī nāma

A nun:

ubhatosaṅghe upasampannā.

she has been given the full ordination by both Sanghas.

Sikkhamānā nāma

A trainee nun:

dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā.

one training for two years in the six rules.

Sāmaṇero nāma

A novice monk:

dasasikkhāpadiko.

a male training in the ten training rules.

Sāmaṇerī nāma

A novice nun:

dasasikkhāpadikā.

a female training in the ten training rules.

Sāmanti

Himself:

sayaṁ vikappetvā.

having himself done the transfer.

Cīvaraṁ nāma

A robe:

channaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ vikappanupagaṁ pacchimaṁ.

one of the six kinds of robe-cloth, but not smaller than what can be transferred to another.

Vikappanā nāma

Transfer:

dve vikappanā— sammukhāvikappanā ca parammukhāvikappanā ca.

there are two kinds of transfers: transfer face-to-face and transfer in the absence of.

Sammukhāvikappanā nāma

Transfer face-to-face:

“imaṁ cīvaraṁ tuyhaṁ vikappemi itthannāmassa vā”ti.

one should say, “I transfer this robe-cloth to you,” or “I transfer this robe-cloth to so-and-so.”

Parammukhāvikappanā nāma

Transfer in the absence of:

“imaṁ cīvaraṁ vikappanatthāya tuyhaṁ dammī”ti.

one should say, “I give this robe-cloth to you for the purpose of transfer.”

Tena vattabbo— “ko te mitto vā sandiṭṭho vā”ti?

The other should ask, “Who is your friend or companion?”

“Itthannāmo ca itthannāmo cā”ti.

One should reply, “So-and-so and so-and-so.”

Tena vattabbo— “ahaṁ tesaṁ dammi, tesaṁ santakaṁ paribhuñja vā vissajjehi vā yathāpaccayaṁ vā karohī”ti.

The other should say, “I give it to them. Please use their property, give it away, or do as you like with it.”

Appaccuddhāraṇaṁ nāma

Without it first being relinquished:

tassa vā adinnaṁ, tassa vā avissasanto paribhuñjati, āpatti pācittiyassa.

if it is not given to him or he uses it without taking it on trust, he commits an offense entailing confession.

Appaccuddhāraṇe appaccuddhāraṇasaññī paribhuñjati, āpatti pācittiyassa.

If it has not been relinquished, and he perceives that it has not, and he uses it, he commits an offense entailing confession.

Appaccuddhāraṇe vematiko paribhuñjati, āpatti pācittiyassa.

If it has not been relinquished, but he is unsure of it, and he uses it, he commits an offense entailing confession.

Appaccuddhāraṇe appaccuddhāraṇasaññī paribhuñjati, āpatti pācittiyassa.

If it has not been relinquished, but he perceives that it has, and he uses it, he commits an offense entailing confession.

Adhiṭṭheti vā vissajjeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he determines it or gives it away, he commits an offense of wrong conduct.

Paccuddhāraṇe appaccuddhāraṇasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it has been relinquished, but he perceives that it has not, he commits an offense of wrong conduct.

Paccuddhāraṇe vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it has been relinquished, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Paccuddhāraṇe paccuddhāraṇasaññī, anāpatti.

If it has been relinquished, and he perceives that it has, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

so vā deti,

if the other person gives it; or

tassa vā vissasanto paribhuñjati,

if he uses it after taking the other person’s property on trust;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Vikappanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on transferring to another, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc68_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sappāṇakavagga

The sub-chapter on containing living beings

68. Ariṭṭhasikkhāpada

68. The training rule on Ariṭṭha

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena ariṭṭhassa nāma bhikkhuno gaddhabādhipubbassa evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ hoti—

At that time the monk Ariṭṭha, the ex-vulture-killer, had the following bad and erroneous view:

“tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā”ti.

“As I understand the Teaching of the Buddha, the things he calls obstructive are unable to obstruct one who indulges in them.”

Assosuṁ kho sambahulā bhikkhū—

A number of monks heard

“ariṭṭhassa kira nāma bhikkhuno gaddhabādhipubbassa evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ—

that Ariṭṭha had that view.

‘tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā’”ti.

Atha kho te bhikkhū yena ariṭṭho bhikkhu gaddhabādhipubbo tenupasaṅkamiṁsu;

upasaṅkamitvā ariṭṭhaṁ bhikkhuṁ gaddhabādhipubbaṁ etadavocuṁ—

They went to him and asked,

“saccaṁ kira te, āvuso ariṭṭha, evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ—

“Is it true, Ariṭṭha,

‘tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā’”ti?

that you have such a view?”

“Evaṁ byā kho ahaṁ, āvuso, bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi— ‘yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā’”ti.

“Yes, indeed. As I understand the Buddha’s Teaching, the things he calls obstructive are unable to obstruct one who indulges in them.”

“Mā, āvuso ariṭṭha, evaṁ avaca. Mā bhagavantaṁ abbhācikkhi. Na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ. Na hi bhagavā evaṁ vadeyya.

“No, Ariṭṭha, don’t misrepresent the Buddha, for it’s not good to misrepresent him. The Buddha would never say such a thing.

Anekapariyāyenāvuso ariṭṭha, antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā bhagavatā. Alañca pana te paṭisevato antarāyāya.

The Buddha has given many discourses about the obstructive things being obstructive and how they obstruct one who indulges in them.

Appassādā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo.

The Buddha has said that there is little enjoyment in worldly pleasures, but much suffering and much trouble, and that the danger in them is greater.

Aṭṭhikaṅkalūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo.

The Buddha has said that worldly pleasures are similar to a skeleton …

Maṁsapesūpamā kāmā vuttā bhagavatā …pe…

similar to a piece of meat …

tiṇukkūpamā kāmā vuttā bhagavatā …

similar to a grass torch …

aṅgārakāsūpamā kāmā vuttā bhagavatā …

similar to a pit of coals …

supinakūpamā kāmā vuttā bhagavatā …

similar to a dream …

yācitakūpamā kāmā vuttā bhagavatā …

similar to borrowed goods …

rukkhaphalūpamā kāmā vuttā bhagavatā …

similar to fruits on a tree …

asisūnūpamā kāmā vuttā bhagavatā …

similar to a knife and chopping block …

sattisūlūpamā kāmā vuttā bhagavatā …

similar to swords and stakes …

sappasirūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo”ti.

similar to a snake’s head; they are much suffering and much trouble, and the danger in them is greater.”

Evampi kho ariṭṭho bhikkhu gaddhabādhipubbo tehi bhikkhūhi vuccamāno tatheva taṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ thāmasā parāmāsā abhinivissa voharati—

But even though the monks corrected Ariṭṭha like this, he stubbornly held on to that bad and erroneous view, and continued to insist on it.

“evaṁ byā kho ahaṁ, āvuso, bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi— ‘yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā’”ti.

Yato ca kho te bhikkhū nāsakkhiṁsu ariṭṭhaṁ bhikkhuṁ gaddhabādhipubbaṁ etasmā pāpakā diṭṭhigatā vivecetuṁ, atha kho te bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

Since they were unable to make him give up that view, they went to the Buddha and told him what had happened.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā ariṭṭhaṁ bhikkhuṁ gaddhabādhipubbaṁ paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned Ariṭṭha:

“saccaṁ kira te, ariṭṭha, evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ—

“Is it true, Ariṭṭha, that you have such a view?”

‘tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā’”ti?

“Evaṁ byā kho ahaṁ, bhante, bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi— ‘yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā’”ti.

“Yes indeed, Sir.”

Kassa nu kho nāma tvaṁ, moghapurisa, mayā evaṁ dhammaṁ desitaṁ ājānāsi?

“Foolish man, who do you think I have taught like this?

Nanu mayā, moghapurisa, anekapariyāyena antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā. Alañca pana te paṭisevato antarāyāya.

Haven’t I given many discourses about the obstructive things being obstructive and how they obstruct one who indulges in them?

Appassādā kāmā vuttā mayā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo.

I have said that there is little enjoyment in worldly pleasures, but much suffering and much trouble, and that the danger in them is greater.

Aṭṭhikaṅkalūpamā kāmā vuttā mayā …pe…

I have said that worldly pleasures are similar to a skeleton …

maṁsapesūpamā kāmā vuttā mayā …

similar to a piece of meat …

tiṇukkūpamā kāmā vuttā mayā …

similar to a grass torch …

aṅgārakāsūpamā kāmā vuttā mayā …

similar to a pit of coals …

supinakūpamā kāmā vuttā mayā …

similar to a dream …

yācitakūpamā kāmā vuttā mayā …

similar to borrowed goods …

rukkhaphalūpamā kāmā vuttā mayā …

similar to fruits on a tree …

asisūnūpamā kāmā vuttā mayā …

similar to a knife and chopping block …

sattisūlūpamā kāmā vuttā mayā …

similar to swords and stakes …

sappasirūpamā kāmā vuttā mayā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo.

similar to a snake’s head; they are much suffering and much trouble, and the danger in them is greater.

Atha ca pana tvaṁ, moghapurisa, attanā duggahitena amhe ceva abbhācikkhasi, attānañca khaṇasi, bahuñca apuññaṁ pasavasi.

And yet, foolish man, by misunderstanding you have misrepresented me, hurt yourself, and made much demerit.

Tañhi te, moghapurisa, bhavissati dīgharattaṁ ahitāya dukkhāya.

This will be for your long-lasting harm and suffering.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu evaṁ vadeyya—

‘If a monk says,

‘tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā’ti

“As I understand the Buddha’s Teaching, the things he calls obstructive are unable to obstruct one who indulges in them,”

so bhikkhu bhikkhūhi evamassa vacanīyo—

then the monks should correct him like this:

‘māyasmā evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ, na hi bhagavā evaṁ vadeyya,

“No, Venerable, don’t misrepresent the Buddha, for it’s not good to misrepresent the Buddha. The Buddha would never say such a thing.

anekapariyāyenāvuso, antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā bhagavatā, alañca pana te paṭisevato antarāyāyā’ti.

In many discourses the Buddha has declared the obstructive things to be obstructive and how they obstruct one who indulges in them.”

Evañca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tatheva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya.

If that monk continues as before, the monks should press him up to three times to make him give up that view.

Yāvatatiyañce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajjeyya, iccetaṁ kusalaṁ,

If he then gives it up, all is well.

no ce paṭinissajjeyya, pācittiyan”ti.

If he does not, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Evaṁ vadeyyāti—

Says:

“tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā”ti.

“As I understand the Buddha’s Teaching, the things he calls obstructive are unable to obstruct one who indulges in them.”

So bhikkhūti

Him:

yo so evaṁvādī bhikkhu.

the monk who speaks in that way.

Bhikkhūhīti

The monks:

aññehi bhikkhūhi. Ye passanti ye suṇanti tehi vattabbo—

other monks, those who see it or hear about it, They should correct him,

“māyasmā evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ, na hi bhagavā evaṁ vadeyya,

“No, Venerable, don’t misrepresent the Buddha, for it’s not good to misrepresent the Buddha. The Buddha would never say such a thing.

anekapariyāyenāvuso antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā bhagavatā. Alañca pana te paṭisevato antarāyāyā”ti.

In many discourses the Buddha has declared the obstructive things to be obstructive and how they obstruct one who indulges in them.”

Dutiyampi vattabbo.

And they should correct him a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace paṭinissajjati, iccetaṁ kusalaṁ;

If he gives up that view, all is well.

no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not, he commits an offense of wrong conduct.

Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa.

If those who heard about it do not say anything, they commit an offense of wrong conduct.

So bhikkhu saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbo—

That monk, even if he has to be pulled into the Sangha, should be corrected like this:

“māyasmā evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ, na hi bhagavā evaṁ vadeyya,

“No, Venerable, don’t misrepresent the Buddha, for it’s not good to misrepresent the Buddha. The Buddha would never say such a thing.

anekapariyāyenāvuso antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā bhagavatā. Alañca pana te paṭisevato antarāyāyā”ti.

In many discourses the Buddha has declared the obstructive things to be obstructive and how they obstruct one who indulges in them.”

Dutiyampi vattabbo.

And they should correct him a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace paṭinissajjati, iccetaṁ kusalaṁ.

If he gives up that view, all is well.

No ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not, he commits an offense of wrong conduct.

So bhikkhu samanubhāsitabbo.

He should then be pressed.

“Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbo.

“And, monks, he should be pressed like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Itthannāmassa bhikkhuno evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ—

Monk so-and-so has the following a bad and erroneous view:

“tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā”ti.

“As I understand the Buddha’s Teaching, the things he calls obstructive are unable to obstruct one who indulges in them.”

So taṁ diṭṭhiṁ na paṭinissajjati.

He is not giving up that view.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāseyya—

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should press him

tassā diṭṭhiyā paṭinissaggāya.

to make him give it up.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Itthannāmassa bhikkhuno evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ—

Monk so-and-so has the following bad and erroneous view:

“tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā”ti.

“As I understand the Buddha’s Teaching, the things he calls obstructive are unable to obstruct one who indulges in them.”

So taṁ diṭṭhiṁ na paṭinissajjati.

He is not giving up that view.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāsati tassā diṭṭhiyā paṭinissaggāya.

The Sangha presses him to make him give it up.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā, tassā diṭṭhiyā paṭinissaggāya, so tuṇhassa;

Any monk who approves of pressing him to make him give it up should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dutiyampi etamatthaṁ vadāmi …pe…

A second time …

tatiyampi etamatthaṁ vadāmi—

A third time I speak on this matter:

suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Itthannāmassa bhikkhuno evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ—

Monk so-and-so has the following bad and erroneous view:

“tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā yeme antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā te paṭisevato nālaṁ antarāyāyā”ti.

“As I understand the Buddha’s Teaching, the things he calls obstructive are unable to obstruct one who indulges in them.”

So taṁ diṭṭhiṁ na paṭinissajjati.

He is not giving up that view.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāsati tassā diṭṭhiyā paṭinissaggāya.

The Sangha presses him to make him give it up.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā, tassā diṭṭhiyā paṭinissaggāya, so tuṇhassa;

Any monk who approves of pressing him to make him give it up should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Samanubhaṭṭho saṅghena itthannāmo bhikkhu, tassā diṭṭhiyā paṭinissaggāya.

The Sangha has pressed this monk to give up that view.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Ñattiyā dukkaṭaṁ.

After the motion, he commits an offense of wrong conduct.

Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā.

After each of the first two announcements, he commits an offense of wrong conduct.

Kammavācāpariyosāne āpatti pācittiyassa.

When the last announcement is finished, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme dhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, and he does not give up his view, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme vematiko na paṭinissajjati, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he does not give up his view, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme adhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he does not give up his view, he commits an offense entailing confession.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asamanubhāsantassa,

if he has not been pressed;

paṭinissajjantassa,

if he gives it up;

ummattakassāti.

if he is insane;

if he is the first offender.

Ariṭṭhasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ aṭṭhamaṁ.

The training rule on Ariṭṭha, the eighth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc73_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sahadhammikavagga

The sub-chapter on legitimately

73. Mohanasikkhāpada

73. The training rule on deception

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū anācāraṁ ācaritvā “aññāṇakena āpannāti jānantū”ti pātimokkhe uddissamāne evaṁ vadanti—

the monks from the group of six were misbehaving. They said to each other, “Let’s make the other monks think that we committed these offenses because we didn’t know the rules.” Then, during the recitation of the Monastic Code, they said,

“idāneva kho mayaṁ jānāma, ayampi kira dhammo suttāgato suttapariyāpanno anvaddhamāsaṁ uddesaṁ āgacchatī”ti.

“Just now did we find out that this rule too is included in the Monastic Code and comes up for recitation every half-month.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū pātimokkhe uddissamāne evaṁ vakkhanti—

“How could the monks from the group of six say this during the recitation of the Monastic Code?” …

‘idāneva kho mayaṁ jānāma, ayampi kira dhammo suttāgato suttapariyāpanno anvaddhamāsaṁ uddesaṁ āgacchatī’”ti …pe…

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, pātimokkhe uddissamāne evaṁ vadetha—

“Is it true, monks, that you said this?”

‘idāneva kho mayaṁ jānāma, ayampi kira dhammo suttāgato suttapariyāpanno anvaddhamāsaṁ uddesaṁ āgacchatī’”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, pātimokkhe uddissamāne evaṁ vakkhatha—

“Foolish men, how could you say this during the recitation of the Monastic Code?

‘idāneva kho mayaṁ jānāma, ayampi kira dhammo suttāgato suttapariyāpanno anvaddhamāsaṁ uddesaṁ āgacchatī’ti.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu anvaddhamāsaṁ pātimokkhe uddissamāne evaṁ vadeyya—

‘During the half-monthly recitation of the Monastic Code, a monk might say,

‘idāneva kho ahaṁ jānāmi, ayampi kira dhammo suttāgato suttapariyāpanno anvaddhamāsaṁ uddesaṁ āgacchatī’ti.

“Just now did I find out that this rule too has come down in the Monastic Code, is included in the Monastic Code, and comes up for recitation every half-month.”

Tañce bhikkhuṁ aññe bhikkhū jāneyyuṁ nisinnapubbaṁ iminā bhikkhunā dvattikkhattuṁ pātimokkhe uddissamāne, ko pana vādo bhiyyo, na ca tassa bhikkhuno aññāṇakena mutti atthi, yañca tattha āpattiṁ āpanno tañca yathādhammo kāretabbo, uttari cassa moho āropetabbo—

If other monks know that that monk has previously sat through at least two or three recitations of the Monastic Code, then that monk is not let off because of ignorance, and he is to be dealt with according to the rule. Further, he should be charged with deception:

‘tassa te, āvuso, alābhā, tassa te dulladdhaṁ, yaṁ tvaṁ pātimokkhe uddissamāne na sādhukaṁ aṭṭhiṁ katvā manasi karosī’ti.

“It’s a loss for you that you don’t pay proper attention during the recitation of the Monastic Code.”

Idaṁ tasmiṁ mohanake pācittiyan”ti.

And for the act of deception, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Anvaddhamāsanti

Half-monthly:

anuposathikaṁ.

on every observance day.

Pātimokkhe uddissamāneti

During the recitation of the Monastic Code:

uddisante.

during the reciting.

Evaṁ vadeyyāti

Might say:

anācāraṁ ācaritvā—

after misbehaving, he thinks,

“aññāṇakena āpannoti jānantū”ti pātimokkhe uddissamāne evaṁ vadeti—

“Let them think that I committed these offenses because I didn’t know the rules.” If, during the recitation of the Monastic Code, he then says,

“idāneva kho ahaṁ jānāmi, ayampi kira dhammo suttāgato suttapariyāpanno anvaddhamāsaṁ uddesaṁ āgacchatī”ti, āpatti dukkaṭassa.

“Just now did I find out that this rule too has come down in the Monastic Code, is included in the Monastic Code, and comes up for recitation every half-month,” then he commits an offense of wrong conduct.

Tañce mohetukāmaṁ bhikkhuṁ aññe bhikkhū jāneyyuṁ nisinnapubbaṁ iminā bhikkhunā dvattikkhattuṁ pātimokkhe uddissamāne, ko pana vādo bhiyyo, na ca tassa bhikkhuno aññāṇakena mutti atthi, yañca tattha āpattiṁ āpanno, tañca yathādhammo kāretabbo, uttari cassa moho āropetabbo.

If other monks know that the monk who wants to deceive has previously sat through at least two or three recitations of the Monastic Code, then that monk is not let off because of ignorance, and he is to be dealt with according to the rule. Further, he should be charged with deception:

“Evañca pana, bhikkhave, āropetabbo.

“And, monks, he is to be charged like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu pātimokkhe uddissamāne na sādhukaṁ aṭṭhiṁ katvā manasi karoti.

Monk so-and-so did not pay proper attention during the recitation of the Monastic Code.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmassa bhikkhuno mohaṁ āropeyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should charge him with deception.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu pātimokkhe uddissamāne na sādhukaṁ aṭṭhiṁ katvā manasi karoti.

Monk so-and-so did not pay proper attention during the recitation of the Monastic Code.

Saṅgho itthannāmassa bhikkhuno mohaṁ āropeti.

The Sangha charges him with deception.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno mohassa āropanā, so tuṇhassa;

Any monk who approves of charging him with deception should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Āropito saṅghena itthannāmassa bhikkhuno moho.

The Sangha has charged monk so-and-so with deception.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Anāropite mohe moheti, āpatti dukkaṭassa.

If he deceives, but he has not been charged with deception, he commits an offense of wrong conduct.

Āropite mohe moheti, āpatti pācittiyassa.

If he deceives, and he has been charged with deception, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme dhammakammasaññī moheti, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as legitimate, and he deceives, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme vematiko moheti, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he deceives, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme adhammakammasaññī moheti, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he deceives, he commits an offense entailing confession.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

na vitthārena sutaṁ hoti,

if he has not heard it in full;

ūnakadvattikkhattuṁ vitthārena sutaṁ hoti,

if he has heard it fewer than two or three times in full;

na mohetukāmassa,

if he does not want to deceive;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Mohanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The training rule on deception, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc79_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sahadhammikavagga

The sub-chapter on legitimately

79. Kammapaṭibāhanasikkhāpada

79. The training rule on obstructing a legal procedure

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū anācāraṁ ācaritvā ekamekassa kamme kayiramāne paṭikkosanti.

At that time the monks from the group of six were misbehaving, but when a legal procedure was being done against any one of them, they would object.

Tena kho pana samayena saṅgho sannipatito hoti kenacideva karaṇīyena.

On one occasion the Sangha had gathered on some business.

Chabbaggiyā bhikkhū cīvarakammaṁ karontā ekassa chandaṁ adaṁsu.

The monks from the group of six were busy making robes and so they gave their consent to one among them.

Atha kho saṅgho—

“ayaṁ, āvuso, chabbaggiyo bhikkhu ekako āgato, handassa mayaṁ kammaṁ karomā”ti tassa kammaṁ akāsi.

When the monks saw that only one monk from the group of six had come, they did a legal procedure against him.

Atha kho so bhikkhu yena chabbaggiyā bhikkhū tenupasaṅkami.

When he returned to the monks from the group of six,

Chabbaggiyā bhikkhū taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—

they asked him,

“kiṁ, āvuso, saṅgho akāsī”ti?

“What did the Sangha do?”

“Saṅgho me, āvuso, kammaṁ akāsī”ti.

“It did a legal procedure against me.”

“Na mayaṁ, āvuso, etadatthāya chandaṁ adamhā—

“We didn’t give our consent for that.

‘tuyhaṁ kammaṁ karissatī’ti.

Sace ca mayaṁ jāneyyāma ‘tuyhaṁ kammaṁ karissatī’ti, na mayaṁ chandaṁ dadeyyāmā”ti.

If we had known that a procedure would be done against you, we wouldn’t have given our consent.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjissantī”ti …pe…

“How could the monks from the group of six give their consent to legitimate legal procedures and then criticize them afterwards?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjathā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjissatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk gives his consent to legitimate legal procedures, and then criticizes them afterwards, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Dhammikaṁ nāma kammaṁ

A legitimate legal procedure:

apalokanakammaṁ ñattikammaṁ ñattidutiyakammaṁ ñatticatutthakammaṁ dhammena vinayena satthusāsanena kataṁ, etaṁ dhammikaṁ nāma kammaṁ.

a legal procedure consisting of getting permission, a legal procedure consisting of one motion, a legal procedure consisting of one motion and one announcement, a legal procedure consisting of one motion and three announcements; done according to the Teaching, according to the Monastic Law, according to the Teacher’s instruction. This is called a “legitimate legal procedure”.

Chandaṁ datvā khiyyati āpatti pācittiyassa.

If he gives his consent, and then criticizes the procedure, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme dhammakammasaññī chandaṁ datvā khiyyati, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, and he criticizes it after giving his consent, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme vematiko chandaṁ datvā khiyyati, āpatti dukkaṭassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he criticizes it after giving his consent, he commits an offense of wrong conduct.

Dhammakamme adhammakammasaññī chandaṁ datvā khiyyati, anāpatti.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he criticizes it after giving his consent, there is no offense.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, anāpatti.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

“adhammena vā vaggena vā na kammārahassa vā kammaṁ katan”ti jānanto khiyyati,

if he criticizes it because he knows that the legal procedure was illegitimate, done by an incomplete assembly, or done against one who did not deserve it;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Kammapaṭibāhanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on obstructing a legal procedure, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc81_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sahadhammikavagga

The sub-chapter on legitimately

81. Dubbalasikkhāpada

81. The training rule on what is worn out

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena āyasmā dabbo mallaputto saṅghassa senāsanañca paññapeti bhattāni ca uddisati.

At that time Venerable Dabba the Mallian, who was the assigner of dwellings and the designator of meals,

So cāyasmā dubbalacīvaro hoti.

had a robe that was worn out.

Tena kho pana samayena saṅghassa ekaṁ cīvaraṁ uppannaṁ hoti.

Just then the Sangha had obtained a robe,

Atha kho saṅgho taṁ cīvaraṁ āyasmato dabbassa mallaputtassa adāsi.

which it gave to Dabba.

Chabbaggiyā bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks from the group of six complained and criticized it,

“yathāsanthutaṁ bhikkhū saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇāmentī”ti.

“The monks are diverting the Sangha’s material gains according to friendship.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjissantī”ti …pe…

“How could the monks from the group of six give out a robe as part of a unanimous Sangha and then criticize it afterwards?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjathā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjissatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ, vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khīyanadhammaṁ āpajjeyya ‘yathāsanthutaṁ bhikkhū saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇāmentī’ti, pācittiyan”ti.

‘If a monk gives out a robe as part of a unanimous Sangha and then criticizes it afterwards, saying, “The monks are diverting the Sangha’s material gains according to friendship,” he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Samaggo nāma saṅgho

A unanimous Sangha:

samānasaṁvāsako samānasīmāyaṁ ṭhito.

belonging to the same Buddhist sect and staying within the same monastic boundary.

Cīvaraṁ nāma

A robe:

channaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ vikappanupagaṁ pacchimaṁ.

one of the six kinds of robe-cloth, but not smaller than what can be transferred to another.

Datvāti

Gives out:

sayaṁ datvā.

gives out himself.

Yathāsanthutaṁ nāma

According to friendship:

yathāmittatā yathāsandiṭṭhatā yathāsambhattatā yathāsamānupajjhāyakatā yathāsamānācariyakatā.

according to friendship, according to companionship, according to who one is devoted to, according to being a co-student, according to being a co-pupil.

Saṅghikaṁ nāma

The Sangha’s:

saṅghassa dinnaṁ hoti pariccattaṁ.

given to the Sangha, given up to the Sangha.

Lābho nāma

Material gains:

cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārā, antamaso cuṇṇapiṇḍopi, dantakaṭṭhampi, dasikasuttampi.

robes, almsfood, a dwelling, and medicines; even a bit of bath powder, a tooth cleaner, or a piece of string.

Pacchā khīyanadhammaṁ āpajjeyyāti

Criticizes it afterwards:

upasampannassa saṅghena sammatassa senāsanapaññāpakassa vā bhattuddesakassa vā yāgubhājakassa vā phalabhājakassa vā khajjabhājakassa vā appamattakavissajjakassa vā cīvaraṁ dinne khiyyati, āpatti pācittiyassa.

when robe-cloth has been given to someone who is fully ordained and who is the assigner of dwellings or the designator of meals or the distributor of rice porridge or the distributor of fruit or the distributor of fresh foods or the distributor of minor requisites, and he has been appointed by the Sangha as such, then if a monk criticizes the giving, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme dhammakammasaññī cīvaraṁ dinne khiyyati, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, and he criticizes the giving of robe-cloth, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme vematiko cīvaraṁ dinne khiyyati, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he criticizes the giving of robe-cloth, he commits an offense entailing confession.

Dhammakamme adhammakammasaññī cīvaraṁ dinne khiyyati, āpatti pācittiyassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he criticizes it the giving of robe-cloth, he commits an offense entailing confession.

Aññaṁ parikkhāraṁ dinne khiyyati, āpatti dukkaṭassa.

If he criticizes the giving of another requisite, he commits an offense of wrong conduct.

Upasampannassa saṅghena asammatassa senāsanapaññāpakassa vā bhattuddesakassa vā yāgubhājakassa vā phalabhājakassa vā khajjabhājakassa vā appamattakavissajjakassa vā cīvaraṁ vā aññaṁ vā parikkhāraṁ dinne khiyyati, āpatti dukkaṭassa.

When robe-cloth or another requisite has been given to someone who is fully ordained and who is the assigner of dwellings or the designator of meals or the distributor of rice porridge or the distributor of fruit or the distributor of fresh foods or the distributor of minor requisites, but he has not been appointed by the Sangha as such, then if a monk criticizes the giving, he commits an offense of wrong conduct.

Anupasampannassa saṅghena sammatassa vā asammatassa vā senāsanapaññāpakassa vā bhattuddesakassa vā yāgubhājakassa vā phalabhājakassa vā khajjabhājakassa vā appamattakavissajjakassa vā cīvaraṁ vā aññaṁ vā parikkhāraṁ dinne khiyyati, āpatti dukkaṭassa.

When robe-cloth or another requisite has been given to someone who is not fully ordained and who is the assigner of dwellings or the designator of meals or the distributor of rice porridge or the distributor of fruit or the distributor of fresh foods or the distributor of minor requisites, whether he has been appointed by the Sangha as such or not, then if a monk criticizes the giving, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, anāpatti.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

pakatiyā chandā dosā mohā bhayā karontaṁ “kvattho tassa dinnena laddhāpi vinipātessati na sammā upanessatī”ti khiyyati,

if he criticizes one who regularly acts out of favoritism, ill will, confusion, or fear, saying, “What’s the point of giving it to him—he’ll ruin it or use it inappropriately;”

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Dubbalasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ ekādasamaṁ.

The training rule on what is worn out, the eleventh, is finished.

pli-tv-bu-vb-pc82_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Sahadhammikavagga

The sub-chapter on legitimately

82. Pariṇāmanasikkhāpada

82. The training rule on diverting

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṁ aññatarassa pūgassa saṅghassa sacīvarabhattaṁ paṭiyattaṁ hoti—

an association had prepared a meal together with robes for the Sangha. They said,

“bhojetvā cīvarena acchādessāmā”ti.

“After giving the food, we’ll offer the robes.”

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū yena so pūgo tenupasaṅkamiṁsu;

But the monks from the group of six went to that association

upasaṅkamitvā taṁ pūgaṁ etadavocuṁ—

and said,

“dethāvuso, imāni cīvarāni imesaṁ bhikkhūnan”ti.

“Please give these robes to these monks.”

“Na mayaṁ, bhante, dassāma.

“Venerables, we can’t do that.

Amhākaṁ saṅghassa anuvassaṁ sacīvarabhikkhā paññattā”ti.

We’ve prepared our annual alms-offering together with robes for the Sangha.”

“Bahū, āvuso, saṅghassa dāyakā, bahū saṅghassa bhattā.

“The Sangha has many donors and supporters.

Ime tumhe nissāya tumhe sampassantā idha viharanti.

But since these monks are staying here, they are looking to you for support.

Tumhe ce imesaṁ na dassatha, atha ko carahi imesaṁ dassati?

If you don’t give to them, who will?

Dethāvuso, imāni cīvarāni imesaṁ bhikkhūnan”ti.

So give them these robes.”

Atha kho so pūgo chabbaggiyehi bhikkhūhi nippīḷiyamāno yathāpaṭiyattaṁ cīvaraṁ chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ datvā saṅghaṁ bhattena parivisi.

Being pressured by the monks from the group of six, that association gave the prepared robes to those monks and served the food to the Sangha.

Ye te bhikkhū jānanti saṅghassa sacīvarabhattaṁ paṭiyattaṁ “na ca jānanti chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ dinnan”ti te evamāhaṁsu—

The monks who knew that a meal together with robes had been prepared for the Sangha, but not that the robes had been given to those monks from the group of six, said,

“oṇojethāvuso, saṅghassa cīvaran”ti.

“You may offer the robes.”

“Natthi, bhante.

“There aren’t any.

Yathāpaṭiyattaṁ cīvaraṁ ayyā chabbaggiyā ayyānaṁ chabbaggiyānaṁ pariṇāmesun”ti.

The robes we had prepared were diverted by the monks from the group of six.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmessantī”ti …pe…

“How could the monks from the group of six divert to an individual things they knew were intended for the Sangha?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmethā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmessatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmeyya, pācittiyan”ti.

‘If a monk diverts to an individual material support that he knows was intended for the Sangha, he commits an offense entailing confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jānāti nāma

He knows:

sāmaṁ vā jānāti, aññe vā tassa ārocenti, so vā āroceti.

he knows by himself or others have told him or the donor has told him.

Saṅghikaṁ nāma

For the Sangha:

saṅghassa dinnaṁ hoti pariccattaṁ.

given to the Sangha, given up to the Sangha.

Lābho nāma

Material support:

cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārā, antamaso cuṇṇapiṇḍopi, dantakaṭṭhampi, dasikasuttampi.

robes, almsfood, a dwelling, and medicine; even a bit of bath powder, a tooth cleaner, or a piece of string.

Pariṇataṁ nāma

Intended:

“dassāma karissāmā”ti vācā bhinnā hoti, taṁ puggalassa pariṇāmeti, āpatti pācittiyassa.

if they have said, “We’ll give,” “We’ll prepare,” and he diverts it to an individual, he commits an offense entailing confession.

Pariṇate pariṇatasaññī puggalassa pariṇāmeti, āpatti pācittiyassa.

If it is intended for the Sangha and he perceives it as such, and he diverts it to an individual, he commits an offense entailing confession.

Pariṇate vematiko puggalassa pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is intended for the Sangha, but he is unsure of it, and he diverts it to an individual, he commits an offense of wrong conduct.

Pariṇate apariṇatasaññī puggalassa pariṇāmeti, anāpatti.

If it is intended for the Sangha, but he does not perceive it as such, and he diverts it to an individual, there is no offense.

Saṅghassa pariṇataṁ aññasaṅghassa vā cetiyassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is intended for one Sangha and he diverts it to another Sangha or to a shrine, he commits an offense of wrong conduct.

Cetiyassa pariṇataṁ aññacetiyassa vā saṅghassa vā puggalassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is intended for one shrine and he diverts it to another shrine or to a sangha or to an individual, he commits an offense of wrong conduct.

Puggalassa pariṇataṁ aññapuggalassa vā saṅghassa vā cetiyassa vā pariṇāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If it is intended for an individual and he diverts it to another individual or to a sangha or to a shrine, he commits an offense of wrong conduct.

Apariṇate pariṇatasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not intended for the Sangha, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Apariṇate vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not intended for the Sangha, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Apariṇate apariṇatasaññī, anāpatti.

If it is not intended for the Sangha and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

“kattha demā”ti pucchīyamāno—

if being asked,

“yattha tumhākaṁ deyyadhammo paribhogaṁ vā labheyya paṭisaṅkhāraṁ vā labheyya ciraṭṭhitiko vā assa yattha vā pana tumhākaṁ cittaṁ pasīdati tattha dethā”ti bhaṇati,

“Where may we give?” he says, “Give where your gift goes toward equipment,” “… where it goes toward repairs,” “… where it will last for a long time,” “… where you feel inspired;”

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pariṇāmanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dvādasamaṁ.

The training rule on diverting, the twelfth, is finished.

Sahadhammikavaggo aṭṭhamo.

The eighth sub-chapter on legitimately is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Sahadhamma vivaṇṇañca,

Legitimately, and disparaging,

mohāpanaṁ pahārakaṁ;

Deception, hitting;

Talasatti amūlañca,

Raising a hand, and groundless,

sañcicca ca upassuti;

And intentionally, eavesdropping;

Paṭibāhana chandañca,

Obstructing, and consent,

dabbañca pariṇāmananti.

And Dabba, diverting.

pli-tv-bu-vb-pc84_root-pli-ms.j. Pācittiyakaṇḍa - The chapter on offenses entailing confession

Ratanavagga

The sub-chapter on precious things

84. Ratanasikkhāpada

84. The training rule on precious things

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aciravatiyā nadiyā nahāyati. Aññataropi brāhmaṇo pañcasatānaṁ thavikaṁ thale nikkhipitvā aciravatiyā nadiyā nahāyanto vissaritvā agamāsi.

a monk was bathing in the river Aciravatī, when a brahmin, too, came there to bathe. He deposited a bag with five hundred coins on the ground, bathed, forgot about the bag, and left.

Atha kho so bhikkhu—“tassāyaṁ brāhmaṇassa thavikā, mā idha nassī”ti aggahesi.

The monk thought, “This is the bag belonging to that brahmin; it wouldn’t be nice if it got lost,” and he picked it up.

Atha kho so brāhmaṇo saritvā turito ādhāvitvā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—“api me, bho, thavikaṁ passeyyāsī”ti?

Soon the brahmin remembered. He hurried back and asked that monk, “Sir, did you see my bag?”

“Handa, brāhmaṇā”ti adāsi.

Saying, “I did indeed,” he gave it to him.

Atha kho tassa brāhmaṇassa etadahosi—“kena nu kho ahaṁ upāyena imassa bhikkhuno puṇṇapattaṁ na dadeyyan”ti.

The brahmin thought, “How can I avoid giving a reward to this monk?”

“Na me, bho, pañcasatāni, sahassaṁ me”ti palibundhetvā muñci.

And he said, “I didn’t have five hundred coins, I had a thousand!” And he seized hold of that monk.

Atha kho so bhikkhu ārāmaṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

After being released, that monk went to the monastery and told the monks what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma bhikkhu ratanaṁ uggahessatī”ti …pe…

“How could a monk pick up precious things?” …

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, ratanaṁ uggahesī”ti?

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, ratanaṁ uggahessasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk picks up something precious or something regarded as precious, or he has it picked up, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena sāvatthiyā ussavo hoti. Manussā alaṅkatappaṭiyattā uyyānaṁ gacchanti.

Soon afterwards they were holding a celebration in Sāvatthī, with people going to the park all dressed up,

Visākhāpi migāramātā alaṅkatappaṭiyattā “uyyānaṁ gamissāmī”ti

as did Visākhā Migāramātā.

gāmato nikkhamitvā—“kyāhaṁ karissāmi uyyānaṁ gantvā, yannūnāhaṁ bhagavantaṁ payirupāseyyan”ti

As she was leaving her village, she thought, “What will I do when I get to the park? Why don’t I pay a visit to the Buddha!”

ābharaṇaṁ omuñcitvā uttarāsaṅgena bhaṇḍikaṁ bandhitvā dāsiyā adāsi—“handa, je, imaṁ bhaṇḍikaṁ gaṇhāhī”ti.

She then removed all her ornaments, bound them in a bundle with her upper robe, and gave it to her slave girl, saying, “Listen, look after this bundle.”

Atha kho visākhā migāramātā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Visākhā then went to the Buddha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho visākhaṁ migāramātaraṁ bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi. Atha kho visākhā migāramātā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

And the Buddha instructed, inspired, and gladdened her with a teaching, after which she got up from her seat, bowed down, circumambulated him with her right side toward him, and left.

Atha kho sā dāsī taṁ bhaṇḍikaṁ vissaritvā agamāsi.

And the slave girl left too, forgetting the bundle.

Bhikkhū passitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ. “Tena hi, bhikkhave, uggahetvā nikkhipathā”ti.

The monks saw it and told the Buddha. “Well then, monks, pick it up and put it aside.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā ajjhārāme uggahetvā vā uggahāpetvā vā nikkhipituṁ—‘yassa bhavissati so harissatī’ti.

“Within a monastery, monks, you should pick up precious things or what’s regarded as precious, or have it picked up, and then put it aside with the thought, ‘Whoever owns this will come and get it.’

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā, aññatra ajjhārāmā, uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā, pācittiyan”ti.

‘If a monk picks up something precious or something regarded as precious, or he has it picked up, except within a monastery, he commits an offense entailing confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena kāsīsu janapade anāthapiṇḍikassa gahapatissa kammantagāmo hoti.

At that time the householder Anāthapiṇḍika had a whole village working for him in the country of Kāsī,

Tena ca gahapatinā antevāsī āṇatto hoti—“sace bhadantā āgacchanti, bhattaṁ kareyyāsī”ti.

and he had told an apprentice there that if the monks arrived he should make them a meal.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū kāsīsu janapade cārikaṁ caramānā yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa kammantagāmo tenupasaṅkamiṁsu.

Soon afterwards a number of monks were wandering in the country of Kāsī, when they came to that village.

Addasā kho so puriso te bhikkhū dūratova āgacchante. Disvāna yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū abhivādetvā etadavoca—“adhivāsentu, bhante, ayyā svātanāya gahapatino bhattan”ti.

When that man saw them coming, he approached them, bowed, and said, “Venerables, please accept a meal from Anāthapiṇḍika tomorrow.”

Adhivāsesuṁ kho te bhikkhū tuṇhībhāvena.

The monks accepted by remaining silent.

Atha kho so puriso tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā kālaṁ ārocāpetvā aṅgulimuddikaṁ omuñcitvā te bhikkhū bhattena parivisitvā—

The following morning, after having various kinds of fine food prepared, he had the monks informed that it was time for the meal. He removed a ring from his finger and then offered the food to the monks, saying,

“ayyā bhuñjitvā gacchantu, ahampi kammantaṁ gamissāmī”ti aṅgulimuddikaṁ vissaritvā agamāsi.

“Venerables, please leave after you’ve eaten. I have to go to work.” And he left, forgetting his ring.

Bhikkhū passitvā—“sace mayaṁ gamissāma nassissatāyaṁ aṅgulimuddikā”ti tattheva acchiṁsu.

The monks saw it and said, “If we just go, this ring will be lost,” and so they stayed right there.

Atha kho so puriso kammantā āgacchanto te bhikkhū passitvā etadavoca—“kissa, bhante, ayyā idheva acchantī”ti?

When that man returned from work, he saw the monks and said to them, “Why are you still here?”

Atha kho te bhikkhū tassa purisassa etamatthaṁ ārocetvā

And the monks told him what had happened.

sāvatthiṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

Those monks then went to Sāvatthī where they told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

After giving a teaching, the Buddha addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā ajjhārāme vā ajjhāvasathe vā uggahetvā vā uggahāpetvā vā nikkhipituṁ—

“Within a monastery, monks, or inside a lodging, you should pick up precious things or what’s regarded as precious, or have it picked up, and then put it aside with the thought,

‘yassa bhavissati so harissatī’ti.

‘Whoever owns this will come and get it.’

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā, aññatra ajjhārāmā vā ajjhāvasathā vā, uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā, pācittiyaṁ.

‘If a monk picks up something precious or something regarded as precious, or he has it picked up, except within a monastery or inside a lodging, he commits an offense entailing confession.

Ratanaṁ vā pana bhikkhunā ratanasammataṁ vā ajjhārāme vā ajjhāvasathe vā uggahetvā vā uggahāpetvā vā nikkhipitabbaṁ—‘yassa bhavissati so harissatī’ti. Ayaṁ tattha sāmīcī”ti.

If he picks up something precious or something regarded as precious, or he has it picked up, within a monastery or inside a lodging, he should put it aside with the thought, “Whoever owns it will fetch it.” This is the proper procedure.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Ratanaṁ nāma

Something precious:

muttā maṇi veḷuriyo saṅkho silā pavālaṁ rajataṁ jātarūpaṁ lohitaṅko masāragallaṁ.

a pearl, a gem, a beryl, mother-of-pearl, quartz, a coral, silver, gold, a ruby, a cat’s eye.

Ratanasammataṁ nāma

Something regarded as precious:

yaṁ manussānaṁ upabhogaparibhogaṁ, etaṁ ratanasammataṁ nāma.

whatever people regard as valuable or useful—this is called “regarded as precious”.

Aññatra ajjhārāmā vā ajjhāvasathā vāti

Except within a monastery or inside a lodging:

ṭhapetvā ajjhārāmaṁ ajjhāvasathaṁ.

apart from within a monastery or inside a lodging.

Ajjhārāmo nāma

Within a monastery:

parikkhittassa ārāmassa anto ārāmo, aparikkhittassa upacāro.

if the monastery is enclosed, then within the enclosure. If the monastery is unenclosed, then in the vicinity.

Ajjhāvasatho nāma

Inside a lodging:

parikkhittassa āvasathassa anto āvasatho, aparikkhittassa upacāro.

if the lodging is enclosed, then within the enclosure. If the lodging is unenclosed, then in the vicinity.

Uggaṇheyyāti

Picks up:

sayaṁ gaṇhāti, āpatti pācittiyassa.

if he takes hold of it himself, he commits an offense entailing confession.

Uggaṇhāpeyyāti

Has picked up:

aññaṁ gāhāpeti, āpatti pācittiyassa.

if he gets someone else to take hold of it, he commits an offense entailing confession.

Ratanaṁ vā pana bhikkhunā ratanasammataṁ vā ajjhārāme vā ajjhāvasathe vā uggahetvā vā uggahāpetvā vā nikkhipitabbanti

If he picks up something precious or something regarded as precious, or he has it picked up, within a monastery or inside a lodging, he should put it aside:

rūpena vā nimittena vā saññāṇaṁ katvā nikkhipitvā ācikkhitabbaṁ—“yassa bhaṇḍaṁ naṭṭhaṁ so āgacchatū”ti.

after taking note of its appearance or distinguishing marks, he should put it aside, and then make an announcement: “Whoever has lost anything should come.”

Sace tattha āgacchati so vattabbo—“āvuso, kīdisaṁ te bhaṇḍan”ti?

If anyone comes, they should be told, “Please describe your goods.”

Sace rūpena vā nimittena vā sampādeti dātabbaṁ, no ce sampādeti “vicināhi, āvuso”ti vattabbo.

If they rightly describe the appearance or distinguishing marks, it should be given to them. If they do not, they should be told, “Keep looking.”

Tamhā āvāsā pakkamantena ye tattha honti bhikkhū patirūpā, tesaṁ hatthe nikkhipitvā pakkamitabbaṁ.

If that monk is leaving that monastery, he should first place those goods into the hands of suitable monks there.

No ce honti bhikkhū patirūpā, ye tattha honti gahapatikā patirūpā, tesaṁ hatthe nikkhipitvā pakkamitabbaṁ.

If there are no suitable monks, he should place those goods into the hands of suitable householders there.

Ayaṁ tattha sāmīcīti

This is the proper procedure:

ayaṁ tattha anudhammatā.

this is the right method.

Anāpatti—

There is no offense:

ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā ajjhārāme vā ajjhāvasathe vā uggahetvā vā uggahāpetvā vā nikkhipati—“yassa bhavissati so harissatī”ti,

if he picks up something precious or something regarded as precious, or he has it picked up, within a monastery or inside a lodging, and then puts it aside with the thought, “Whoever owns it will fetch it;”

ratanasammataṁ vissāsaṁ gaṇhāti, tāvakālikaṁ gaṇhāti, paṁsukūlasaññissa,

if he takes something regarded as precious on trust or he borrows it or he perceives it as discarded;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Ratanasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.

The training rule on precious things, the second, is finished.

pli-tv-bu-vb-pj1_root-pli-ms.j. Pārājikakaṇḍa - The chapter on offenses entailing expulsion

Paṭhamapārājikasikkhāpada

The first training rule on expulsion

Verañjakaṇḍa

The chapter on Verañjā

Namo tassa Bhagavato Arahato Sammāsambuddhassa.

Homage to the Buddha, the Perfected One, the fully Awakened One

Tena samayena buddho bhagavā verañjāyaṁ viharati naḷerupucimandamūle mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi.

At one time the Buddha was staying at Verañjā at the foot of Naḷeru’s Nimba tree with a large Sangha of five hundred monks.

Assosi kho verañjo brāhmaṇo—

A brahmin in Verañjā was told:

“samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito verañjāyaṁ viharati naḷerupucimandamūle mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi.

“Sir, the ascetic Gotama, the Sakyan, who has gone forth from the Sakyan clan, is staying at Verañjā at the foot of Naleru’s Nimba tree with a large sangha of five hundred monks.

Taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato—

That good Gotama has a fine reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho bhagavā’,

‘He is a Buddha, perfected and fully awakened, complete in insight and conduct, happy, knower of the world, supreme leader of trainable people, teacher of gods and humans, awakened, a Buddha.

so imaṁ lokaṁ sadevakaṁ samārakaṁ sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā pavedeti,

With his own insight he has seen this world with its gods, its lords of death, and its supreme beings, this society with its monastics and brahmins, its gods and humans, and he makes it known to others.

so dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ; kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti;

He has a Teaching that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end. It has a true goal and is well articulated. He sets out a perfectly complete and pure spiritual life.’

sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho verañjo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi. Sammodanīyaṁ kathaṁ sāraṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho verañjo brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca—

That brahmin then went to the Buddha, exchanged pleasantries with him, sat down, and said,

“sutaṁ metaṁ, bho gotama—

“I’ve heard, good Gotama,

‘na samaṇo gotamo brāhmaṇe jiṇṇe vuḍḍhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimantetī’ti.

that you don’t bow down to old brahmins, stand up for them, or offer them a seat.

Tayidaṁ, bho gotama, tatheva? Na hi bhavaṁ gotamo brāhmaṇe jiṇṇe vuḍḍhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimanteti?

I’ve now seen that this is indeed the case.

Tayidaṁ, bho gotama, na sampannamevā”ti.

This isn’t right.”

“Nāhaṁ taṁ, brāhmaṇa, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya yamahaṁ abhivādeyyaṁ vā paccuṭṭheyyaṁ vā āsanena vā nimanteyyaṁ.

“Brahmin, in the world with its gods, lords of death, and supreme beings, in this society with its monastics and brahmins, its gods and humans, I don’t see anyone I should bow down to, rise up for, or offer a seat.

Yañhi, brāhmaṇa, tathāgato abhivādeyya vā paccuṭṭheyya vā āsanena vā nimanteyya, muddhāpi tassa vipateyyā”ti.

If I did, their head would explode.”

“Arasarūpo bhavaṁ gotamo”ti?

“Good Gotama lacks taste.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘arasarūpo samaṇo gotamo’ti.

“Thereʼs a way you could rightly say that I lack taste.

Ye te, brāhmaṇa, rūparasā saddarasā gandharasā rasarasā phoṭṭhabbarasā, te tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā.

For Iʼve abandoned the taste for forms, sounds, smells, flavors, and touches. Iʼve cut it off at the root, made it like a palm stump, eradicated it, and made it incapable of reappearing in the future.

Ayaṁ kho, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘arasarūpo samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṁ tvaṁ sandhāya vadesī”ti.

But that’s not what you had in mind.”

“Nibbhogo bhavaṁ gotamo”ti?

“Good Gotama is unlikeable.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘nibbhogo samaṇo gotamo’ti.

“Thereʼs a way you could rightly say that I’m unlikeable.

Ye te, brāhmaṇa, rūpabhogā saddabhogā gandhabhogā rasabhogā phoṭṭhabbabhogā, te tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā.

For Iʼve abandoned the liking of forms, sounds, smells, flavors, and touches. Iʼve cut it off at the root, made it like a palm stump, eradicated it, and made it incapable of reappearing in the future.

Ayaṁ kho, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘nibbhogo samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṁ tvaṁ sandhāya vadesī”ti.

But that’s not what you had in mind.”

“Akiriyavādo bhavaṁ gotamo”ti?

“Good Gotama teaches inaction.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘akiriyavādo samaṇo gotamo’ti.

“Thereʼs a way you could rightly say that I teach inaction.

Ahañhi, brāhmaṇa, akiriyaṁ vadāmi kāyaduccaritassa vacīduccaritassa manoduccaritassa.

For I teach the non-doing of misconduct by body, speech, and mind.

Anekavihitānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ akiriyaṁ vadāmi.

I teach the non-doing of the various kinds of bad, unwholesome actions.

Ayaṁ kho, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘akiriyavādo samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṁ tvaṁ sandhāya vadesī”ti.

But that’s not what you had in mind.”

“Ucchedavādo bhavaṁ gotamo”ti?

“Good Gotama is an annihilationist.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘ucchedavādo samaṇo gotamo’ti.

“Thereʼs a way you could rightly say that I’m an annihilationist.

Ahañhi, brāhmaṇa, ucchedaṁ vadāmi rāgassa dosassa mohassa.

For I teach the annihilation of sensual desire, ill will, and confusion.

Anekavihitānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ ucchedaṁ vadāmi.

I teach the annihilation of the various kinds of bad, unwholesome qualities.

Ayaṁ kho, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘ucchedavādo samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṁ tvaṁ sandhāya vadesī”ti.

But that’s not what you had in mind.”

“Jegucchī bhavaṁ gotamo”ti?

“Good Gotama is detestable.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘jegucchī samaṇo gotamo’ti.

“Thereʼs a way you could rightly say that I’m detestable.

Ahañhi, brāhmaṇa, jigucchāmi kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena.

For I detest misconduct by body, speech, and mind.

Anekavihitānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ samāpattiyā jigucchāmi.

I detest having the various kinds of bad, unwholesome qualities.

Ayaṁ kho, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘jegucchī samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṁ tvaṁ sandhāya vadesī”ti.

But that’s not what you had in mind.”

“Venayiko bhavaṁ gotamo”ti?

“Good Gotama is an exterminator.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘venayiko samaṇo gotamo’ti.

“Thereʼs a way you could rightly say that I’m an exterminator.

Ahañhi, brāhmaṇa, vinayāya dhammaṁ desemi rāgassa dosassa mohassa.

For I teach the extermination of sensual desire, ill will, and confusion.

Anekavihitānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ vinayāya dhammaṁ desemi.

I teach the extermination of the various kinds of bad, unwholesome qualities.

Ayaṁ kho, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘venayiko samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṁ tvaṁ sandhāya vadesī”ti.

But that’s not what you had in mind.”

“Tapassī bhavaṁ gotamo”ti?

“Good Gotama is austere.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘tapassī samaṇo gotamo’ti.

“Thereʼs a way you could rightly say that I’m austere.

Tapanīyāhaṁ, brāhmaṇa, pāpake akusale dhamme vadāmi, kāyaduccaritaṁ vacīduccaritaṁ manoduccaritaṁ.

For I say that bad, unwholesome qualities—misconduct by body, speech, and mind—are to be disciplined.

Yassa kho, brāhmaṇa, tapanīyā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā tamahaṁ tapassīti vadāmi.

One who has abandoned them, cut them off at the root, made them like a palm stump, eradicated them, and made them incapable of reappearing in the future—such a one I call austere.

Tathāgatassa kho, brāhmaṇa, tapanīyā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā.

Now Iʼve abandoned the bad, unwholesome qualities that are to be disciplined. Iʼve cut them off at the root, made them like a palm stump, eradicated them, and made them incapable of reappearing in the future.

Ayaṁ kho, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘tapassī samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṁ tvaṁ sandhāya vadesī”ti.

But that’s not what you had in mind.

“Apagabbho bhavaṁ gotamo”ti?

“Good Gotama is an abortionist.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘apagabbho samaṇo gotamo’ti.

“Thereʼs a way you could rightly say that I’m an abortionist.

Yassa kho, brāhmaṇa, āyatiṁ gabbhaseyyā punabbhavābhinibbatti pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā tamahaṁ apagabbhoti vadāmi.

For one who has abandoned any future conception in a womb, any rebirth in a future life, who has cut it off at the root, made it like a palm stump, eradicated it, and made it incapable of reappearing in the future—such a one I call an abortionist.

Tathāgatassa kho, brāhmaṇa, āyatiṁ gabbhaseyyā punabbhavābhinibbatti pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā.

Now Iʼve abandoned any future conception in a womb, any rebirth in a future life. Iʼve cut it off at the root, made it like a palm stump, eradicated it, and made it incapable of reappearing in the future.

Ayaṁ kho, brāhmaṇa, pariyāyo yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—‘apagabbho samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṁ tvaṁ sandhāya vadesi.

But that’s not what you had in mind.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, kukkuṭiyā aṇḍāni aṭṭha vā dasa vā dvādasa vā.

Suppose, brahmin, there was a hen with eight, ten, or twelve eggs,

Tānassu kukkuṭiyā sammā adhisayitāni sammā pariseditāni sammā paribhāvitāni.

which she had properly covered, warmed, and incubated.

Yo nu kho tesaṁ kukkuṭacchāpakānaṁ paṭhamataraṁ pādanakhasikhāya vā mukhatuṇḍakena vā aṇḍakosaṁ padāletvā sotthinā abhinibbhijjeyya, kinti svāssa vacanīyo—‘jeṭṭho vā kaniṭṭho vā’”ti?

The first chick that hatches safely—after piercing through the eggshell with its claw or its beak—is it to be called the eldest or the youngest?”

“Jeṭṭhotissa, bho gotama, vacanīyo.

“It’s to be called the eldest,

So hi nesaṁ jeṭṭho hotī”ti.

for it’s the eldest among them.”

“Evameva kho ahaṁ, brāhmaṇa, avijjāgatāya pajāya aṇḍabhūtāya pariyonaddhāya avijjaṇḍakosaṁ padāletvā ekova loke anuttaraṁ sammāsambodhiṁ abhisambuddho.

“Just so, in this deluded society, enveloped like an egg, I alone in the world have cracked the shell of delusion and reached the supreme full awakening.

Svāhaṁ, brāhmaṇa, jeṭṭho seṭṭho lokassa.

I, brahmin, am the world’s eldest and best.

Āraddhaṁ kho pana me, brāhmaṇa, vīriyaṁ ahosi asallīnaṁ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, passaddho kāyo asāraddho, samāhitaṁ cittaṁ ekaggaṁ.

I was firmly energetic and had clarity of mindfulness; my body was tranquil and my mind stilled and unified.

So kho ahaṁ, brāhmaṇa, vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja vihāsiṁ.

Fully secluded from the five senses, secluded from unwholesome mental qualities, I entered and remained in the first absorption, which has movement of the mind, as well as the joy and bliss of seclusion.

Vitakkavicārānaṁ vūpasamā ajjhattaṁ sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ pītisukhaṁ dutiyaṁ jhānaṁ upasampajja vihāsiṁ.

Through the stilling of the movement of the mind, I entered and remained in the second absorption, which has internal confidence and unification of mind, as well as the joy and bliss of stillness.

Pītiyā ca virāgā upekkhako ca vihāsiṁ sato ca sampajāno, sukhañca kāyena paṭisaṁvedesiṁ, yaṁ taṁ ariyā ācikkhanti—

Through the fading away of joy, I remained even-minded, mindful, and fully aware, experiencing bliss directly, and I entered and remained in the third absorption of which the noble ones declare:

‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṁ jhānaṁ upasampajja vihāsiṁ.

‘You are even-minded, mindful, and abide in bliss.’

Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṁ atthaṅgamā adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthaṁ jhānaṁ upasampajja vihāsiṁ.

Through the abandoning of bliss and pain and the earlier ending of joy and aversion, I entered and remained in the fourth absorption, which has neither pain nor bliss, but consists of purity of mindfulness and even-mindedness.

So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṁ abhininnāmesiṁ.

Then, with my mind stilled, purified, cleansed, flawless, free from defilements, supple, wieldy, steady, and unshakable, I directed it to the knowledge that consists of recollecting past lives.

So anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarāmi, seyyathidaṁ—

I recollected many past lives, that is,

ekampi jātiṁ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṁsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi, jātisahassampi jātisatasahassampi, anekepi saṁvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṁvaṭṭavivaṭṭakappe—

one birth, two births, three births, four births, five births, ten births, twenty births, thirty births, forty births, fifty births, a hundred births, a thousand births, a hundred thousand births; many eons of world dissolution, many eons of world evolution, and many eons of both dissolution and evolution. And I knew:

‘amutrāsiṁ evaṁnāmo evaṅgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁsukhadukkhappaṭisaṁvedī evamāyupariyanto;

ʻThere I had such name, such family, such appearance, such food, such experience of pleasure and pain, and such a lifespan.

so tato cuto amutra udapādiṁ;

Passing away from there, I was reborn elsewhere,

tatrāpāsiṁ evaṁnāmo evaṅgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁsukhadukkhappaṭisaṁvedī evamāyupariyanto;

and there I had such name, such family, such appearance, such food, such experience of pleasure and pain, and such a lifespan.

so tato cuto idhūpapanno’ti.

Passing away from there, I was reborn here.’

Iti sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarāmi.

In this way I recollected many past lives with their characteristics and particulars.

Ayaṁ kho me, brāhmaṇa, rattiyā paṭhame yāme paṭhamā vijjā adhigatā,

This was the first true insight, which I attained in the first part of the night.

avijjā vihatā, vijjā uppannā, tamo vihato, āloko uppanno—

Delusion was dispelled and true insight arose, darkness was dispelled and light arose,

yathā taṁ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

as happens to one who is heedful, energetic, and diligent.

Ayaṁ kho me, brāhmaṇa, paṭhamābhinibbhidā ahosi kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā.

This, brahmin, was my first breaking out, like a chick from an eggshell.

So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṁ cutūpapātañāṇāya cittaṁ abhininnāmesiṁ.

Then, with my mind stilled, purified, cleansed, flawless, free from defilements, supple, wieldy, steady, and unshakable, I directed it to the knowledge of the passing away and arising of beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate, yathākammūpage satte pajānāmi—

With superhuman and purified clairvoyance, I saw beings passing away and getting reborn, inferior and superior, beautiful and ugly, gone to good destinations and to bad destinations, and I understood how beings pass on according to their actions:

‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṁ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā;

‘These beings who engaged in misconduct by body, speech, and mind, who abused the noble ones, who had wrong views and acted accordingly,

te kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapannā.

at the breaking up of the body after death, have been reborn in a lower realm, a bad destination, a world of misery, hell.

Ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṁ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā;

But these beings who engaged in good conduct of body, speech, and mind, who did not abuse the noble ones, who held right view and acted accordingly,

te kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannā’ti.

at the breaking up of the body after death, have been reborn in a good destination, a heaven world.’

Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate, yathākammūpage satte pajānāmi.

In this way, with superhuman and purified clairvoyance, I saw beings passing away and getting reborn, inferior and superior, beautiful and ugly, gone to good destinations and to bad destinations, and I understood how beings pass on according to their actions.

Ayaṁ kho me, brāhmaṇa, rattiyā majjhime yāme dutiyā vijjā adhigatā,

This was the second true insight, which I attained in the middle part of the night.

avijjā vihatā, vijjā uppannā, tamo vihato, āloko uppanno—

Delusion was dispelled and true insight arose, darkness was dispelled and light arose,

yathā taṁ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

as happens to one who is heedful, energetic, and diligent.

Ayaṁ kho me, brāhmaṇa, dutiyābhinibbhidā ahosi kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā.

This, brahmin, was my second breaking out, like a chick from an eggshell.

So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṁ khayañāṇāya cittaṁ abhininnāmesiṁ.

Then, with my mind stilled, purified, cleansed, flawless, free from defilements, supple, wieldy, steady, and unshakable, I directed it to the knowledge of the ending of the corruptions.

So ‘idaṁ dukkhan’ti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ, ‘ayaṁ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ, ‘ayaṁ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ, ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ;

I knew according to reality: ʻThis is suffering;’ ʻThis is the origin of suffering;’ ʻThis is the end of suffering;’ ʻThis is the path leading to the end of suffering.’

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ, ‘ayaṁ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ, ‘ayaṁ āsavanirodho’ti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ, ‘ayaṁ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ.

I knew according to reality: ʻThese are the corruptions;’ ʻThis is the origin of the corruptions;’ ʻThis is the end of the corruptions;’ ʻThis is the path leading to the end of the corruptions.’

Tassa me evaṁ jānato evaṁ passato kāmāsavāpi cittaṁ vimuccittha bhavāsavāpi cittaṁ vimuccittha avijjāsavāpi cittaṁ vimuccittha.

When I knew and saw this, my mind was freed from the corruption of sensual desire, from the corruption of desire to exist, from the corruption of views, and from the corruption of delusion.

Vimuttasmiṁ vimuttamiti ñāṇaṁ ahosi.

When it was freed, I knew it was freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṁ brahmacariyaṁ, kataṁ karaṇīyaṁ, nāparaṁ itthattāyā’ti abbhaññāsiṁ.

I understood that birth had come to an end, the spiritual life had been fulfilled, the job had been done, there was no further state of existence.

Ayaṁ kho me, brāhmaṇa, rattiyā pacchime yāme tatiyā vijjā adhigatā,

This was the third true insight, which I attained in the last part of the night.

avijjā vihatā, vijjā uppannā, tamo vihato, āloko uppanno—

Delusion was dispelled and true insight arose, darkness was dispelled and light arose,

yathā taṁ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

as happens to one who is heedful, energetic, and diligent.

Ayaṁ kho me, brāhmaṇa, tatiyābhinibbhidā ahosi—kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā”ti.

This, brahmin, was my third breaking out, like a chick from an eggshell.”

Evaṁ vutte, verañjo brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca—

That brahmin then said to the Buddha,

“jeṭṭho bhavaṁ gotamo, seṭṭho bhavaṁ gotamo.

“Good Gotama is the eldest! Good Gotama is the best!

Abhikkantaṁ, bho gotama, abhikkantaṁ, bho gotama.

Wonderful, good Gotama, wonderful!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṁ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya—‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti;

Just as one might set upright what’s overturned, or reveal what’s hidden, or show the way to one who’s lost, or bring a lamp into the dark so that one with eyes might see what’s there—

evamevaṁ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

just so have you made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṁ bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

Good Gotama, I go for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gataṁ.

Please accept me as a lay follower who’s gone for refuge for life.

Adhivāsetu ca me bhavaṁ gotamo verañjāyaṁ vassāvāsaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

And please consent to spend the rainy-season residence at Verañjā together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by keeping silent, and the brahmin understood.

Atha kho verañjo brāhmaṇo bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

He then got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Tena kho pana samayena verañjā dubbhikkhā hoti dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

At that time Verañjā was short of food and afflicted with hunger, with crops affected by whiteheads and turned to straw. It was not easy to get by on almsfood.

Tena kho pana samayena uttarāpathakā assavāṇijā pañcamattehi assasatehi verañjaṁ vassāvāsaṁ upagatā honti.

Just then some horse dealers from Uttarāpatha had entered the rainy-season residence at Verañjā with five hundred horses.

Tehi assamaṇḍalikāsu bhikkhūnaṁ patthapatthapulakaṁ paññattaṁ hoti.

In the horse pen they prepared portion upon portion of steamed grain for the monks.

Bhikkhū pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya verañjaṁ piṇḍāya pavisitvā piṇḍaṁ alabhamānā assamaṇḍalikāsu piṇḍāya caritvā patthapatthapulakaṁ ārāmaṁ āharitvā udukkhale koṭṭetvā koṭṭetvā paribhuñjanti.

Then, after robing up in the morning, the monks took their bowls and robes and entered Verañjā for alms. Not getting anything, they went to the horse pen. They then brought back many portions of steamed grain to the monastery, where they pounded and ate them.

Āyasmā panānando patthapulakaṁ silāyaṁ pisitvā bhagavato upanāmeti. Taṁ bhagavā paribhuñjati.

Venerable Ānanda crushed a portion on a stone, took it to the Buddha, and the Buddha ate it.

Assosi kho bhagavā udukkhalasaddaṁ.

And the Buddha heard the sound of the mortar.

Jānantāpi tathāgatā pucchanti, jānantāpi na pucchanti;

When Buddhas know what is going on, sometimes they ask and sometimes not.

kālaṁ viditvā pucchanti, kālaṁ viditvā na pucchanti;

They know the right time to ask and when not to ask.

atthasaṁhitaṁ tathāgatā pucchanti, no anatthasaṁhitaṁ.

Buddhas ask when it is beneficial, otherwise not,

Anatthasaṁhite setughāto tathāgatānaṁ.

for Buddhas are incapable of doing what is unbeneficial.

Dvīhi ākārehi buddhā bhagavanto bhikkhū paṭipucchanti— dhammaṁ vā desessāma, sāvakānaṁ vā sikkhāpadaṁ paññapessāmāti.

Buddhas question the monks for two reasons: to give a teaching or to lay down a training rule.

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—“kiṁ nu kho so, ānanda, udukkhalasaddo”ti?

And so the he said to Ānanda, “Ānanda, what’s this sound of a mortar?”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Ānanda told him what was happening.

“Sādhu sādhu, ānanda.

“Well done, Ānanda.

Tumhehi, ānanda, sappurisehi vijitaṁ. Pacchimā janatā sālimaṁsodanaṁ atimaññissatī”ti.

You’re all superior people who have conquered the problems of famine. Later generations will despise even meat and rice.”

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā mahāmoggallāno bhagavantaṁ etadavoca—

Then Venerable Mahāmoggallāna went to the Buddha, bowed, sat down, and said,

“etarahi, bhante, verañjā dubbhikkhā dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā.

“At present, Venerable Sir, Verañjā is short of food and afflicted with hunger, with crops affected by whiteheads and turned to straw.

Na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

It’s not easy to get by on almsfood.

Imissā, bhante, mahāpathaviyā heṭṭhimatalaṁ sampannaṁ—seyyathāpi khuddamadhuṁ anīlakaṁ; evamassādaṁ.

But the undersurface of this great earth abounds with food, tasting just like pure honey.

Sādhāhaṁ, bhante, pathaviṁ parivatteyyaṁ. Bhikkhū pappaṭakojaṁ paribhuñjissantī”ti.

Would it be good, Sir, if I inverted the earth so that the monks may enjoy the nutrition in those sprouts?”

“Ye pana te, moggallāna, pathavinissitā pāṇā te kathaṁ karissasī”ti?

“But what will you do, Moggallāna, with the creatures that live there?”

“Ekāhaṁ, bhante, pāṇiṁ abhinimminissāmi—seyyathāpi mahāpathavī. Ye pathavinissitā pāṇā te tattha saṅkāmessāmi.

“I’ll transform one hand to be like the great earth and make those creatures go there.

Ekena hatthena pathaviṁ parivattessāmī”ti.

I’ll then invert the earth with the other hand.”

“Alaṁ, moggallāna, mā te rucci pathaviṁ parivattetuṁ.

“Let it be, Moggallāna, don’t invert the earth.

Vipallāsampi sattā paṭilabheyyun”ti.

Those creatures might lose their minds.”

“Sādhu, bhante, sabbo bhikkhusaṅgho uttarakuruṁ piṇḍāya gaccheyyā”ti.

“In that case, Sir, would it be good if the whole Sangha of monks could go to Uttarakuru for alms?”

“Alaṁ, moggallāna, mā te rucci sabbassa bhikkhusaṅghassa uttarakuruṁ piṇḍāya gamanan”ti.

“Let it be, Moggallāna, don’t pursue this.”

Atha kho āyasmato sāriputtassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

Soon afterwards Venerable Sāriputta had the following thought while in seclusion,

“katamesānaṁ kho buddhānaṁ bhagavantānaṁ brahmacariyaṁ na ciraṭṭhitikaṁ ahosi;

“Which Buddhas had a long-lasting spiritual life, and which not?”

katamesānaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ brahmacariyaṁ ciraṭṭhitikaṁ ahosī”ti?

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṁ etadavoca—

In the evening, after coming out of seclusion, Sāriputta went to the Buddha, bowed, sat down, and said,

“idha mayhaṁ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

“Just now, Sir, while I was in seclusion, I was wondering which Buddhas had a long-lasting spiritual life, and which not?”

‘katamesānaṁ kho buddhānaṁ bhagavantānaṁ brahmacariyaṁ na ciraṭṭhitikaṁ ahosi, katamesānaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ brahmacariyaṁ ciraṭṭhitikaṁ ahosī’ti. Katamesānaṁ nu kho, bhante, buddhānaṁ bhagavantānaṁ brahmacariyaṁ na ciraṭṭhitikaṁ ahosi, katamesānaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ brahmacariyaṁ ciraṭṭhitikaṁ ahosī”ti?

“Bhagavato ca, sāriputta, vipassissa bhagavato ca sikhissa bhagavato ca vessabhussa brahmacariyaṁ na ciraṭṭhitikaṁ ahosi.

“Sāriputta, the spiritual life established by the Buddhas Vipassī, Sikhī, and Vessabhū didn’t last long.

Bhagavato ca, sāriputta, kakusandhassa bhagavato ca koṇāgamanassa bhagavato ca kassapassa brahmacariyaṁ ciraṭṭhitikaṁ ahosī”ti.

But the spiritual life established by the Buddhas Kakusandha, Konāgamana, and Kassapa did.”

“Ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo, yena bhagavato ca vipassissa bhagavato ca sikhissa bhagavato ca vessabhussa brahmacariyaṁ na ciraṭṭhitikaṁ ahosī”ti?

“And why did the spiritual life established by the former three Buddhas not last long?”

“Bhagavā ca, sāriputta, vipassī bhagavā ca sikhī bhagavā ca vessabhū kilāsuno ahesuṁ sāvakānaṁ vitthārena dhammaṁ desetuṁ.

“They made no effort to give detailed teachings to their disciples.

Appakañca nesaṁ ahosi suttaṁ geyyaṁ veyyākaraṇaṁ gāthā udānaṁ itivuttakaṁ jātakaṁ abbhutadhammaṁ vedallaṁ.

They gave few discourses in prose or in mixed prose and verse; few expositions, verses, heartfelt exclamations, quotations, birth stories, amazing accounts, and analyses.

Apaññattaṁ sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ. Anuddiṭṭhaṁ pātimokkhaṁ.

Nor did they lay down training rules or recite a monastic code.

Tesaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ antaradhānena buddhānubuddhānaṁ sāvakānaṁ antaradhānena ye te pacchimā sāvakā nānānāmā nānāgottā nānājaccā nānākulā pabbajitā te taṁ brahmacariyaṁ khippaññeva antaradhāpesuṁ.

After the disappearance of those Buddhas and the disciples awakened under them, those who were the last disciples—of various names, families, and castes, who had gone forth from various households—allowed that spiritual life to disappear rapidly.

Seyyathāpi, sāriputta, nānāpupphāni phalake nikkhittāni suttena asaṅgahitāni tāni vāto vikirati vidhamati viddhaṁseti.

It’s like flowers on a wooden plank. If they’re not held together with a string, they’re scattered about, whirled about, and destroyed by the wind.

Taṁ kissa hetu?

Why?

Yathā taṁ suttena asaṅgahitattā.

Because they’re not held together with a string.

Evameva kho, sāriputta, tesaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ antaradhānena buddhānubuddhānaṁ sāvakānaṁ antaradhānena ye te pacchimā sāvakā nānānāmā nānāgottā nānājaccā nānākulā pabbajitā te taṁ brahmacariyaṁ khippaññeva antaradhāpesuṁ.

Just so, after the disappearance of those Buddhas and the disciples awakened under them, those who were the last disciples allowed that spiritual life to disappear rapidly.

Akilāsuno ca te bhagavanto ahesuṁ sāvake cetasā ceto paricca ovadituṁ.

Instead they were untiring at instructing their disciples by reading their minds.

Bhūtapubbaṁ, sāriputta, vessabhū bhagavā arahaṁ sammāsambuddho aññatarasmiṁ bhiṁsanake vanasaṇḍe sahassaṁ bhikkhusaṅghaṁ cetasā ceto paricca ovadati anusāsati—

At one time, Sāriputta, the Buddha Vessabhū, the Perfected and the fully Awakened One, was staying in a certain frightening forest grove. He instructed a sangha of a thousand monks by reading their minds, saying,

‘evaṁ vitakketha, mā evaṁ vitakkayittha;

‘Think like this, not like that;

evaṁ manasikarotha, mā evaṁ manasākattha;

pay attention like this, not like that;

idaṁ pajahatha, idaṁ upasampajja viharathā’ti.

abandon this and attain that.’

Atha kho, sāriputta, tassa bhikkhusahassassa vessabhunā bhagavatā arahatā sammāsambuddhena evaṁ ovadiyamānānaṁ evaṁ anusāsiyamānānaṁ anupādāya āsavehi cittāni vimucciṁsu.

When they had been instructed by Buddha Vessabhū, their minds were freed from the corruptions through letting go.

Tatra sudaṁ, sāriputta, bhiṁsanakassa vanasaṇḍassa bhiṁsanakatasmiṁ hoti—yo koci avītarāgo taṁ vanasaṇḍaṁ pavisati, yebhuyyena lomāni haṁsanti.

But if anyone with sensual desire entered that frightening forest grove, they usually had goosebumps all over.

Ayaṁ kho, sāriputta, hetu ayaṁ paccayo yena bhagavato ca vipassissa bhagavato ca sikhissa bhagavato ca vessabhussa brahmacariyaṁ na ciraṭṭhitikaṁ ahosī”ti.

This is why the spiritual life established by those Buddhas did not last long.”

“Ko pana, bhante, hetu ko paccayo yena bhagavato ca kakusandhassa bhagavato ca koṇāgamanassa bhagavato ca kassapassa brahmacariyaṁ ciraṭṭhitikaṁ ahosī”ti?

“Why then did the spiritual life established by the latter three Buddhas last long?”

“Bhagavā ca, sāriputta, kakusandho bhagavā ca koṇāgamano bhagavā ca kassapo akilāsuno ahesuṁ sāvakānaṁ vitthārena dhammaṁ desetuṁ.

“The Buddhas Kakusandha, Konāgamana, and Kassapa were untiring in giving detailed teachings to their disciples.

Bahuñca nesaṁ ahosi suttaṁ geyyaṁ veyyākaraṇaṁ gāthā udānaṁ itivuttakaṁ jātakaṁ abbhutadhammaṁ vedallaṁ,

They gave many discourses in prose and in mixed prose and verse; many expositions, verses, heartfelt exclamations, quotations, birth stories, amazing accounts, and analyses.

paññattaṁ sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ, uddiṭṭhaṁ pātimokkhaṁ.

And they laid down training rules and recited a monastic code.

Tesaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ antaradhānena buddhānubuddhānaṁ sāvakānaṁ antaradhānena ye te pacchimā sāvakā nānānāmā nānāgottā nānājaccā nānākulā pabbajitā te taṁ brahmacariyaṁ ciraṁ dīghamaddhānaṁ ṭhapesuṁ.

After the disappearance of those Buddhas and the disciples awakened under them, those who were the last disciples—of various names, families, and castes, who had gone forth from various households—made that spiritual life last for a long time.

Seyyathāpi, sāriputta, nānāpupphāni phalake nikkhittāni suttena susaṅgahitāni, tāni vāto na vikirati na vidhamati na viddhaṁseti.

It’s like flowers on a wooden plank. If they’re held together with a string, they’re not scattered about, whirled about, or destroyed by the wind.

Taṁ kissa hetu?

Why?

Yathā taṁ suttena susaṅgahitattā.

Because they are held together with a string.

Evameva kho, sāriputta, tesaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ antaradhānena buddhānubuddhānaṁ sāvakānaṁ antaradhānena ye te pacchimā sāvakā nānānāmā nānāgottā nānājaccā nānākulā pabbajitā te taṁ brahmacariyaṁ ciraṁ dīghamaddhānaṁ ṭhapesuṁ.

Just so, after the disappearance of those Buddhas and the disciples awakened under them, those who were the last disciples made that spiritual life last for a long time.

Ayaṁ kho, sāriputta, hetu ayaṁ paccayo yena bhagavato ca kakusandhassa bhagavato ca koṇāgamanassa bhagavato ca kassapassa brahmacariyaṁ ciraṭṭhitikaṁ ahosī”ti.

This is why the spiritual life established by those Buddhas lasted long.”

Atha kho āyasmā sāriputto uṭṭhāyāsanā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā yena bhagavā tenañjaliṁ paṇāmetvā bhagavantaṁ etadavoca—

Sāriputta then got up from his seat, put his upper robe over one shoulder, raised his joined palms, and said,

“etassa, bhagavā, kālo. Etassa, sugata, kālo.

“This is the time, Venerable Sir,

Yaṁ bhagavā sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññapeyya, uddiseyya pātimokkhaṁ, yathayidaṁ brahmacariyaṁ addhaniyaṁ assa ciraṭṭhitikan”ti.

for laying down training rules and reciting a monastic code, so that this spiritual life may last for a long time.”

“Āgamehi tvaṁ, sāriputta. Āgamehi tvaṁ, sāriputta.

“Hold on, Sāriputta.

Tathāgatova tattha kālaṁ jānissati.

The Buddha knows the appropriate time for this.

Na tāva, sāriputta, satthā sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññapeti uddisati pātimokkhaṁ yāva na idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti. Yato ca kho, sāriputta, idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, atha satthā sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññapeti uddisati pātimokkhaṁ tesaṁyeva āsavaṭṭhānīyānaṁ dhammānaṁ paṭighātāya.

The Teacher doesn’t lay down training rules or recite a monastic code until the causes of corruption appear in the Sangha.

Na tāva, sāriputta, idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti yāva na saṅgho rattaññumahattaṁ patto hoti.

And they don’t appear until the Sangha has attained long standing,

Yato ca kho, sāriputta, saṅgho rattaññumahattaṁ patto hoti atha idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, atha satthā sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññapeti uddisati pātimokkhaṁ tesaṁyeva āsavaṭṭhānīyānaṁ dhammānaṁ paṭighātāya.

Na tāva, sāriputta, idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, yāva na saṅgho vepullamahattaṁ patto hoti.

great size,

Yato ca kho, sāriputta, saṅgho vepullamahattaṁ patto hoti, atha idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, atha satthā sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññapeti uddisati pātimokkhaṁ tesaṁyeva āsavaṭṭhānīyānaṁ dhammānaṁ paṭighātāya.

Na tāva, sāriputta, idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, yāva na saṅgho lābhaggamahattaṁ patto hoti.

an abundance of the best material support,

Yato ca kho, sāriputta, saṅgho lābhaggamahattaṁ patto hoti, atha idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, atha satthā sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññapeti uddisati pātimokkhaṁ tesaṁyeva āsavaṭṭhānīyānaṁ dhammānaṁ paṭighātāya.

Na tāva, sāriputta, idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, yāva na saṅgho bāhusaccamahattaṁ patto hoti.

or great learning.

Yato ca kho, sāriputta, saṅgho bāhusaccamahattaṁ patto hoti, atha idhekacce āsavaṭṭhānīyā dhammā saṅghe pātubhavanti, atha satthā sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññapeti uddisati pātimokkhaṁ tesaṁyeva āsavaṭṭhānīyānaṁ dhammānaṁ paṭighātāya.

When the causes of corruption appear for any of these reasons, then the Teacher lays down training rules for his disciples and recites a monastic code in order to counteract these causes.

Nirabbudo hi, sāriputta, bhikkhusaṅgho nirādīnavo apagatakāḷako suddho sāre patiṭṭhito.

Sāriputta, the Sangha of monks is free from cancer and danger, stainless, pure, and established in the essence.

Imesañhi, sāriputta, pañcannaṁ bhikkhusatānaṁ yo pacchimako bhikkhu so sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo”ti.

Even the least developed of these five hundred monks is a stream-enterer. They will not be reborn in the lower world, but are fixed in destiny and bound for awakening.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—“āciṇṇaṁ kho panetaṁ, ānanda, tathāgatānaṁ yehi nimantitā vassaṁ vasanti, na te anapaloketvā janapadacārikaṁ pakkamanti.

Then the Buddha said to Ānanda, “Ānanda, it’s the custom for Buddhas not to go wandering the country without taking leave of those who invited them to spend the rainy-season residence.

Āyāmānanda, verañjaṁ brāhmaṇaṁ apalokessāmā”ti.

Let’s go to the brahmin of Verañjā and take leave.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, Sir.”

Atha kho bhagavā nivāsetvā pattacīvaramādāya āyasmatā ānandena pacchāsamaṇena yena verañjassa brāhmaṇassa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

The Buddha robed up, took his bowl and robe and, with Ānanda as his attendant, went to that brahmin’s house where he sat down on the prepared seat.

Atha kho verañjo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

The brahmin approached the Buddha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho verañjaṁ brāhmaṇaṁ bhagavā etadavoca—“nimantitamha tayā, brāhmaṇa, vassaṁvuṭṭhā, apalokema taṁ,

And the Buddha said, “Brahmin, we’ve completed the rains residence according to your invitation, and now we take leave of you.

“icchāma mayaṁ janapadacārikaṁ pakkamitun”ti.

We wish to depart to wander the country.”

“Saccaṁ, bho gotama, nimantitattha mayā vassaṁvuṭṭhā; api ca yo deyyadhammo so na dinno.

“It’s true, good Gotama, that you’ve completed the rains residence according to my invitation, but I haven’t given anything.

Tañca kho no asantaṁ,

That’s not good.

nopi adātukamyatā, taṁ kutettha labbhā bahukiccā gharāvāsā bahukaraṇīyā.

It’s not because I didn’t want to, but because household life is so busy.

Adhivāsetu me bhavaṁ gotamo svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

Would you and the Sangha of monks please accept a meal from me tomorrow?”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by keeping silent.

Atha kho bhagavā verañjaṁ brāhmaṇaṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then, after instructing, inspiring, and gladdening that brahmin with a teaching, the Buddha got up from his seat and left.

Atha kho verañjo brāhmaṇo tassā rattiyā accayena sake nivesane paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

The following morning the brahmin prepared various kinds of fine food in his own house and then had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena verañjassa brāhmaṇassa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

The Buddha robed up, took his bowl and robe and, together with the Sangha of monks, he went to that brahmin’s house, where he sat down on the prepared seat.

Atha kho verañjo brāhmaṇo buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ticīvarena acchādesi, ekamekañca bhikkhuṁ ekamekena dussayugena acchādesi.

And that brahmin personally served and satisfied the Sangha of monks headed by the Buddha with various kinds of fine food. When the Buddha had finished his meal, the brahmin gave him a set of three robes and to each monk two pieces of cloth.

Atha kho bhagavā verañjaṁ brāhmaṇaṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha instructed, inspired, and gladdened him with a teaching, and then got up from his seat and left.

Atha kho bhagavā verañjāyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā anupagamma soreyyaṁ saṅkassaṁ kaṇṇakujjaṁ yena payāgapatiṭṭhānaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā payāgapatiṭṭhāne gaṅgaṁ nadiṁ uttaritvā yena bārāṇasī tadavasari.

After remaining in Verañjā for as long as he liked, the Buddha traveled to Payāgapatiṭṭhāna via Soreyya, Saṅkassa, and Kaṇṇakujja. There he crossed the river Ganges and continued on to Benares.

Atha kho bhagavā bārāṇasiyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena vesālī tena cārikaṁ pakkāmi.

After remaining at Benares for as long as he liked, he set out wandering toward Vesālī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena vesālī tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyanti.

he stayed in the hall with the peaked roof in the Great Wood.

Verañjabhāṇavāro niṭṭhito.

The section for recitation on Verañjā is finished.

Paṭhamapārājikasikkhāpada

1. The first training rule on expulsion

1. Sudinnabhāṇavāra

Origin story

Tena kho pana samayena vesāliyā avidūre kalandagāmo nāma atthi. Tattha sudinno nāma kalandaputto seṭṭhiputto hoti.

At that time Sudinna, the son of a wealthy merchant, lived in a village called Kalanda not far from Vesālī.

Atha kho sudinno kalandaputto sambahulehi sahāyakehi saddhiṁ vesāliṁ agamāsi kenacideva karaṇīyena.

On one occasion Sudinna went to Vesālī on some business together with a number of friends.

Tena kho pana samayena bhagavā mahatiyā parisāya parivuto dhammaṁ desento nisinno hoti.

Just then the Buddha was seated giving a teaching, surrounded by a large gathering of people.

Addasa kho sudinno kalandaputto bhagavantaṁ mahatiyā parisāya parivutaṁ dhammaṁ desentaṁ nisinnaṁ. Disvānassa etadahosi—“yannūnāhampi dhammaṁ suṇeyyan”ti.

When Sudinna saw this, he thought, “Why don’t I listen to the Teaching?”

Atha kho sudinno kalandaputto yena sā parisā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṁ nisīdi.

He then approached that gathering and sat down.

Ekamantaṁ nisinnassa kho sudinnassa kalandaputtassa etadahosi—

As he was sitting there, he thought,

“yathā yathā kho ahaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ saṅkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ;

“The way I understand the Buddha’s Teaching, it’s not easy for one who lives at home to lead the spiritual life perfectly complete and pure as a polished conch shell.

yannūnāhaṁ kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajeyyan”ti.

Why don’t I cut off my hair and beard, put on the ocher robes, and go forth into homelessness?”

Atha kho sā parisā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

When those people had been instructed, inspired, and gladdened by the Buddha, they got up from their seats, bowed down, circumambulated him with their right side toward him, and left.

Atha kho sudinno kalandaputto aciravuṭṭhitāya parisāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho sudinno kalandaputto bhagavantaṁ etadavoca—

Sudinna then approached the Buddha, bowed, sat down, and told him what he had thought, adding,

“yathā yathāhaṁ, bhante, bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ saṅkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ;

icchāmahaṁ, bhante, kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajituṁ.

Pabbājetu maṁ bhagavā”ti.

“Venerable Sir, please give me the going forth.”

“Anuññātosi pana tvaṁ, sudinna, mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti?

“But, Sudinna, do you have your parents’ permission?”

“Na kho ahaṁ, bhante, anuññāto mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

“No.”

“Na kho, sudinna, tathāgatā ananuññātaṁ mātāpitūhi puttaṁ pabbājentī”ti.

“Buddhas don’t give the going forth to anyone who hasn’t gotten their parents’ permission.”

“Sohaṁ, bhante, tathā karissāmi yathā maṁ mātāpitaro anujānissanti agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

“I’ll do whatever is necessary, Sir, to get my parents’ permission.”

Atha kho sudinno kalandaputto vesāliyaṁ taṁ karaṇīyaṁ tīretvā yena kalandagāmo yena mātāpitaro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā mātāpitaro etadavoca—

After finishing his business in Vesālī, Sudinna returned to Kalanda. He then went to his parents and said,

“ammatātā, yathā yathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ saṅkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ;

“Mum and dad, the way I understand the Buddha’s Teaching, it’s not easy for one who lives at home to lead the spiritual life perfectly complete and pure.

icchāmahaṁ kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajituṁ.

I want to cut off my hair and beard, put on the ocher robes, and go forth into homelessness.

Anujānātha maṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Please give me permission to go forth.”

Evaṁ vutte, sudinnassa kalandaputtassa mātāpitaro sudinnaṁ kalandaputtaṁ etadavocuṁ—

“tvaṁ khosi, tāta sudinna, amhākaṁ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparihato. Na tvaṁ, tāta sudinna, kiñci dukkhassa jānāsi.

“But, Sudinna, you’re our only child, and we love you dearly. You live in comfort and we care for you. You don’t have any suffering.

Maraṇenapi mayaṁ te akāmakā vinā bhavissāma

Even if you died we wouldn’t want to lose you.

kiṁ pana mayaṁ taṁ jīvantaṁ anujānissāma agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

So how can we allow you to go forth into homelessness while you’re still living?”

Dutiyampi kho sudinno kalandaputto mātāpitaro etadavoca—

Sudinna asked his parents a second

“ammatātā, yathā yathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ saṅkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ;

icchāmahaṁ kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajituṁ.

Anujānātha maṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Dutiyampi kho sudinnassa kalandaputtassa mātāpitaro sudinnaṁ kalandaputtaṁ etadavocuṁ—

“tvaṁ khosi, tāta sudinna, amhākaṁ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparihato.

Na tvaṁ, tāta sudinna, kiñci dukkhassa jānāsi.

Maraṇenapi mayaṁ te akāmakā vinā bhavissāma,

kiṁ pana mayaṁ taṁ jīvantaṁ anujānissāma agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Tatiyampi kho sudinno kalandaputto mātāpitaro etadavoca—

and a third time,

“ammatātā, yathā yathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ saṅkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ;

icchāmahaṁ kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajituṁ.

Anujānātha maṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Tatiyampi kho sudinnassa kalandaputtassa mātāpitaro sudinnaṁ kalandaputtaṁ etadavocuṁ—

“tvaṁ khosi, tāta sudinna, amhākaṁ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparihato.

but got the same reply.

Na tvaṁ, tāta sudinna, kiñci dukkhassa jānāsi.

Maraṇenapi mayaṁ te akāmakā vinā bhavissāma,

kiṁ pana mayaṁ taṁ jīvantaṁ anujānissāma agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Atha kho sudinno kalandaputto—“na maṁ mātāpitaro anujānanti agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti,

tattheva anantarahitāya bhūmiyā nipajji—

He then lay down on the bare ground and said,

“idheva me maraṇaṁ bhavissati pabbajjā vā”ti.

“I’ll either die right here or go forth!”

Atha kho sudinno kalandaputto ekampi bhattaṁ na bhuñji, dvepi bhattāni na bhuñji, tīṇipi bhattāni na bhuñji, cattāripi bhattāni na bhuñji, pañcapi bhattāni na bhuñji, chapi bhattāni na bhuñji, sattapi bhattāni na bhuñji.

And he did not eat at the next seven meals.

Atha kho sudinnassa kalandaputtassa mātāpitaro sudinnaṁ kalandaputtaṁ etadavocuṁ—“tvaṁ khosi, tāta sudinna, amhākaṁ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparihato.

His parents repeated what they had said, adding,

Na tvaṁ, tāta sudinna, kiñci dukkhassa jānāsi.

Maraṇenapi mayaṁ te akāmakā vinā bhavissāma,

kiṁ pana mayaṁ taṁ jīvantaṁ anujānissāma agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāya?

Uṭṭhehi, tāta sudinna, bhuñja ca piva ca paricārehi ca,

“Get up, Sudinna, eat, drink, and enjoy yourself!

bhuñjanto pivanto paricārento kāme paribhuñjanto puññāni karonto abhiramassu.

Enjoy the pleasures of the world and do acts of merit.

Na taṁ mayaṁ anujānāma agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

We won’t allow you to go forth.”

Evaṁ vutte, sudinno kalandaputto tuṇhī ahosi.

But Sudinna did not respond.

Dutiyampi kho …pe…

His parents said the same thing a second

tatiyampi kho sudinnassa kalandaputtassa mātāpitaro sudinnaṁ kalandaputtaṁ etadavocuṁ—

and a third time,

“tvaṁ khosi, tāta sudinna, amhākaṁ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparihato.

Na tvaṁ, tāta sudinna, kiñci dukkhassa jānāsi.

Maraṇenapi mayaṁ te akāmakā vinā bhavissāma,

kiṁ pana mayaṁ taṁ jīvantaṁ anujānissāma agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāya.

Uṭṭhehi, tāta sudinna, bhuñja ca piva ca paricārehi ca,

bhuñjanto pivanto paricārento kāme paribhuñjanto puññāni karonto abhiramassu.

Na taṁ mayaṁ anujānāma agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Tatiyampi kho sudinno kalandaputto tuṇhī ahosi.

but Sudinna remained silent.

Atha kho sudinnassa kalandaputtassa sahāyakā yena sudinno kalandaputto tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā sudinnaṁ kalandaputtaṁ etadavocuṁ—

Then Sudinna’s friends went to him and repeated three times what his parents had said.

“tvaṁ khosi, samma sudinna, mātāpitūnaṁ ekaputtako piyo manāpo sukhedhito sukhaparihato.

Na tvaṁ, samma sudinna, kiñci dukkhassa jānāsi.

Maraṇenapi te mātāpitaro akāmakā vinā bhavissanti,

kiṁ pana taṁ jīvantaṁ anujānissanti agārasmā anagāriyaṁ pabbajāya.

Uṭṭhehi, samma sudinna, bhuñja ca piva ca paricārehi ca,

bhuñjanto pivanto paricārento kāme paribhuñjanto puññāni karonto abhiramassu,

na taṁ mātāpitaro anujānissanti agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

Evaṁ vutte, sudinno kalandaputto tuṇhī ahosi.

Dutiyampi kho …pe…

tatiyampi kho sudinnassa kalandaputtassa sahāyakā sudinnaṁ kalandaputtaṁ etadavocuṁ—

“tvaṁ khosi, samma sudinna …pe…

tatiyampi kho sudinno kalandaputto tuṇhī ahosi.

When Sudinna still did not respond,

Atha kho sudinnassa kalandaputtassa sahāyakā yena sudinnassa kalandaputtassa mātāpitaro tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā sudinnassa kalandaputtassa mātāpitaro etadavocuṁ—

Sudinna’s friends went to his parents and said,

“ammatātā, eso sudinno anantarahitāya bhūmiyā nipanno—

‘idheva me maraṇaṁ bhavissati pabbajjā vā’ti.

“Sudinna says he’ll either die right there on the bare ground or go forth.

Sace tumhe sudinnaṁ nānujānissatha agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāya, tattheva maraṇaṁ āgamissati.

If you don’t allow him to go forth, he’ll die there.

Sace pana tumhe sudinnaṁ anujānissatha agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāya, pabbajitampi naṁ dakkhissatha.

But if you allow him to go forth, you’ll see him again afterwards.

Sace sudinno nābhiramissati agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāya, kā tassa aññā gati bhavissati, idheva paccāgamissati.

And if he doesn’t enjoy the going forth, what alternative will he have but to come back here?

Anujānātha sudinnaṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

So please allow him to go forth.”

“Anujānāma, tātā, sudinnaṁ agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

“Alright, then.”

Atha kho sudinnassa kalandaputtassa sahāyakā yena sudinno kalandaputto tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā sudinnaṁ kalandaputtaṁ etadavocuṁ—

And Sudinna’s friends said to him,

“uṭṭhehi, samma sudinna, anuññātosi mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti.

“Get up, Sudinna, your parents have given you permission to go forth.”

Atha kho sudinno kalandaputto—“anuññātomhi kira mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāyā”ti, haṭṭho udaggo pāṇinā gattāni paripuñchanto vuṭṭhāsi.

When Sudinna heard this, he was excited and joyful, stroking his limbs with his hands as he got up.

Atha kho sudinno kalandaputto katipāhaṁ balaṁ gāhetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho sudinno kalandaputto bhagavantaṁ etadavoca—

After spending a few days to regain his strength, he went to the Buddha, bowed, sat down, and said,

“anuññāto ahaṁ, bhante, mātāpitūhi agārasmā anagāriyaṁ pabbajjāya.

“Venerable Sir, I’ve gotten my parents’ permission to go forth.

Pabbājetu maṁ bhagavā”ti.

Please give me the going forth.”

Alattha kho sudinno kalandaputto bhagavato santike pabbajjaṁ, alattha upasampadaṁ.

He then received the going forth and the full ordination in the presence of the Buddha.

Acirūpasampanno ca panāyasmā sudinno evarūpe dhutaguṇe samādāya vattati, āraññiko hoti piṇḍapātiko paṁsukūliko sapadānacāriko,

Not long afterwards he practiced these kinds of ascetic practices: he stayed in the wilderness, ate only almsfood, was a rag-robe wearer, and went on continuous almsround.

aññataraṁ vajjigāmaṁ upanissāya viharati.

And he lived supported by a certain Vajjian village.

Tena kho pana samayena vajjī dubbhikkhā hoti dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā, na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

Soon afterwards, the Vajjians were short of food and afflicted with hunger, with crops affected by whiteheads and turned to straw. It was not easy to get by on almsfood.

Atha kho āyasmato sudinnassa etadahosi—“etarahi kho vajjī dubbhikkhā dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā, na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

Sudinna considered this and thought,

Bahū kho pana me vesāliyaṁ ñātī aḍḍhā mahaddhanā mahābhogā pahūtajātarūparajatā pahūtavittūpakaraṇā pahūtadhanadhaññā.

“I have many wealthy relatives in Vesālī.

Yannūnāhaṁ ñātī upanissāya vihareyyaṁ.

Why don’t I get them to support me?

Ñātī maṁ nissāya dānāni dassanti puññāni karissanti, bhikkhū ca lābhaṁ lacchanti, ahañca piṇḍakena na kilamissāmī”ti.

My relatives will be able to make offerings and merit, the monks will get material support, and I’ll have no trouble getting almsfood.”

Atha kho āyasmā sudinno senāsanaṁ saṁsāmetvā pattacīvaramādāya yena vesālī tena pakkāmi.

He then put his dwelling in order, took his bowl and robe, and set out for Vesālī.

Anupubbena yena vesālī tadavasari. Tatra sudaṁ āyasmā sudinno vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

When he eventually arrived, he stayed in the hall with the peaked roof in the Great Wood.

Assosuṁ kho āyasmato sudinnassa ñātakā—“sudinno kira kalandaputto vesāliṁ anuppatto”ti. Te āyasmato sudinnassa saṭṭhimatte thālipāke bhattābhihāraṁ abhihariṁsu.

His relatives heard that he had arrived in Vesālī, and they presented him with an offering of sixty servings of food.

Atha kho āyasmā sudinno te saṭṭhimatte thālipāke bhikkhūnaṁ vissajjetvā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya kalandagāmaṁ piṇḍāya pāvisi.

Sudinna gave the sixty servings to the monks. He then took his bowl and robe and entered the village of Kalanda for alms.

Kalandagāme sapadānaṁ piṇḍāya caramāno yena sakapitu nivesanaṁ tenupasaṅkami.

As he was going on continuous almsround, he came to his own father’s house.

Tena kho pana samayena āyasmato sudinnassa ñātidāsī ābhidosikaṁ kummāsaṁ chaḍḍetukāmā hoti.

Just then a female slave of Sudinna’s relatives was about to throw away the previous evening’s porridge.

Atha kho āyasmā sudinno taṁ ñātidāsiṁ etadavoca—

Sudinna said to her,

“sace taṁ, bhagini, chaḍḍanīyadhammaṁ, idha me patte ākirā”ti.

“If that’s to be thrown away, sister, put it here in my almsbowl.”

Atha kho āyasmato sudinnassa ñātidāsī taṁ ābhidosikaṁ kummāsaṁ āyasmato sudinnassa patte ākirantī hatthānañca pādānañca sarassa ca nimittaṁ aggahesi.

As she was putting the porridge into his bowl, she recognized his hands, feet, and voice.

Atha kho āyasmato sudinnassa ñātidāsī yenāyasmato sudinnassa mātā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmato sudinnassa mātaraṁ etadavoca—

She then went to his mother and said,

“yaggheyye, jāneyyāsi,

“Please be aware, madam,

ayyaputto sudinno anuppatto”ti.

that master Sudinna is back.”

“Sace, je, tvaṁ saccaṁ bhaṇasi, adāsiṁ taṁ karomī”ti.

“Gosh, if you’re telling the truth, you’re a free woman!”

Tena kho pana samayena āyasmā sudinno taṁ ābhidosikaṁ kummāsaṁ aññataraṁ kuṭṭamūlaṁ nissāya paribhuñjati.

As Sudinna was eating the previous evening’s porridge at the base of a certain wall,

Pitāpi kho āyasmato sudinnassa kammantā āgacchanto addasa āyasmantaṁ sudinnaṁ taṁ ābhidosikaṁ kummāsaṁ aññataraṁ kuṭṭamūlaṁ nissāya paribhuñjantaṁ.

his father was coming home from work.

Disvāna yenāyasmā sudinno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca—

When he saw him sitting there, he went up to him and said,

“atthi nāma, tāta sudinna, ābhidosikaṁ kummāsaṁ paribhuñjissasi.

“But, Sudinna, isn’t there … and you’re eating old porridge!

Nanu nāma, tāta sudinna, sakaṁ gehaṁ gantabban”ti?

Why don’t you go to your own house?”

“Agamimha kho te, gahapati, gehaṁ.

“We went to your house, householder.

Tatāyaṁ ābhidosiko kummāso”ti.

That’s where we received this porridge.”

Atha kho āyasmato sudinnassa pitā āyasmato sudinnassa bāhāyaṁ gahetvā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca— “ehi, tāta sudinna, gharaṁ gamissāmā”ti.

Sudinna’s father took him by the arm and said, “Come, let’s go home.”

Atha kho āyasmā sudinno yena sakapitu nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Sudinna went to his father’s house and sat down on the prepared seat.

Atha kho āyasmato sudinnassa pitā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca— “bhuñja, tāta sudinnā”ti.

His father said to him, “Please eat, Sudinna.”

“Alaṁ, gahapati, kataṁ me ajja bhattakiccan”ti.

“There’s no need. I’ve finished for today.”

“Adhivāsehi, tāta sudinna, svātanāya bhattan”ti.

“Then come back for the meal tomorrow.”

Adhivāsesi kho āyasmā sudinno tuṇhībhāvena. Atha kho āyasmā sudinno uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Sudinna consented by keeping silent, and he got up from his seat and left.

Atha kho āyasmato sudinnassa mātā tassā rattiyā accayena haritena gomayena pathaviṁ opuñjāpetvā dve puñje kārāpesi—ekaṁ hiraññassa, ekaṁ suvaṇṇassa.

The next morning Sudinna’s mother had the ground smeared with fresh cow-dung, She then piled up two heaps, one with money and one with gold.

Tāva mahantā puñjā ahesuṁ, orato ṭhito puriso pārato ṭhitaṁ purisaṁ na passati; pārato ṭhito puriso orato ṭhitaṁ purisaṁ na passati.

The heaps were so large that a man standing on one side could not see a man standing on the other.

Te puñje kilañjehi paṭicchādāpetvā majjhe āsanaṁ paññāpetvā tirokaraṇīyaṁ parikkhipitvā āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikaṁ āmantesi—

She hid the heaps behind screens, prepared a seat between them, and surrounded it all with a curtain. And she said to Sudinna’s ex-wife,

“tena hi, vadhu, yena alaṅkārena alaṅkatā puttassa me sudinnassa piyā ahosi manāpā tena alaṅkārena alaṅkarā”ti.

“Now please adorn yourself in the way our son Sudinna found you especially attractive.”

“Evaṁ, ayye”ti, kho āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikā āyasmato sudinnassa mātuyā paccassosi.

“Yes, madam.”

Atha kho āyasmā sudinno pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena sakapitu nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then, after robing up, Venerable Sudinna took his bowl and robe and went to his father’s house, where he sat down on the prepared seat.

Atha kho āyasmato sudinnassa pitā yenāyasmā sudinno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te puñje vivarāpetvā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca—

His father went up to him, uncovered the heaps, and said,

“idaṁ te, tāta sudinna, mātu mattikaṁ itthikāya itthidhanaṁ, aññaṁ pettikaṁ aññaṁ pitāmahaṁ.

“This dowry, dear Sudinna, is the fortune from your mother. It’s yours. Another is the fortune from your father and another the fortune from your ancestors.

Labbhā, tāta sudinna, hīnāyāvattitvā bhogā ca bhuñjituṁ puññāni ca kātuṁ.

Ehi tvaṁ, tāta sudinna, hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjassu puññāni ca karohī”ti.

Please return to the lower life, enjoy wealth, and make merit.”

“Tāta, na ussahāmi na visahāmi, abhirato ahaṁ brahmacariyaṁ carāmī”ti.

“I can’t, father. I’m enjoying the spiritual life.”

Dutiyampi kho …pe…

Sudinna’s father repeated his request and Sudinna replied as before.

tatiyampi kho āyasmato sudinnassa pitā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca—

When Sudinna’s father repeated his request a third time, Sudinna said,

“idaṁ te, tāta sudinna, mātu mattikaṁ, itthikāya itthidhanaṁ, aññaṁ pettikaṁ, aññaṁ pitāmahaṁ.

Labbhā, tāta sudinna, hīnāyāvattitvā bhogā ca bhuñjituṁ puññāni ca kātuṁ.

Ehi tvaṁ, tāta sudinna, hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjassu puññāni ca karohī”ti.

“Vadeyyāma kho taṁ, gahapati, sace tvaṁ nātikaḍḍheyyāsī”ti.

“If you wouldn’t get offended, I could tell you what to do.”

“Vadehi, tāta sudinnā”ti.

“Let’s hear it.”

“Tena hi tvaṁ, gahapati, mahante mahante sāṇipasibbake kārāpetvā hiraññasuvaṇṇassa pūrāpetvā sakaṭehi nibbāhāpetvā majjhe gaṅgāya sote opātehi.

“Well then, make some large hempen sacks, put all the money and gold inside, take it all away in carts, and dump it in the middle of the Ganges.

Taṁ kissa hetu?

And why?

Yañhi te, gahapati, bhavissati tatonidānaṁ bhayaṁ vā chambhitattaṁ vā lomahaṁso vā ārakkho vā so te na bhavissatī”ti.

Because that way you will avoid the danger, fear, and terror that it will otherwise cause you, as well as the trouble with protecting it.”

Evaṁ vutte, āyasmato sudinnassa pitā anattamano ahosi— “kathañhi nāma putto sudinno evaṁ vakkhatī”ti.

His father became upset, thinking, “How can our son Sudinna say such things?”

Atha kho āyasmato sudinnassa pitā āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikaṁ āmantesi—

He then said to Sudinna’s ex-wife,

“tena hi, vadhu, tvaṁ piyā ca manāpā ca. Appeva nāma putto sudinno tuyhampi vacanaṁ kareyyā”ti.

“Well then, since you were so dear to him, perhaps our son Sudinna will listen to you?”

Atha kho āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikā āyasmato sudinnassa pādesu gahetvā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca—

Sudinna’s ex-wife took hold of his feet and said,

“kīdisā nāma tā, ayyaputta, accharāyo yāsaṁ tvaṁ hetu brahmacariyaṁ carasī”ti?

“What are these nymphs like, sir, for which you practice the spiritual life?”

“Na kho ahaṁ, bhagini, accharānaṁ hetu brahmacariyaṁ carāmī”ti.

“Sister, I don’t practice the spiritual life for the sake of nymphs.”

Atha kho āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikā— “ajjatagge maṁ ayyaputto sudinno bhaginivādena samudācaratī”ti, tattheva mucchitā papatā.

His ex-wife thought, “Sudinna is now calling me ‘sister’,” and she fainted right there.

Atha kho āyasmā sudinno pitaraṁ etadavoca—

Sudinna said to his father,

“sace, gahapati, bhojanaṁ dātabbaṁ detha,

“If there’s food to be given, householder, give it,

mā no viheṭhayitthā”ti.

but don’t annoy me.”

“Bhuñja, tāta sudinnā”ti.

“Eat, Sudinna,” he said.

Atha kho āyasmato sudinnassa mātā ca pitā ca āyasmantaṁ sudinnaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesuṁ sampavāresuṁ.

And Sudinna’s mother and father personally served and satisfied him with various kinds of fine food.

Atha kho āyasmato sudinnassa mātā āyasmantaṁ sudinnaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ etadavoca—

When Sudinna had finished his meal, his mother said to him:

“idaṁ, tāta sudinna, kulaṁ aḍḍhaṁ mahaddhanaṁ mahābhogaṁ pahūtajātarūparajataṁ pahūtavittūpakaraṇaṁ pahūtadhanadhaññaṁ.

“Sudinna dear, our family is rich.

Labbhā, tāta sudinna, hīnāyāvattitvā bhogā ca bhuñjituṁ puññāni ca kātuṁ.

Ehi tvaṁ, tāta sudinna, hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjassu puññāni ca karohī”ti.

Please return to the lower life, enjoy wealth, and make merit.”

“Amma, na ussahāmi na visahāmi, abhirato ahaṁ brahmacariyaṁ carāmī”ti.

“Mother, I can’t. I’m enjoying the spiritual life.”

Dutiyampi kho …pe…

His mother repeated her request a second time, but got the same reply.

tatiyampi kho āyasmato sudinnassa mātā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca—

She then said,

“idaṁ, tāta sudinna, kulaṁ aḍḍhaṁ mahaddhanaṁ mahābhogaṁ pahūtajātarūparajataṁ pahūtavittūpakaraṇaṁ pahūtadhanadhaññaṁ.

“Our family is wealthy, Sudinna.

Tena hi, tāta sudinna, bījakampi dehi—

Please give us an offspring,

mā no aputtakaṁ sāpateyyaṁ licchavayo atiharāpesun”ti.

so that the Licchavīs don’t take over our heirless property.”

“Etaṁ kho me, amma, sakkā kātun”ti.

“Yes, mother, I can do that.”

“Kahaṁ pana, tāta sudinna, etarahi viharasī”ti?

“But where are you staying?”

“Mahāvane, ammā”ti.

“In the Great Wood.”

Atha kho āyasmā sudinno uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

And he got up from his seat and left.

Atha kho āyasmato sudinnassa mātā āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikaṁ āmantesi—

Sudinna’s mother then said to his ex-wife,

“tena hi, vadhu, yadā utunī ahosi, pupphaṁ te uppannaṁ hoti, atha me āroceyyāsī”ti.

“Well then, as soon as you reach your fertile period, please tell me.”

“Evaṁ, ayye”ti kho āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikā āyasmato sudinnassa mātuyā paccassosi.

“Yes, madam.”

Atha kho āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikā nacirasseva utunī ahosi, pupphaṁsā uppajji.

Not long afterwards Sudinna’s ex-wife reached her fertile period,

Atha kho āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikā āyasmato sudinnassa mātaraṁ etadavoca—“utunīmhi, ayye, pupphaṁ me uppannan”ti.

and she reported it to Sudinna’s mother.

“Tena hi, vadhu, yena alaṅkārena alaṅkatā puttassa sudinnassa piyā ahosi manāpā tena alaṅkārena alaṅkarā”ti.

“Now, please adorn yourself in the way that our son Sudinna found you especially attractive.”

“Evaṁ, ayye”ti kho āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikā āyasmato sudinnassa mātuyā paccassosi.

“Yes.”

Atha kho āyasmato sudinnassa mātā āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikaṁ ādāya yena mahāvanaṁ yenāyasmā sudinno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca—

Then Sudinna’s mother, together with his ex-wife, went to Sudinna in the Great Wood, and she said to him:

“idaṁ, tāta sudinna, kulaṁ aḍḍhaṁ mahaddhanaṁ mahābhogaṁ pahūtajātarūparajataṁ pahūtavittūpakaraṇaṁ pahūtadhanadhaññaṁ.

“Our family, dear Sudinna, is rich.

Labbhā, tāta sudinna, hīnāyāvattitvā bhogā ca bhuñjituṁ puññāni ca kātuṁ.

Ehi tvaṁ, tāta sudinna, hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjassu puññāni ca karohī”ti.

Please return to the lower life, enjoy wealth, and make merit.”

“Amma, na ussahāmi na visahāmi,

“Mother, I can’t.

abhirato ahaṁ brahmacariyaṁ carāmī”ti.

I’m enjoying the spiritual life.”

Dutiyampi kho …pe…

His mother repeated her request a second time, but got the same reply.

tatiyampi kho āyasmato sudinnassa mātā āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavoca—

She then said this:

“idaṁ, tāta sudinna, kulaṁ aḍḍhaṁ mahaddhanaṁ mahābhogaṁ pahūtajātarūparajataṁ pahūtavittūpakaraṇaṁ pahūtadhanadhaññaṁ.

Tena hi, tāta sudinna, bījakampi dehi—

“Well then, please give us an offspring.

mā no aputtakaṁ sāpateyyaṁ licchavayo atiharāpesun”ti.

We don’t want the Licchavīs to take over our heirless property.”

“Etaṁ kho me, amma, sakkā kātun”ti,

“Alright, mother.”

purāṇadutiyikāya bāhāyaṁ gahetvā mahāvanaṁ ajjhogāhetvā apaññatte sikkhāpade anādīnavadasso purāṇadutiyikāya tikkhattuṁ methunaṁ dhammaṁ abhiviññāpesi.

He then took his ex-wife by the arm, disappeared into the Great Wood and—there being no training rule and he seeing no danger—had sexual intercourse with her three times.

Sā tena gabbhaṁ gaṇhi.

As a result she conceived.

Bhummā devā saddamanussāvesuṁ—

And the earth gods cried out:

“nirabbudo vata bho bhikkhusaṅgho nirādīnavo;

“Sirs, the Sangha of monks has been free from cancer and danger.

sudinnena kalandaputtena abbudaṁ uppāditaṁ, ādīnavo uppādito”ti.

But Sudinna of Kalanda has produced a cancer and endangered it.”

Bhummānaṁ devānaṁ saddaṁ sutvā cātumahārājikā devā saddamanussāvesuṁ …pe…

Hearing the earth gods, the gods of the four great kings cried out …

tāvatiṁsā devā …

the gods of the Thirty-three …

yāmā devā …

the Yāma gods …

tusitā devā …

the contented gods …

nimmānaratī devā …

the gods who delight in creation …

paranimmitavasavattī devā …

the gods who control the creation of others …

brahmakāyikā devā saddamanussāvesuṁ—

the gods of the realm of the supreme beings cried out:

“nirabbudo vata bho bhikkhusaṅgho nirādīnavo;

“Sirs, the Sangha of monks has free from cancer and danger.

sudinnena kalandaputtena abbudaṁ uppāditaṁ, ādīnavo uppādito”ti.

But Sudinna of Kalanda has produced a cancer and endangered it.”

Itiha tena khaṇena tena muhuttena yāva brahmalokā saddo abbhuggacchi.

Thus in that moment, in that instance, the news spread as far as the world of the supreme beings.

Atha kho āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikā tassa gabbhassa paripākamanvāya puttaṁ vijāyi.

In the meantime, the pregnancy of Sudinna’s ex-wife developed, and she eventually gave birth to a son.

Atha kho āyasmato sudinnassa sahāyakā tassa dārakassa bījakoti nāmaṁ akaṁsu.

Sudinna’s friends called him Offspring,

Āyasmato sudinnassa purāṇadutiyikāya bījakamātāti nāmaṁ akaṁsu.

while calling Sudinna’s ex-wife Offspring’s mother,

Āyasmato sudinnassa bījakapitāti nāmaṁ akaṁsu.

and Venerable Sudinna Offspring’s father.

Te aparena samayena ubho agārasmā anagāriyaṁ pabbajitvā arahattaṁ sacchākaṁsu.

After some time, they both went forth into homelessness and realized perfection.

Atha kho āyasmato sudinnassa ahudeva kukkuccaṁ, ahu vippaṭisāro—

But Sudinna was anxious and remorseful, thinking,

“alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṁ vata me, na vata me suladdhaṁ;

“This is truly bad for me,

yohaṁ evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitvā nāsakkhiṁ yāvajīvaṁ paripuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ caritun”ti.

that after going forth on such a well-proclaimed spiritual path, I wasn’t able to practice the perfectly complete and pure spiritual life to the end.”

So teneva kukkuccena tena vippaṭisārena kiso ahosi lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto antomano līnamano dukkhī dummano vippaṭisārī pajjhāyi.

And because of his anxiety and remorse, he became thin, haggard, and pale, with veins protruding all over his body. He became sad, sluggish, miserable, and depressed, weighed down by remorse.

Atha kho āyasmato sudinnassa sahāyakā bhikkhū āyasmantaṁ sudinnaṁ etadavocuṁ—

The monks who were Sudinna’s friends said to him:

“pubbe kho tvaṁ, āvuso sudinna, vaṇṇavā ahosi pīṇindriyo pasannamukhavaṇṇo vippasannachavivaṇṇo;

“In the past, Sudinna, you had a good color, a bright face, clear skin, and sharp senses.

so dāni tvaṁ etarahi kiso lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto antomano līnamano dukkhī dummano vippaṭisārī pajjhāyasi.

But look at you now.

Kacci no tvaṁ, āvuso sudinna, anabhirato brahmacariyaṁ carasī”ti?

Could it be that you are dissatisfied with the spiritual life?”

“Na kho ahaṁ, āvuso, anabhirato brahmacariyaṁ carāmi.

“I am not dissatisfied with the spiritual life,

Atthi me pāpakammaṁ kataṁ;

but I’ve done something bad.

purāṇadutiyikāya methuno dhammo paṭisevito;

I’ve had sexual intercourse with my ex-wife.

tassa mayhaṁ, āvuso, ahudeva kukkuccaṁ ahu vippaṭisāro—

I’m anxious and remorseful

‘alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṁ vata me, na vata me suladdhaṁ; yohaṁ evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitvā nāsakkhiṁ yāvajīvaṁ paripuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ caritun’”ti.

because I wasn’t able to practice the perfectly complete and pure spiritual life to the end.”

“Alañhi te, āvuso sudinna, kukkuccāya alaṁ vippaṭisārāya yaṁ tvaṁ evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitvā na sakkhissasi yāvajīvaṁ paripuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ carituṁ.

“No wonder you’re anxious, Sudinna, no wonder you have remorse.

Nanu, āvuso, bhagavatā anekapariyāyena virāgāya dhammo desito, no sarāgāya;

Hasn’t the Buddha given many teachings for the sake of dispassion, not for the sake of lust;

visaṁyogāya dhammo desito, no saṁyogāya;

for the sake of freedom from bondage, not for the sake of bondage;

anupādānāya dhammo desito, no saupādānāya.

for the sake of non-grasping, not for the sake of grasping?

Tattha nāma tvaṁ, āvuso, bhagavatā virāgāya dhamme desite sarāgāya cetessasi, visaṁyogāya dhamme desite saṁyogāya cetessasi, anupādānāya dhamme desite saupādānāya cetessasi.

When the Buddha has taught in this way, how could you choose lust, bondage, and grasping?

Nanu, āvuso, bhagavatā anekapariyāyena rāgavirāgāya dhammo desito,

Hasn’t the Buddha given many teachings for the fading away of lust,

madanimmadanāya pipāsavinayāya ālayasamugghātāya vaṭṭupacchedāya taṇhākkhayāya virāgāya nirodhāya nibbānāya dhammo desito.

for the clearing away of intoxication, for the removal of thirst, for the uprooting of attachment, for the cutting off of the round of rebirth, for the stopping of craving, for fading away, for ending, for extinguishment?

Nanu, āvuso, bhagavatā anekapariyāyena kāmānaṁ pahānaṁ akkhātaṁ,

Hasn’t the Buddha in many ways taught the abandoning of sensual pleasures,

kāmasaññānaṁ pariññā akkhātā,

the full understanding of the perception of sensual pleasures,

kāmapipāsānaṁ paṭivinayo akkhāto,

the removal of thirst for sensual pleasures,

kāmavitakkānaṁ samugghāto akkhāto,

the elimination of thoughts of sensual pleasures,

kāmapariḷāhānaṁ vūpasamo akkhāto.

the stilling of the fever of sensual pleasures?

Netaṁ, āvuso, appasannānaṁ vā pasādāya, pasannānaṁ vā bhiyyobhāvāya.

This will affect people’s confidence

Atha khvetaṁ, āvuso, appasannānañceva appasādāya pasannānañca ekaccānaṁ aññathattāyā”ti.

and cause some to lose it.”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ sudinnaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

After rebuking Sudinna in many ways, they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā āyasmantaṁ sudinnaṁ paṭipucchi—

The Buddha then had the Sangha of monks gathered and questioned Sudinna:

“saccaṁ kira tvaṁ, sudinna, purāṇadutiyikāya methunaṁ dhammaṁ paṭisevī”ti?

“Is it true, Sudinna, that you had sexual intercourse with your ex-wife?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked him,

“ananucchavikaṁ, moghapurisa, ananulomikaṁ appaṭirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Foolish man, it’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitvā na sakkhissasi yāvajīvaṁ paripuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ carituṁ.

How could you go forth on such a well-proclaimed spiritual path and not be able to practice the perfectly complete and pure spiritual life to the end?

Nanu mayā, moghapurisa, anekapariyāyena virāgāya dhammo desito, no sarāgāya;

Haven’t I given many teachings for the sake of dispassion, not for the sake of lust;

visaṁyogāya dhammo desito, no saṁyogāya;

for the sake of freedom from bondage, not for the sake of bondage;

anupādānāya dhammo desito, no saupādānāya.

for the sake of non-grasping, not for the sake of grasping?

Tattha nāma tvaṁ, moghapurisa, mayā virāgāya dhamme desite sarāgāya cetessasi, visaṁyogāya dhamme desite saṁyogāya cetessasi, anupādānāya dhamme desite saupādānāya cetessasi.

When I have taught in this way, how could you choose lust, bondage, and grasping?

Nanu mayā, moghapurisa, anekapariyāyena rāgavirāgāya dhammo desito.

Haven’t I given many teachings for the fading away of lust,

Madanimmadanāya pipāsavinayāya ālayasamugghātāya vaṭṭupacchedāya taṇhākkhayāya virāgāya nirodhāya nibbānāya dhammo desito.

for the clearing away of intoxication, for the removal of thirst, for the uprooting of attachment, for the cutting off of the round of rebirth, for the stopping of craving, for fading away, for ending, for extinguishment?

Nanu mayā, moghapurisa, anekapariyāyena kāmānaṁ pahānaṁ akkhātaṁ,

Haven’t I in many ways taught the abandoning of sensual pleasures,

kāmasaññānaṁ pariññā akkhātā,

the full understanding of the perceptions of sensual pleasure,

kāmapipāsānaṁ paṭivinayo akkhāto,

the removal of thirst for sensual pleasure,

kāmavitakkānaṁ samugghāto akkhāto,

the elimination of thoughts of sensual pleasure,

kāmapariḷāhānaṁ vūpasamo akkhāto.

the stilling of the fevers of sensual pleasure?

Varaṁ te, moghapurisa, āsivisassa ghoravisassa mukhe aṅgajātaṁ pakkhittaṁ, na tveva mātugāmassa aṅgajāte aṅgajātaṁ pakkhittaṁ.

It would be better, foolish man, for your penis to enter the mouth of a highly venomous snake than to enter a woman.

Varaṁ te, moghapurisa, kaṇhasappassa mukhe aṅgajātaṁ pakkhittaṁ, na tveva mātugāmassa aṅgajāte aṅgajātaṁ pakkhittaṁ.

It would be better for your penis to enter the mouth of a black snake than to enter a woman.

Varaṁ te, moghapurisa, aṅgārakāsuyā ādittāya sampajjalitāya sajotibhūtāya aṅgajātaṁ pakkhittaṁ, na tveva mātugāmassa aṅgajāte aṅgajātaṁ pakkhittaṁ.

It would be better for your penis to enter a blazing charcoal pit than to enter a woman.

Taṁ kissa hetu?

Why is that?

Tatonidānañhi, moghapurisa, maraṇaṁ vā nigaccheyya maraṇamattaṁ vā dukkhaṁ, na tveva tappaccayā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya.

For although it might cause death or death-like suffering, it would not cause you to be reborn in a bad destination.

Itonidānañca kho, moghapurisa, kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya.

But *this* might.

Tattha nāma tvaṁ, moghapurisa, yaṁ tvaṁ asaddhammaṁ gāmadhammaṁ vasaladhammaṁ duṭṭhullaṁ odakantikaṁ rahassaṁ dvayaṁdvayasamāpattiṁ samāpajjissasi,

Foolish man, you have practiced what is contrary to the true Teaching, the common practice, the low practice, the coarse practice, that which ends with a wash, that which is done in private, that which is done wherever there are couples.

bahūnaṁ kho tvaṁ, moghapurisa, akusalānaṁ dhammānaṁ ādikattā pubbaṅgamo.

You are the forerunner, the first performer of many unwholesome things.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya, pasannānaṁ vā bhiyyobhāvāya;

This will affect people’s confidence,

atha khvetaṁ, moghapurisa, appasannānañceva appasādāya, pasannānañca ekaccānaṁ aññathattāyā”ti.

and cause some to lose it.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ sudinnaṁ anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya dupposatāya mahicchatāya asantuṭṭhitāya saṅgaṇikāya kosajjassa avaṇṇaṁ bhāsitvā anekapariyāyena subharatāya suposatāya appicchassa santuṭṭhassa sallekhassa dhutassa pāsādikassa apacayassa vīriyārambhassa vaṇṇaṁ bhāsitvā

Then the Buddha spoke in many ways in dispraise of being difficult to support and maintain, in dispraise of great desires, discontent, socializing, and laziness; but he spoke in many ways in praise of being easy to support and maintain, of fewness of wishes, contentment, self-elimination, ascetic practices, serenity, reduction in things, and being energetic.

bhikkhūnaṁ tadanucchavikaṁ tadanulomikaṁ dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

After giving a teaching on what is right and proper, he addressed the monks:

“tena hi, bhikkhave, bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññapessāmi dasa atthavase paṭicca—

“Well then, monks, I will lay down a training rule for the following ten reasons:

saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya, dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya, pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya, diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya, samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya, appasannānaṁ pasādāya, pasannānaṁ bhiyyobhāvāya, saddhammaṭṭhitiyā, vinayānuggahāya.

for the well-being of the Sangha, for the comfort of the Sangha, for the restraint of bad people, for the ease of good monks, for the restraint of corruptions relating to the present life, for the restraint of corruptions relating to future lives, to give rise to confidence in those without it, to increase the confidence of those who have it, for the longevity of the true Teaching, and for supporting the training.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu methunaṁ dhammaṁ paṭiseveyya, pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

‘If a monk has sexual intercourse, he is expelled and excluded from the community.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Sudinnabhāṇavāro niṭṭhito.

The section for recitation on Sudinna is finished.

2. Makkaṭīvatthu

Second sub-story: the account of the female monkey

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vesāliyaṁ mahāvane makkaṭiṁ āmisena upalāpetvā tassā methunaṁ dhammaṁ paṭisevati.

Some time later, in the Great Wood near Vesālī, a certain monk befriended a female monkey by giving her food. He then had sexual intercourse with her.

Atha kho so bhikkhu pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaraṁ ādāya vesāliṁ piṇḍāya pāvisi.

Soon afterwards, after robing up in the morning, he took his bowl and robe and entered Vesālī for alms.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū senāsanacārikaṁ āhiṇḍantā yena tassa bhikkhuno vihāro tenupasaṅkamiṁsu.

Just then a number of monks who were walking about the dwellings came to the one belonging to this monk.

Addasa kho sā makkaṭī te bhikkhū dūratova āgacchante.

The female monkey saw those monks coming.

Disvāna yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tesaṁ bhikkhūnaṁ purato kaṭimpi cālesi cheppampi cālesi, kaṭimpi oḍḍi, nimittampi akāsi.

She went up to them, shook her buttocks in front of them, wagged her tail, presented her backside, and made a gesture.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—“nissaṁsayaṁ kho so bhikkhu imissā makkaṭiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevatī”ti. Ekamantaṁ nilīyiṁsu.

The monks thought, “This monk must be having sexual intercourse with this monkey,” and they hid to one side.

Atha kho so bhikkhu vesāliyaṁ piṇḍāya caritvā piṇḍapātaṁ ādāya paṭikkami.

Then, when that monk had finished his almsround in Vesālī and had returned with his almsfood,

Atha kho sā makkaṭī yena so bhikkhu tenupasaṅkami.

Atha kho so bhikkhu taṁ piṇḍapātaṁ ekadesaṁ bhuñjitvā ekadesaṁ tassā makkaṭiyā adāsi.

he ate one part himself and gave the rest to that female monkey.

Atha kho sā makkaṭī taṁ piṇḍapātaṁ bhuñjitvā tassa bhikkhuno kaṭiṁ oḍḍi. Atha kho so bhikkhu tassā makkaṭiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevati.

After eating the food, the monkey presented her buttocks to the monk, and he had sexual intercourse with her.

Atha kho te bhikkhū taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—“nanu, āvuso, bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ;

The other monks said to him, “Hasn’t a training rule been laid down by the Buddha?

kissa tvaṁ, āvuso, makkaṭiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevasī”ti?

Why then do you have sexual intercourse with a monkey?”

“Saccaṁ, āvuso, bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ; tañca kho manussitthiyā, no tiracchānagatāyā”ti.

“It’s true that a training rule has been laid down by the Buddha, but it concerns women, not animals.”

“Nanu, āvuso, tatheva taṁ hoti.

“But that’s just the same.

Ananucchavikaṁ, āvuso, ananulomikaṁ appaṭirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

It’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, āvuso, evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitvā na sakkhissasi yāvajīvaṁ paripuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ carituṁ.

How could you go forth on such a well-proclaimed spiritual path and not be able to practice the perfectly complete and pure spiritual life to the end?

Nanu, āvuso, bhagavatā anekapariyāyena virāgāya dhammo desito, no sarāgāya …pe…

Hasn’t the Buddha given many teachings for the sake of dispassion …

kāmapariḷāhānaṁ vūpasamo akkhāto.

the stilling of the fevers of sensual pleasure?

Netaṁ, āvuso, appasannānaṁ vā pasādāya pasannānaṁ vā bhiyyobhāvāya.

This will affect people’s confidence,

Atha khvetaṁ, āvuso, appasannānañceva appasādāya, pasannānañca ekaccānaṁ aññathattāyā”ti.

and cause some to lose it.”

Atha kho te bhikkhū taṁ bhikkhuṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

After rebuking that monk in many ways, they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā taṁ bhikkhuṁ paṭipucchi—

The Buddha then had the Sangha of monks gathered and questioned that monk:

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, makkaṭiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevī”ti?

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked him,

“ananucchavikaṁ, moghapurisa, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Foolish man, it’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitvā na sakkhissasi yāvajīvaṁ paripuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ carituṁ.

How could you go forth on such a well-proclaimed spiritual path and not be able to practice the perfectly complete and pure spiritual life to the end?

Nanu mayā, moghapurisa, anekapariyāyena virāgāya dhammo desito, no sarāgāya …pe…

Haven’t I given many teachings for the sake of dispassion …

kāmapariḷāhānaṁ vūpasamo akkhāto.

for the stilling of the fevers of sensual desire?

Varaṁ te, moghapurisa, āsivisassa ghoravisassa mukhe aṅgajātaṁ pakkhittaṁ, na tveva makkaṭiyā aṅgajāte aṅgajātaṁ pakkhittaṁ.

It would be better, foolish man, for your penis to enter the mouth of a highly venomous snake than to enter a woman.

Varaṁ te, moghapurisa, kaṇhasappassa mukhe aṅgajātaṁ pakkhittaṁ, na tveva makkaṭiyā aṅgajāte aṅgajātaṁ pakkhittaṁ.

It would be better for your penis to enter the mouth of a black snake than to enter a woman.

Varaṁ te, moghapurisa, aṅgārakāsuyā ādittāya sampajjalitāya sajotibhūtāya aṅgajātaṁ pakkhittaṁ, na tveva makkaṭiyā aṅgajāte aṅgajātaṁ pakkhittaṁ.

It would be better for your penis to enter a blazing charcoal pit than to enter a woman.

Taṁ kissa hetu?

Why is that?

Tatonidānañhi, moghapurisa, maraṇaṁ vā nigaccheyya maraṇamattaṁ vā dukkhaṁ;

For although it might cause death or death-like suffering,

na tveva tappaccayā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya.

it would not cause you to be reborn in a bad destination.

Itonidānañca kho, moghapurisa, kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya.

But *this* might.

Tattha nāma tvaṁ, moghapurisa, yaṁ tvaṁ asaddhammaṁ gāmadhammaṁ vasaladhammaṁ duṭṭhullaṁ odakantikaṁ rahassaṁ dvayaṁdvayasamāpattiṁ samāpajjissasi.

Foolish man, you’ve practiced what is contrary to the true Teaching, the common practice, the low practice, the coarse practice, that which ends with a wash, that which is done in private, that which is done wherever there are couples.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu methunaṁ dhammaṁ paṭiseveyya antamaso tiracchānagatāyapi, pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

‘If a monk has sexual intercourse, even with a female animal, he is expelled and excluded from the community.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Makkaṭīvatthu niṭṭhitaṁ.

The account of the female monkey is finished.

3. Santhatabhāṇavāra

Third sub-story: the section for recitation on covering

Tena kho pana samayena sambahulā vesālikā vajjiputtakā bhikkhū yāvadatthaṁ bhuñjiṁsu, yāvadatthaṁ supiṁsu, yāvadatthaṁ nhāyiṁsu.

Soon afterwards there were a number of Vajjian monks from Vesālī who ate, slept, and bathed as much as they liked.

Yāvadatthaṁ bhuñjitvā yāvadatthaṁ supitvā yāvadatthaṁ nhāyitvā ayoniso manasi karitvā sikkhaṁ apaccakkhāya dubbalyaṁ anāvikatvā methunaṁ dhammaṁ paṭiseviṁsu.

Then, not reflecting properly and without first renouncing the training and revealing their weakness, they had sexual intercourse.

Te aparena samayena ñātibyasanenapi phuṭṭhā bhogabyasanenapi phuṭṭhā rogabyasanenapi phuṭṭhā āyasmantaṁ ānandaṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadanti—

After some time they were affected by loss of relatives, loss of property, and loss of health. They then went to Venerable Ānanda and said,

“na mayaṁ, bhante ānanda, buddhagarahino na dhammagarahino na saṅghagarahino;

“Venerable Ānanda, we don’t blame the Buddha, the Teaching, or the Sangha;

attagarahino mayaṁ, bhante ānanda, anaññagarahino.

we only have ourselves to blame.

Mayamevamhā alakkhikā mayaṁ appapuññā,

We were unfortunate and had little merit—

ye mayaṁ evaṁ svākkhāte dhammavinaye pabbajitvā nāsakkhimhā yāvajīvaṁ paripuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ carituṁ.

after going forth on such a well-proclaimed spiritual path, we were unable to practice the perfectly complete and pure spiritual life to the end.

Idāni cepi mayaṁ, bhante ānanda, labheyyāma bhagavato santike pabbajjaṁ labheyyāma upasampadaṁ, idānipi mayaṁ vipassakā kusalānaṁ dhammānaṁ pubbarattāpararattaṁ bodhipakkhikānaṁ dhammānaṁ bhāvanānuyogamanuyuttā vihareyyāma.

If we were now to get the going forth and the full ordination in the presence of the Buddha, we would have clarity about wholesome qualities and be devoted day in and day out to developing the aids to awakening.

Sādhu, bhante ānanda, bhagavato etamatthaṁ ārocehī”ti.

Venerable Ānanda, please inform the Buddha.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā ānando vesālikānaṁ vajjiputtakānaṁ paṭissuṇitvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Saying, “Yes,” he went to the Buddha and told him.

“Aṭṭhānametaṁ, ānanda, anavakāso yaṁ tathāgato vajjīnaṁ vā vajjiputtakānaṁ vā kāraṇā sāvakānaṁ pārājikaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ samūhaneyyā”ti.

“It’s impossible, Ānanda, that the Buddha should abolish a training rule that entails expulsion because of the Vajjians.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then gave a teaching and addressed the monks:

“yo, bhikkhave, sikkhaṁ apaccakkhāya dubbalyaṁ anāvikatvā methunaṁ dhammaṁ paṭisevati so āgato na upasampādetabbo.

“Monks, if someone, without first renouncing the training and revealing their weakness, has sexual intercourse, they may not receive the full ordination once again.

Yo ca kho, bhikkhave, sikkhaṁ paccakkhāya dubbalyaṁ āvikatvā methunaṁ dhammaṁ paṭisevati so āgato upasampādetabbo.

But, monks, if someone has sexual intercourse after first renouncing the training and revealing their weakness, they may receive the full ordination once again.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhūnaṁ sikkhāsājīvasamāpanno sikkhaṁ apaccakkhāya dubbalyaṁ anāvikatvā methunaṁ dhammaṁ paṭiseveyya, antamaso tiracchānagatāyapi, pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

‘If a monk, after taking on the monks’ training and way of life, without first renouncing the training and revealing his weakness, has sexual intercourse, even with a female animal, he is expelled and excluded from the community.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso yathāyutto yathājacco yathānāmo yathāgotto yathāsīlo yathāvihārī yathāgocaro thero vā navo vā majjhimo vā. Eso vuccati “yo panā”ti.

whoever, of such a kind, of such activity, of such caste, of such name, of such family, of such conduct, of such behavior, of such association, who is senior, who is junior, or who is of middle standing—this is called “a”.

Bhikkhūti

Monk:

bhikkhakoti bhikkhu,

he is a monk because he lives on alms;

bhikkhācariyaṁ ajjhupagatoti bhikkhu,

a monk because he has gone over to living on alms;

bhinnapaṭadharoti bhikkhu,

a monk because he wears a patchwork cloth;

samaññāya bhikkhu,

a monk by convention;

paṭiññāya bhikkhu,

a monk on account of his claim;

ehi bhikkhūti bhikkhu,

a “come, monk” monk;

tīhi saraṇagamanehi upasampannoti bhikkhu,

a monk given the full ordination through the taking of the three refuges;

bhadro bhikkhu,

a good monk;

sāro bhikkhu,

a monk of substance;

sekho bhikkhu,

a trainee monk;

asekho bhikkhu,

a fully trained monk;

samaggena saṅghena ñatticatutthena kammena akuppena ṭhānārahena upasampannoti bhikkhu.

a monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand.

Tatra yvāyaṁ bhikkhu samaggena saṅghena ñatticatutthena kammena akuppena ṭhānārahena upasampanno, ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements, which is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Sikkhāti

Training:

tisso sikkhā—adhisīlasikkhā, adhicittasikkhā, adhipaññāsikkhā.

the three trainings: the training in the higher morality, the training in the higher mind, the training in the higher wisdom.

Tatra yāyaṁ adhisīlasikkhā, ayaṁ imasmiṁ atthe adhippetā sikkhāti.

The training in the higher morality is the training meant in this case.

Sājīvaṁ nāma

Way of life:

yaṁ bhagavatā paññattaṁ sikkhāpadaṁ, etaṁ sājīvaṁ nāma.

whatever training rule has been laid down by the Buddha—this is called “way of life”.

Tasmiṁ sikkhati, tena vuccati sājīvasamāpannoti.

One trains in this; therefore it is called “after taking on the way of life”.

Sikkhaṁ apaccakkhāya dubbalyaṁ anāvikatvāti

Without first renouncing the training and revealing his weakness:

atthi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā;

“There is, monks, a revealing of weakness without the training being renounced;

atthi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca paccakkhātā.

and there is a revealing of weakness together with the training being renounced.

Kathañca, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā.

And how is there a revealing of weakness without the training being renounced?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

It may be that a monk is dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno

longing to be a householder,

upāsakabhāvaṁ patthayamāno

longing to be a lay follower,

ārāmikabhāvaṁ patthayamāno

longing to be a monastery worker,

sāmaṇerabhāvaṁ patthayamāno

longing to be a novice,

titthiyabhāvaṁ patthayamāno

longing to be a monastic of another religion,

titthiyasāvakabhāvaṁ patthayamāno

longing to be a lay follower of another religion,

assamaṇabhāvaṁ patthayamāno

longing to be a non-ascetic,

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno—

longing to be a non-monastic,

“yannūnāhaṁ buddhaṁ paccakkheyyan”ti vadati viññāpeti.

and he says and declares: ‘Why don’t I renounce the Buddha?’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā.

In this way, monks, there’s a revealing of weakness without the training being renounced.

Atha vā pana ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

Or again, dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno—

longing to be a non-monastic,

“yannūnāhaṁ dhammaṁ paccakkheyyan”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘Why don’t I renounce the Teaching?’ …

“yannūnāhaṁ saṅghaṁ …

the Sangha?’ …

yannūnāhaṁ sikkhaṁ …

the practice?’ …

yannūnāhaṁ vinayaṁ …

the training?’ …

yannūnāhaṁ pātimokkhaṁ …

the Monastic Code?’ …

yannūnāhaṁ uddesaṁ …

the recitation?’ …

yannūnāhaṁ upajjhāyaṁ …

my preceptor?’ …

yannūnāhaṁ ācariyaṁ …

my teacher?’ …

yannūnāhaṁ saddhivihārikaṁ …

my student?’ …

yannūnāhaṁ antevāsikaṁ …

my pupil?’ …

yannūnāhaṁ samānupajjhāyakaṁ …

my co-student?’ …

yannūnāhaṁ samānācariyakaṁ …

my co-pupil?’ …

yannūnāhaṁ sabrahmacāriṁ paccakkheyyan”ti vadati viññāpeti.

he says and declares: ‘Why don’t I renounce my fellow monastics?’ …

“Yannūnāhaṁ gihī assan”ti vadati viññāpeti.

‘Why don’t I become a householder?’ …

“Yannūnāhaṁ upāsako assan”ti …

‘Why don’t I become a lay follower?’ …

“yannūnāhaṁ ārāmiko assan”ti …

‘Why don’t I become a monastery worker?’ …

“yannūnāhaṁ sāmaṇero assan”ti …

‘Why don’t I become a novice?’ …

“yannūnāhaṁ titthiyo assan”ti …

‘Why don’t I become a monastic of another religion?’ …

“yannūnāhaṁ titthiyasāvako assan”ti …

‘Why don’t I become a lay follower of another religion?’ …

“yannūnāhaṁ assamaṇo assan”ti …

‘Why don’t I become a non-ascetic?’ …

“yannūnāhaṁ asakyaputtiyo assan”ti vadati viññāpeti.

‘Why don’t I become a non-monastic?’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā.

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness without the training being renounced.

Atha vā pana ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

Or again, dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno—

longing to be a non-monastic,

“yadi panāhaṁ buddhaṁ paccakkheyyan”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘But if I renounced the Buddha’ …

“yadi panāhaṁ asakyaputtiyo assan”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: But if I were a non-monastic’ …

“apāhaṁ buddhaṁ paccakkheyyan”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘Perhaps I should renounce the Buddha?’ …

“apāhaṁ asakyaputtiyo assan”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘Perhaps I should be a non-monastic?’ …

“handāhaṁ buddhaṁ paccakkheyyan”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘Well then, I should renounce the Buddha’ …

“handāhaṁ asakyaputtiyo assan”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘Well then, I should be a non-monastic’ …

“hoti me buddhaṁ paccakkheyyan”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘I think I should renounce the Buddha’ …

“hoti me asakyaputtiyo assan”ti vadati viññāpeti.

he says and declares: ‘I think I should be a non-monastic.’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā.

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness without the training being renounced.

Atha vā pana ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

Or again, dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno

longing to be a non-monastic,

“mātaraṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

he says and declares: ‘I remember my mother’ …

“pitaraṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my father’ …

“bhātaraṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my brother’ …

“bhaginiṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my sister’ …

“puttaṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my son’ …

“dhītaraṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my daughter’ …

“pajāpatiṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my wife’ …

“ñātake sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my relations’ …

“mitte sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my friends’ …

“gāmaṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my village’ …

“nigamaṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my town’ …

“khettaṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my fields’ …

“vatthuṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my land’ …

“hiraññaṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my money’ …

“suvaṇṇaṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my gold’ …

“sippaṁ sarāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I remember my profession’ …

“pubbe hasitaṁ lapitaṁ kīḷitaṁ samanussarāmī”ti vadati viññāpeti.

he says and declares: ‘I remember my former laughter, chatter, and play.’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā.

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness without the training being renounced.

Atha vā pana ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

Or again, dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno—

longing to be a non-monastic,

“mātā me atthi, sā mayā posetabbā”ti vadati viññāpeti …

he says and declares: ‘I have a mother who should be supported by me’ …

“pitā me atthi, so mayā posetabbo”ti vadati viññāpeti …

‘I have a father who should be supported by me’ …

“bhātā me atthi, so mayā posetabbo”ti vadati viññāpeti …

‘I have a brother …

“bhaginī me atthi, sā mayā posetabbā”ti vadati viññāpeti …

‘I have a sister …

“putto me atthi, so mayā posetabbo”ti vadati viññāpeti …

‘I have a son …

“dhītā me atthi, sā mayā posetabbā”ti vadati viññāpeti …

‘I have a daughter …

“pajāpati me atthi, sā mayā posetabbā”ti vadati viññāpeti …

‘I have a wife …

“ñātakā me atthi, te mayā posetabbā”ti vadati viññāpeti …

‘I have relations …

“mittā me atthi, te mayā posetabbā”ti vadati viññāpeti.

he says and declares: ‘I have friends who should be supported by me.’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā.

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness without the training being renounced.

Atha vā pana ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

Or again, dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno—

longing to be a non-monastic,

“mātā me atthi, sā maṁ posessatī”ti vadati viññāpeti …

he says and declares: ‘I have a mother; she’ll support me.’ …

“pitā me atthi, so maṁ posessatī”ti vadati viññāpeti …

‘I have a father; he’ll support me.’ …

“bhātā me atthi, so maṁ posessatī”ti vadati viññāpeti …

‘I have a brother; he’ll support me.’ …

“bhaginī me atthi, sā maṁ posessatī”ti vadati viññāpeti …

‘I have a sister; she’ll support me.’ …

“putto me atthi, so maṁ posessatī”ti vadati viññāpeti …

‘I have a son; he’ll support me.’ …

“dhītā me atthi, sā maṁ posessatī”ti vadati viññāpeti …

‘I have a daughter; she’ll support me.’ …

“pajāpati me atthi, sā maṁ posessatī”ti vadati viññāpeti …

‘I have a wife; she’ll support me.’ …

“ñātakā me atthi, te maṁ posessantī”ti vadati viññāpeti …

‘I have relations; they’ll support me.’ …

“mittā me atthi, te maṁ posessantī”ti vadati viññāpeti …

‘I have friends; they’ll support me.’ …

“gāmo me atthi, tenāhaṁ jīvissāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I have a village; I’ll live by means of it.’ …

“nigamo me atthi, tenāhaṁ jīvissāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I have a town; I’ll live by means of it.’ …

“khettaṁ me atthi, tenāhaṁ jīvissāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I have fields; I’ll live by means of them.’ …

“vatthu me atthi, tenāhaṁ jīvissāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I have land; I’ll live by means of it.’ …

“hiraññaṁ me atthi, tenāhaṁ jīvissāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I have money; I’ll live by means of it.’ …

“suvaṇṇaṁ me atthi, tenāhaṁ jīvissāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I have gold; I’ll live by means of it.’ …

“sippaṁ me atthi, tenāhaṁ jīvissāmī”ti vadati viññāpeti.

he says and declares: ‘I have a profession; I’ll live by means of it.’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā.

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness without the training being renounced.

Atha vā pana ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

Or again, dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno

longing to be a non-monastic,

“dukkaran”ti vadati viññāpeti …

he says and declares: ‘This is difficult to do.’ …

“na sukaran”ti vadati viññāpeti …

‘This isn’t easy to do.’ …

“duccaran”ti vadati viññāpeti …

‘This is difficult.’ …

“na sucaran”ti vadati viññāpeti …

‘This isn’t easy.’ …

“na ussahāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I can’t endure.’ …

“na visahāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I’m unable.’ …

“na ramāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I don’t enjoy myself.’ …

“nābhiramāmī”ti vadati viññāpeti.

‘I take no delight.’

Evampi kho, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca apaccakkhātā.

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness without the training being renounced.

Kathañca, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca paccakkhātā?

And how is there a revealing of weakness together with the training being renounced?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

It may be that a monk is dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno—

longing to be a non-monastic, and he says and declares:

“buddhaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti.

‘I renounce the Buddha.’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca paccakkhātā.

In this way, monks, there’s a revealing of weakness together with the training being renounced.

Atha vā pana ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

Or again, dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno—

longing to be a non-monastic,

“dhammaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

he says and declares: ‘I renounce the Teaching’ …

“saṅghaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce the Sangha’ …

“sikkhaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce the practice’ …

“vinayaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce the training’ …

“pātimokkhaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce the Monastic Code’ …

“uddesaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce the recitation’ …

“upajjhāyaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce my preceptor’ …

“ācariyaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce my teacher’ …

“saddhivihārikaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce my student’ …

“antevāsikaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce my pupil’ …

“samānupajjhāyakaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce my co-student’ …

“samānācariyakaṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce my co-pupil’ …

“sabrahmacāriṁ paccakkhāmī”ti vadati viññāpeti …

‘I renounce my fellow monastics’ …

“gihīti maṁ dhārehī”ti vadati viññāpeti …

‘Consider me a householder’ …

“upāsakoti maṁ dhārehī”ti vadati viññāpeti …

‘Consider me a lay follower’ …

“ārāmikoti maṁ dhārehī”ti vadati viññāpeti …

‘Consider me a monastery worker’ …

“sāmaṇeroti maṁ dhārehī”ti vadati viññāpeti …

‘Consider me a novice monk’ …

“titthiyoti maṁ dhārehī”ti vadati viññāpeti …

‘Consider me a monastic of another religion’ …

“titthiyasāvakoti maṁ dhārehī”ti vadati viññāpeti …

‘Consider me a lay follower of another religion’ …

“assamaṇoti maṁ dhārehī”ti vadati viññāpeti …

‘Consider me a non-ascetic’ …

“asakyaputtiyoti maṁ dhārehī”ti vadati viññāpeti.

‘Consider me a non-monastic.’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca paccakkhātā.

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness together with the training being renounced.

Atha vā pana ukkaṇṭhito anabhirato sāmaññā cavitukāmo

Or again, dissatisfied, discontent, desiring to give up the monastic life;

bhikkhubhāvaṁ aṭṭīyamāno harāyamāno jigucchamāno

troubled, ashamed, and disgusted with the monkhood;

gihibhāvaṁ patthayamāno …pe…

longing to be a householder …

asakyaputtiyabhāvaṁ patthayamāno—

longing to be a non-monastic,

“alaṁ me buddhenā”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘I’m done with the Buddha’ …

“alaṁ me sabrahmacārīhī”ti vadati viññāpeti.

‘I’m done with my fellow monastics.’

Evampi …pe…

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness together with the training being renounced.

atha vā pana …pe…

Or again …

“kiṁ nu me buddhenā”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘No more of the Buddha for me’ …

“kiṁ nu me sabrahmacārīhī”ti vadati viññāpeti …

‘No more of my fellow monastics for me.’ In this way too, monks …

“na mamattho buddhenā”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘The Buddha is of no use to me’ …

“na mamattho sabrahmacārīhī”ti vadati viññāpeti …

‘My fellow monastics are of no use to me.’ In this way too, monks …

“sumuttāhaṁ buddhenā”ti vadati viññāpeti …pe…

he says and declares: ‘I’m well freed from the Buddha.’ …

“sumuttāhaṁ sabrahmacārīhī”ti vadati viññāpeti.

‘I’m well freed from my fellow monastics.’

Evampi, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca paccakkhātā.

In this way too, monks, there’s a revealing of weakness together with the training being renounced.

Yāni vā panaññānipi atthi buddhavevacanāni vā dhammavevacanāni vā saṅghavevacanāni vā sikkhāvevacanāni vā vinayavevacanāni vā pātimokkhavevacanāni vā uddesavevacanāni vā upajjhāyavevacanāni vā ācariyavevacanāni vā saddhivihārikavevacanāni vā antevāsikavevacanāni vā samānupajjhāyakavevacanāni vā samānācariyakavevacanāni vā sabrahmacārivevacanāni vā gihivevacanāni vā upāsakavevacanāni vā ārāmikavevacanāni vā sāmaṇeravevacanāni vā titthiyavevacanāni vā titthiyasāvakavevacanāni vā assamaṇavevacanāni vā asakyaputtiyavevacanāni vā,

Or whatever other synonyms there are for the Buddha, for the Teaching, for the Sangha, for the practice, for the training, for the Monastic Code, for the recitation, for a preceptor, for a teacher, for a student, for a pupil, for a co-student, for a co-pupil, for a fellow monastic, for a householder, for a lay follower, for a monastery worker, for a novice monk, for a monastic of another religion, for a lay follower of another religion, for a non-ascetic, or for a non-monastic—

tehi ākārehi tehi liṅgehi tehi nimittehi vadati viññāpeti.

he speaks and declares by way of these indications, by way of these marks, by way of these signs.

Evaṁ kho, bhikkhave, dubbalyāvikammañceva hoti sikkhā ca paccakkhātā.

In this way, monks, there’s a revealing of weakness together with the training being renounced.

Kathañca, bhikkhave, apaccakkhātā hoti sikkhā?

And how is the training not renounced?

Idha, bhikkhave, yehi ākārehi yehi liṅgehi yehi nimittehi sikkhā paccakkhātā hoti tehi ākārehi tehi liṅgehi tehi nimittehi ummattako sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training by way of these indications, by way of these marks, by way of these signs, but you’re insane, then the training isn’t renounced.

Ummattakassa santike sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training in the presence of one who’s insane, the training isn’t renounced.

Khittacitto sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training when you’re deranged, the training isn’t renounced.

Khittacittassa santike sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training in the presence of one who’s deranged, the training isn’t renounced.

Vedanāṭṭo sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training when you’re overwhelmed by pain, the training isn’t renounced.

Vedanāṭṭassa santike sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training in the presence of one who’s overwhelmed by pain, the training isn’t renounced.

Devatāya santike sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training to a god, the training isn’t renounced.

Tiracchānagatassa santike sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training to an animal, the training isn’t renounced.

Ariyakena milakkhassa santike sikkhaṁ paccakkhāti, so ca na paṭivijānāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If an Indo-Aryan renounces the training to a non-Indo-Aryan who doesn’t understand, the training isn’t renounced.

Milakkhakena ariyassa santike sikkhaṁ paccakkhāti, so ca na paṭivijānāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If a non-Indo-Aryan renounces the training to an Indo-Aryan who doesn’t understand, the training isn’t renounced.

Ariyakena ariyassa santike sikkhaṁ paccakkhāti, so ca na paṭivijānāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If an Indo-Aryan renounces the training to an Indo-Aryan who doesn’t understand, the training isn’t renounced.

Milakkhakena milakkhassa santike sikkhaṁ paccakkhāti, so ca na paṭivijānāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If a non-Indo-Aryan renounces the training to a non-Indo-Aryan who doesn’t understand, the training isn’t renounced.

Davāya sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training as a joke, the training isn’t renounced.

Ravāya sikkhaṁ paccakkhāti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you renounce the training because of speaking too fast, the training isn’t renounced.

Asāvetukāmo sāveti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you announce what you don’t wish to announce, the training isn’t renounced.

Sāvetukāmo na sāveti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you don’t announce what you wish to announce, the training isn’t renounced.

Aviññussa sāveti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you announce to one who doesn’t understand, the training isn’t renounced.

Viññussa na sāveti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

If you don’t announce to one who understands, the training isn’t renounced.

Sabbaso vā pana na sāveti, apaccakkhātā hoti sikkhā.

Or if you don’t make a full announcement, the training isn’t renounced.

Evaṁ kho, bhikkhave, apaccakkhātā hoti sikkhā.

In this way, monks, the training isn’t renounced.”

Methunadhammo nāma

Sexual intercourse:

yo so asaddhammo gāmadhammo vasaladhammo duṭṭhullaṁ odakantikaṁ rahassaṁ dvayaṁdvayasamāpatti, eso methunadhammo nāma.

what is contrary to the true Teaching, the common practice, the low practice, the coarse practice, that which ends with a wash, that which is done in private, that which is done wherever there are couples—this is called “sexual intercourse”.

Paṭisevati nāma

Has:

yo nimittena nimittaṁ aṅgajātena aṅgajātaṁ antamaso tilaphalamattampi paveseti, eso paṭisevati nāma.

whoever makes an organ enter an organ, a genital enter a genital, even to the depth of a sesame seed—this is called “has”.

Antamaso tiracchānagatāyapīti

Even with a female animal:

tiracchānagatitthiyāpi methunaṁ dhammaṁ paṭisevitvā assamaṇo hoti asakyaputtiyo, pageva manussitthiyā. Tena vuccati— “antamaso tiracchānagatāyapī”ti.

even having had sexual intercourse with a female animal, he is not an ascetic, not a Sakyan monastic, let alone with a woman—therefore it is called “even with a female animal”.

Pārājiko hotīti

He is expelled:

seyyathāpi nāma puriso sīsacchinno abhabbo tena sarīrabandhanena jīvituṁ; evameva bhikkhu methunaṁ dhammaṁ paṭisevitvā assamaṇo hoti asakyaputtiyo. Tena vuccati— “pārājiko hotī”ti.

just as a man with his head cut off is unable to continue living by reconnecting it to the body, so too is a monk who has had sexual intercourse not an ascetic, not a Sakyan monastic. Therefore it is said, “he is expelled.”

Asaṁvāsoti

Excluded from the community:

saṁvāso nāma ekakammaṁ ekuddeso samasikkhatā— eso saṁvāso nāma.

Community: joint legal procedures, a joint recitation, the same training—this is called “community”.

So tena saddhiṁ natthi. Tena vuccati—“asaṁvāso”ti.

He does not take part in this—therefore it is called “excluded from the community”.

Tisso itthiyo—

There are three kinds of females:

manussitthī, amanussitthī, tiracchānagatitthī.

a human female, a female spirit, a female animal.

Tayo ubhatobyañjanakā—

There are three kinds of hermaphrodites:

manussubhatobyañjanako, amanussubhatobyañjanako, tiracchānagatubhatobyañjanako.

a human hermaphrodite, a hermaphrodite spirit, a hermaphrodite animal.

Tayo paṇḍakā—

There are three kinds of _paṇḍakas_:

manussapaṇḍako, amanussapaṇḍako, tiracchānagatapaṇḍako.

a human _paṇḍaka_, a _paṇḍaka_ spirit, a _paṇḍaka_ animal.

Tayo purisā—

There are three kinds of males:

manussapuriso, amanussapuriso, tiracchānagatapuriso.

a human male, a male spirit, a male animal.

Manussitthiyā tayo magge methunaṁ dhammaṁ paṭisevantassa āpatti pārājikassa—

He commits an offense entailing expulsion if he has sexual intercourse with a human female through three orifices:

vaccamagge, passāvamagge, mukhe.

the anus, the vagina, or the mouth. …

Amanussitthiyā …pe…

with a female spirit …

tiracchānagatitthiyā tayo magge methunaṁ dhammaṁ paṭisevantassa āpatti pārājikassa—

He commits an offense entailing expulsion if he has sexual intercourse with a female animal through three orifices:

vaccamagge, passāvamagge, mukhe.

the anus, the vagina, or the mouth. …

Manussubhatobyañjanakassa …

with a human hermaphrodite …

amanussubhatobyañjanakassa …

with a hermaphrodite spirit …

tiracchānagatubhatobyañjanakassa tayo magge methunaṁ dhammaṁ paṭisevantassa āpatti pārājikassa—

He commits an offense entailing expulsion if he has sexual intercourse with a hermaphrodite animal through three orifices:

vaccamagge, passāvamagge, mukhe.

the anus, the vagina, or the mouth.

Manussapaṇḍakassa dve magge methunaṁ dhammaṁ paṭisevantassa āpatti pārājikassa—

He commits an offense entailing expulsion if he has sexual intercourse with a human _paṇḍaka_ through two orifices:

vaccamagge, mukhe.

the anus or the mouth. …

Amanussapaṇḍakassa …

with a _paṇḍaka_ spirit …

tiracchānagatapaṇḍakassa …

with a _paṇḍaka_ animal …

manussapurisassa …

with a human male …

amanussapurisassa …

with a male spirit …

tiracchānagatapurisassa dve magge methunaṁ dhammaṁ paṭisevantassa āpatti pārājikassa—

He commits an offense entailing expulsion if he has sexual intercourse with a male animal though two orifices:

vaccamagge, mukhe.

the anus or the mouth.

Bhikkhussa sevanacittaṁ upaṭṭhite manussitthiyā vaccamaggaṁ aṅgajātaṁ pavesentassa āpatti pārājikassa.

If a monk has the intention of sexual relations and he makes his penis enter the anus of a human female …

Bhikkhussa sevanacittaṁ upaṭṭhite manussitthiyā passāvamaggaṁ …

the vagina of a human female …

mukhaṁ aṅgajātaṁ pavesentassa āpatti pārājikassa.

the mouth of a human female, he commits an offense entailing expulsion.

Bhikkhussa sevanacittaṁ upaṭṭhite amanussitthiyā …

If a monk has the intention of sexual relations and he makes his penis enter the anus of a female spirit …

tiracchānagatitthiyā …

the anus of a female animal …

manussubhatobyañjanakassa …

the anus of a human hermaphrodite …

amanussubhatobyañjanakassa …

the anus of a hermaphrodite spirit …

tiracchānagatubhatobyañjanakassa …

the anus of a hermaphrodite animal

vaccamaggaṁ passāvamaggaṁ mukhaṁ aṅgajātaṁ pavesentassa āpatti pārājikassa.

… the vagina of a hermaphrodite animal … the mouth of a hermaphrodite animal, he commits an offense entailing expulsion.

Bhikkhussa sevanacittaṁ upaṭṭhite manussapaṇḍakassa vaccamaggaṁ mukhaṁ aṅgajātaṁ pavesentassa āpatti pārājikassa.

If a monk has the intention of sexual relations and he makes his penis enter the anus of a human _paṇḍaka_ …

Bhikkhussa sevanacittaṁ upaṭṭhite amanussapaṇḍakassa …

the anus of a _paṇḍaka_ spirit …

tiracchānagatapaṇḍakassa …

the anus of a _paṇḍaka_ animal …

manussapurisassa …

the anus of a human male …

amanussapurisassa …

the anus of a male spirit …

tiracchānagatapurisassa vaccamaggaṁ mukhaṁ aṅgajātaṁ pavesentassa āpatti pārājikassa.

the anus of a male animal … the mouth of a male animal, he commits an offense entailing expulsion.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

Enemy monks bring a human female to a monk and make her sit down so that his penis enters her anus.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa.

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

Enemy monks bring a human female to a monk and make her sit down so that his penis enters her anus.

So ce pavesanaṁ na sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa.

If he does not agree to the entry, but he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

Enemy monks bring a human female to a monk and make her sit down so that his penis enters her anus.

So ce pavesanaṁ na sādiyati, paviṭṭhaṁ na sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa.

If he does not agree to the entry, nor to having entered, but he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

Enemy monks bring a human female to a monk and make her sit down so that his penis enters her anus.

So ce pavesanaṁ na sādiyati, paviṭṭhaṁ na sādiyati, ṭhitaṁ na sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa.

If he does not agree to the entry, nor to having entered, nor to the remaining, but he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

Enemy monks bring a human female to a monk and make her sit down so that his penis enters her anus.

So ce pavesanaṁ na sādiyati, paviṭṭhaṁ na sādiyati, ṭhitaṁ na sādiyati, uddharaṇaṁ na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree to the entry, nor to having entered, nor to the remaining, nor to the taking out, there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ bhikkhussa santike ānetvā passāvamaggena …

Enemy monks bring a human female to a monk and make her sit down so that his penis enters her vagina …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

her mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree to the entry, nor to having entered, nor to the remaining, nor to the taking out, there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ jāgarantiṁ …

Enemy monks bring a human female who is awake …

suttaṁ …

asleep …

mattaṁ …

intoxicated …

ummattaṁ …

insane …

pamattaṁ …

heedless …

mataṁ akkhāyitaṁ …

dead but undecomposed …

mataṁ yebhuyyena akkhāyitaṁ …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Mataṁ yebhuyyena khāyitaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

They bring one who is dead and mostly decomposed to a monk and make her sit down so that his penis enters her anus …

passāvamaggena …

her vagina …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

her mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā amanussitthiṁ …

Enemy monks bring a female spirit …

tiracchānagatitthiṁ …

a female animal …

manussubhatobyañjanakaṁ …

a human hermaphrodite …

amanussubhatobyañjanakaṁ …

a hermaphrodite spirit …

tiracchānagatubhatobyañjanakaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

a hermaphrodite animal to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

passāvamaggena …

its vagina …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

its mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā tiracchānagatubhatobyañjanakaṁ jāgarantaṁ …

Enemy monks bring a hermaphrodite animal that is awake …

suttaṁ …

asleep …

mattaṁ …

intoxicated …

ummattaṁ …

insane …

pamattaṁ …

heedless …

mataṁ akkhāyitaṁ …

dead but undecomposed …

mataṁ yebhuyyena akkhāyitaṁ …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Mataṁ yebhuyyena khāyitaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

They bring one that is dead and mostly decomposed to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

passāvamaggena …

its vagina …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

its mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā manussapaṇḍakaṁ …

Enemy monks bring a human _paṇḍaka_ …

amanussapaṇḍakaṁ …

a _paṇḍaka_ spirit …

tiracchānagatapaṇḍakaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

a _paṇḍaka_ animal to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

its mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā tiracchānagatapaṇḍakaṁ jāgarantaṁ …

Enemy monks bring a _paṇḍaka_ animal that is awake …

suttaṁ …

asleep …

mattaṁ …

intoxicated …

ummattaṁ …

insane …

pamattaṁ …

heedless …

mataṁ akkhāyitaṁ …

dead but undecomposed …

mataṁ yebhuyyena akkhāyitaṁ …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Mataṁ yebhuyyena khāyitaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

They bring one that is dead and mostly decomposed to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

its mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā manussapurisaṁ …

Enemy monks bring a human male …

amanussapurisaṁ …

a male spirit …

tiracchānagatapurisaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

a male animal to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

its mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā tiracchānagatapurisaṁ jāgarantaṁ …

Enemy monks bring a male animal that is awake …

suttaṁ …

asleep …

mattaṁ …

intoxicated …

ummattaṁ …

insane …

pamattaṁ …

heedless …

mataṁ akkhāyitaṁ …

dead but undecomposed …

mataṁ yebhuyyena akkhāyitaṁ …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Mataṁ yebhuyyena khāyitaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

They bring one that is dead and mostly decomposed to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti.

its mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

Enemy monks bring a human female to a monk and make her sit down so that his penis enters her anus …

passāvamaggena …

her vagina …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti

her mouth,

santhatāya asanthatassa,

the female covered and the monk uncovered;

asanthatāya santhatassa,

the female uncovered and the monk covered;

santhatāya santhatassa,

the female covered and the monk covered;

asanthatāya asanthatassa.

the female uncovered and the monk uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā manussitthiṁ jāgarantiṁ …

Enemy monks bring a human female who is awake …

suttaṁ …

asleep …

mattaṁ …

intoxicated …

ummattaṁ …

insane …

pamattaṁ …

heedless …

mataṁ akkhāyitaṁ …

dead but undecomposed …

mataṁ yebhuyyena akkhāyitaṁ …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Mataṁ yebhuyyena khāyitaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

They bring one who is dead and mostly decomposed to a monk and make her sit down so that his penis enters her anus …

passāvamaggena …

her vagina …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti,

her mouth,

santhatāya asanthatassa,

the female covered and the monk uncovered;

asanthatāya santhatassa,

the female uncovered and the monk covered;

santhatāya santhatassa,

the female covered and the monk covered;

asanthatāya asanthatassa.

the female uncovered and the monk uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā amanussitthiṁ …

Enemy monks bring a female spirit …

tiracchānagatitthiṁ …

a female animal …

manussubhatobyañjanakaṁ …

a human hermaphrodite …

amanussubhatobyañjanakaṁ …

a hermaphrodite spirit …

tiracchānagatubhatobyañjanakaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

a hermaphrodite animal to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

passāvamaggena …

its vagina …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti

its mouth,

santhatassa asanthatassa,

the animal covered and the monk uncovered;

asanthatassa santhatassa,

the animal uncovered and the monk covered;

santhatassa santhatassa,

the animal covered and the monk covered;

asanthatassa asanthatassa.

the animal uncovered and the monk uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā tiracchānagatubhatobyañjanakaṁ jāgarantaṁ …

Enemy monks bring a hermaphrodite animal that is awake …

suttaṁ …

asleep …

mattaṁ …

intoxicated …

ummattaṁ …

insane …

pamattaṁ …

heedless …

mataṁ akkhāyitaṁ …

dead but undecomposed …

mataṁ yebhuyyena akkhāyitaṁ …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Mataṁ yebhuyyena khāyitaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

They bring one that is dead and mostly decomposed to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

passāvamaggena …

its vagina …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti,

its mouth,

santhatassa asanthatassa,

the animal covered and the monk uncovered;

asanthatassa santhatassa,

the animal uncovered and the monk covered;

santhatassa santhatassa,

the animal covered and the monk covered;

asanthatassa asanthatassa.

the animal uncovered and the monk uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā manussapaṇḍakaṁ …

Enemy monks bring a human _paṇḍaka_ …

amanussapaṇḍakaṁ …

a _paṇḍaka_ spirit …

tiracchānagatapaṇḍakaṁ …

a _paṇḍaka_ animal …

manussapurisaṁ …

a human male …

amanussapurisaṁ …

a male spirit …

tiracchānagatapurisaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

a male animal to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti

its mouth,

santhatassa asanthatassa,

the animal covered and the monk uncovered;

asanthatassa santhatassa,

the animal uncovered and the monk covered;

santhatassa santhatassa,

the animal covered and the monk covered;

asanthatassa asanthatassa.

the animal uncovered and the monk uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā tiracchānagatapurisaṁ jāgarantaṁ …

Enemy monks bring a male animal that is awake …

suttaṁ …

asleep …

mattaṁ …

intoxicated …

ummattaṁ …

insane …

pamattaṁ …

heedless …

mataṁ akkhāyitaṁ …

dead but undecomposed …

mataṁ yebhuyyena akkhāyitaṁ …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Mataṁ yebhuyyena khāyitaṁ bhikkhussa santike ānetvā vaccamaggena …

They bring one that is dead and mostly decomposed to a monk and make it sit down so that his penis enters its anus …

mukhena aṅgajātaṁ abhinisīdenti,

its mouth,

santhatassa asanthatassa,

the animal covered and the monk uncovered;

asanthatassa santhatassa,

the animal uncovered and the monk covered;

santhatassa santhatassa,

the animal covered and the monk covered;

asanthatassa asanthatassa.

the animal uncovered and the monk uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā bhikkhuṁ manussitthiyā santike ānetvā aṅgajātena vaccamaggaṁ …

Enemy monks bring a monk to a human female and make him sit down so that his penis enters her anus …

passāvamaggaṁ …

her vagina …

mukhaṁ abhinisīdenti.

her mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā bhikkhuṁ manussitthiyā jāgarantiyā …

Enemy monks bring a monk to a human female who is awake …

suttāya …

asleep …

mattāya …

intoxicated …

ummattāya …

insane …

pamattāya …

heedless …

matāya akkhāyitāya …

dead but undecomposed …

matāya yebhuyyena akkhāyitāya …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Matāya yebhuyyena khāyitāya santike ānetvā aṅgajātena vaccamaggaṁ …

They bring a monk to one who is dead and mostly decomposed and make him sit down so that his penis enters her anus …

passāvamaggaṁ …

her vagina …

mukhaṁ abhinisīdenti.

her mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā bhikkhuṁ amanussitthiyā …

Enemy monks bring a monk to a female spirit …

tiracchānagatitthiyā …

a female animal …

manussubhatobyañjanakassa …

a human hermaphrodite …

amanussubhatobyañjanakassa …

a hermaphrodite spirit …

tiracchānagatubhatobyañjanakassa …

a hermaphrodite animal …

manussapaṇḍakassa …

a human _paṇḍaka_ …

amanussapaṇḍakassa …

a _paṇḍaka_ spirit …

tiracchānagatapaṇḍakassa …

a _paṇḍaka_ animal …

manussapurisassa …

a human male …

amanussapurisassa …

a male spirit …

tiracchānagatapurisassa santike ānetvā aṅgajātena vaccamaggaṁ …

a male animal and make him sit down so that his penis enters its anus …

mukhaṁ abhinisīdenti.

its mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā bhikkhuṁ tiracchānagatapurisassa jāgarantassa …

Enemy monks bring a monk to a male animal that is awake …

suttassa …

asleep …

mattassa …

intoxicated …

ummattassa …

insane …

pamattassa …

heedless …

matassa akkhāyitassa …

dead but undecomposed …

matassa yebhuyyena akkhāyitassa …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Matassa yebhuyyena khāyitassa santike ānetvā aṅgajātena vaccamaggaṁ …

They bring a monk to one that is dead and mostly decomposed and make him sit down so that his penis enters its anus …

mukhaṁ abhinisīdenti.

its mouth.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā bhikkhuṁ manussitthiyā santike ānetvā aṅgajātena vaccamaggaṁ …

Enemy monks bring a monk to a human female and make him sit down so that his penis enters her anus …

passāvamaggaṁ …

her vagina …

mukhaṁ abhinisīdenti

her mouth,

santhatassa asanthatāya,

the monk covered and the female uncovered;

asanthatassa santhatāya,

the monk uncovered and the female covered;

santhatassa santhatāya,

the monk covered and the female covered;

asanthatassa asanthatāya.

the monk uncovered and the female uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā bhikkhuṁ manussitthiyā jāgarantiyā …

Enemy monks bring a monk to a human female who is awake …

suttāya …

asleep …

mattāya …

intoxicated …

ummattāya …

insane …

pamattāya …

heedless …

matāya akkhāyitāya …

dead but undecomposed …

matāya yebhuyyena akkhāyitāya …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Matāya yebhuyyena khāyitāya santike ānetvā aṅgajātena vaccamaggaṁ …

They bring a monk to a human female who is dead and mostly decomposed and make him sit down so that his penis enters her anus …

passāvamaggaṁ …

her vagina …

mukhaṁ abhinisīdenti

her mouth,

santhatassa asanthatāya,

the monk covered and the female uncovered;

asanthatassa santhatāya,

the monk uncovered and the female covered;

santhatassa santhatāya,

the monk covered and the female covered;

asanthatassa asanthatāya.

the monk uncovered and the female uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā bhikkhuṁ amanussitthiyā …

Enemy monks bring a monk to a female spirit …

tiracchānagatitthiyā …

a female animal …

manussubhatobyañjanakassa …

a human hermaphrodite …

amanussubhatobyañjanakassa …

a hermaphrodite spirit …

tiracchānagatubhatobyañjanakassa …

a hermaphrodite animal …

manussapaṇḍakassa …

a human _paṇḍaka_ …

amanussapaṇḍakassa …

a _paṇḍaka_ spirit …

tiracchānagatapaṇḍakassa …

a _paṇḍaka_ animal …

manussapurisassa …

a human male …

amanussapurisassa …

a male spirit …

tiracchānagatapurisassa santike ānetvā aṅgajātena vaccamaggaṁ …

a male animal and make him sit down so that his penis enters its anus …

mukhaṁ abhinisīdenti

its mouth,

santhatassa asanthatassa,

the monk covered and the animal uncovered;

asanthatassa santhatassa,

the monk uncovered and the animal covered;

santhatassa santhatassa,

the monk covered and the animal covered;

asanthatassa asanthatassa,

the monk uncovered and the animal uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits an offense entailing expulsion. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Bhikkhupaccatthikā bhikkhuṁ tiracchānagatapurisassa jāgarantassa …

Enemy monks bring a monk to a male animal that is awake …

suttassa …

asleep …

mattassa …

intoxicated …

ummattassa …

insane …

pamattassa …

heedless …

matassa akkhāyitassa …

dead but undecomposed …

matassa yebhuyyena akkhāyitassa …pe…

dead and mostly undecomposed …

āpatti pārājikassa.

he commits an offense entailing expulsion.

Matassa yebhuyyena khāyitassa santike ānetvā aṅgajātena vaccamaggaṁ …

They bring a monk to one that is dead and mostly decomposed and make him sit down so that his penis enters its anus …

mukhaṁ abhinisīdenti

its mouth,

santhatassa asanthatassa,

the monk covered and the animal uncovered;

asanthatassa santhatassa,

the monk uncovered and the animal covered;

santhatassa santhatassa,

the monk covered and the animal covered;

asanthatassa asanthatassa,

the monk uncovered and the animal uncovered.

So ce pavesanaṁ sādiyati, paviṭṭhaṁ sādiyati, ṭhitaṁ sādiyati, uddharaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa …pe…

If he agrees to the entry, and he agrees to having entered, and he agrees to the remaining, and he agrees to the taking out, he commits a serious offense. …

na sādiyati, anāpatti.

If he does not agree … there is no offense.

Yathā bhikkhupaccatthikā vitthāritā, evaṁ vitthāretabbā.

As “enemy monks” has been explained in detail, so should the following categories be explained:

Rājapaccatthikā …

Enemy kings …

corapaccatthikā …

enemy bandits …

dhuttapaccatthikā …

enemy scoundrels …

uppalagandhapaccatthikā.

“lotus-scent” enemies.

Saṅkhittaṁ.

The section in brief is finished.

Maggena maggaṁ paveseti, āpatti pārājikassa.

If he makes a private part enter a private part, there is an offense entailing expulsion.

Maggena amaggaṁ paveseti, āpatti pārājikassa.

If he makes the mouth enter a private part, there is an offense entailing expulsion.

Amaggena maggaṁ paveseti, āpatti pārājikassa.

If he makes a private part enter the mouth, there is an offense entailing expulsion.

Amaggena amaggaṁ paveseti, āpatti thullaccayassa.

If he makes the mouth enter the mouth, there is a serious offense.

Bhikkhu suttabhikkhumhi vippaṭipajjati;

A monk rapes a sleeping monk:

paṭibuddho sādiyati, ubho nāsetabbā.

if he wakes up and consents, both should be expelled;

Paṭibuddho na sādiyati, dūsako nāsetabbo.

if he wakes up but does not consent, the rapist should be expelled.

Bhikkhu suttasāmaṇeramhi vippaṭipajjati;

A monk rapes a sleeping novice:

paṭibuddho sādiyati, ubho nāsetabbā.

if he wakes up and consents, both should be expelled;

Paṭibuddho na sādiyati, dūsako nāsetabbo.

if he wakes up but does not consent, the rapist should be expelled.

Sāmaṇero suttabhikkhumhi vippaṭipajjati;

A novice rapes a sleeping monk:

paṭibuddho sādiyati, ubho nāsetabbā.

if he wakes up and consents, both should be expelled;

Paṭibuddho na sādiyati, dūsako nāsetabbo.

if he wakes up but does not consent, the rapist should be expelled.

Sāmaṇero suttasāmaṇeramhi vippaṭipajjati;

A novice rapes a sleeping novice:

paṭibuddho sādiyati, ubho nāsetabbā.

if he wakes up and consents, both should be expelled;

Paṭibuddho na sādiyati, dūsako nāsetabbo.

if he wakes up but does not consent, the rapist should be expelled.

Anāpatti—

There is no offense:

ajānantassa,

if he does not know;

asādiyantassa,

if he does not consent;

ummattakassa,

if he is insane;

khittacittassa,

if he is deranged;

vedanāṭṭassa,

if he is overwhelmed by pain;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Santhatabhāṇavāro niṭṭhito.

The section for recitation on covering is finished.

4. Vinītavatthuuddānagāthā

Summary verses of case studies

Makkaṭī vajjiputtā ca,

“The female monkey, and the Vajjians,

gihī naggo ca titthiyā;

Householder, and a naked one, monastics of other religions;

Dārikuppalavaṇṇā ca,

The girl, and Uppalavaṇṇā,

byañjanehipare duve.

Two others with characteristics.

Mātā dhītā bhaginī ca,

Mother, daughter, and sister,

jāyā ca mudu lambinā;

And wife, supple, with long;

Dve vaṇā lepacittañca,

Two on wounds, and a picture,

dārudhītalikāya ca.

And a wooden doll.

Sundarena saha pañca,

Five with Sundara,

pañca sivathikaṭṭhikā;

Five about charnel grounds, bones;

Nāgī yakkhī ca petī ca,

A female dragon, and a female spirit, and a female ghost,

paṇḍakopahato chupe.

A _paṇḍaka_, impaired, should touch.

Bhaddiye arahaṁ sutto,

The sleeping Perfected One in Bhaddiya,

sāvatthiyā caturo pare;

Four others in Sāvatthī;

Vesāliyā tayo mālā,

Three in Vesālī, garlands,

supine bhārukacchako.

The one from Bharukaccha in his dream.

Supabbā saddhā bhikkhunī,

Supabbā, Saddhā, a nun,

Sikkhamānā sāmaṇerī ca;

A trainee nun, and a novice nun;

Vesiyā paṇḍako gihī,

A sex worker, a _paṇḍaka_, a female householder,

Aññamaññaṁ vuḍḍhapabbajito migoti.

Each other, gone forth in old age, a deer.”

5. Vinītavatthu

Case studies

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu makkaṭiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

At one time a monk had sexual intercourse with a female monkey.

Tassa kukkuccaṁ ahosi—

He became anxious, thinking,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ,

“The Buddha has laid down a training rule.

kacci nu kho ahaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

Could it be that I’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha.

“Āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena sambahulā vesālikā vajjiputtakā bhikkhū sikkhaṁ apaccakkhāya dubbalyaṁ anāvikatvā methunaṁ dhammaṁ paṭiseviṁsu.

At one time a number of Vajjian monks from Vesālī had sexual intercourse without first renouncing the training and revealing their weakness.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi—

They became anxious, thinking,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ,

“The Buddha has laid down a training rule.

kacci nu kho mayaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpannā”ti?

Could it be that we’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Āpattiṁ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu—

At one time a monk had sexual intercourse while dressed like a householder, thinking he would avoid an offense.

“evaṁ me anāpatti bhavissatī”ti—

gihiliṅgena methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

Tassa kukkuccaṁ ahosi—

He became anxious, thinking,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ,

“The Buddha has laid down a training rule.

kacci nu kho ahaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

Could it be that I’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha.

“Āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu—

At one time a monk had sexual intercourse while naked, thinking he would avoid an offense.

“evaṁ me anāpatti bhavissatī”ti—

naggo hutvā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu—

At one time a monk had sexual intercourse while dressed in a grass sarong …

“evaṁ me anāpatti bhavissatī”ti—

kusacīraṁ nivāsetvā …

vākacīraṁ nivāsetvā …

while dressed in a bark sarong …

phalakacīraṁ nivāsetvā …

while dressed in a sarong made of bits of wood …

kesakambalaṁ nivāsetvā …

while dressed in a sarong made of human hair …

vālakambalaṁ nivāsetvā …

while dressed in a sarong made of horse-hair …

ulūkapakkhikaṁ nivāsetvā …

while dressed in a sarong of owls’ wing …

ajinakkhipaṁ nivāsetvā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

while dressed in a sarong of antelope hide, thinking he would avoid an offense.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro piṇḍacāriko bhikkhu pīṭhake nipannaṁ dārikaṁ passitvā sāratto aṅguṭṭhaṁ aṅgajātaṁ pavesesi.

At one time a monk who was an alms-collector saw a little girl lying on a bench. Being lustful, he inserted his thumb into her vagina.

Sā kālamakāsi.

She died.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti saṅghādisesassā”ti.

but there’s an offense entailing suspension.”

Tena kho pana samayena aññataro māṇavako uppalavaṇṇāya bhikkhuniyā paṭibaddhacitto hoti.

At one time a young brahmin had fallen in love with the nun Uppalavaṇṇā.

Atha kho so māṇavako uppalavaṇṇāya bhikkhuniyā gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭhāya kuṭikaṁ pavisitvā nilīno acchi.

When Uppalavaṇṇā had entered the village for alms, he entered her hut and hid himself.

Uppalavaṇṇā bhikkhunī pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkantā pāde pakkhāletvā kuṭikaṁ pavisitvā mañcake nisīdi.

After her meal, when she had returned from almsround, Uppalavaṇṇā washed her feet, entered her hut, and sat down on the bed.

Atha kho so māṇavako uppalavaṇṇaṁ bhikkhuniṁ uggahetvā dūsesi.

Then that young brahmin grabbed hold of her and raped her.

Uppalavaṇṇā bhikkhunī bhikkhunīnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

She told the nuns what had happened.

Bhikkhuniyo bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

The nuns told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, asādiyantiyā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t consent.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno itthiliṅgaṁ pātubhūtaṁ hoti.

At one time female characteristics appeared on a monk.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, taññeva upajjhaṁ tameva upasampadaṁ tāniyeva vassāni bhikkhunīhi saṅgamituṁ.

“Monks, I allow that discipleship, that ordination, those years as a monk, to be transferred to the nuns.

Yā āpattiyo bhikkhūnaṁ bhikkhunīhi sādhāraṇā tā āpattiyo bhikkhunīnaṁ santike vuṭṭhātuṁ.

The monks’ offenses that are in common with the nuns are to be cleared in the presence of the nuns.

Yā āpattiyo bhikkhūnaṁ bhikkhunīhi asādhāraṇā tāhi āpattīhi anāpattī”ti.

For the monks’ offenses that are not in common with the nuns, there’s no offense.”

Tena kho pana samayena aññatarissā bhikkhuniyā purisaliṅgaṁ pātubhūtaṁ hoti.

At one time male characteristics appeared on a nun.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, taññeva upajjhaṁ tameva upasampadaṁ tāniyeva vassāni bhikkhūhi saṅgamituṁ.

“Monks, I allow that discipleship, that ordination, those years as a nun, to be transferred to the monks.

Yā āpattiyo bhikkhunīnaṁ bhikkhūhi sādhāraṇā tā āpattiyo bhikkhūnaṁ santike vuṭṭhātuṁ.

The nuns’ offenses that are in common with the monks are to be cleared in the presence of the monks.

Yā āpattiyo bhikkhunīnaṁ bhikkhūhi asādhāraṇā tāhi āpattīhi anāpattī”ti.

For the nuns’ offenses that are not in common with the monks, there’s no offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu—

At one time a monk had sexual intercourse with his mother …

“evaṁ me anāpatti bhavissatī”ti—

mātuyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi …

dhītuyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi …

had sexual intercourse with his daughter …

bhaginiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi …

had sexual intercourse with his sister, thinking he would avoid an offense. …

tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu purāṇadutiyikāya methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

At one time a monk had sexual intercourse with his ex-wife.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu mudupiṭṭhiko hoti.

At one time there was a monk with a supple back who was plagued by lust.

So anabhiratiyā pīḷito attano aṅgajātaṁ mukhena aggahesi.

He inserted his penis into his own mouth.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu lambī hoti.

At one time there was a monk with a long penis who was plagued by lust.

So anabhiratiyā pīḷito attano aṅgajātaṁ attano vaccamaggaṁ pavesesi.

He inserted his penis into his own anus.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu matasarīraṁ passi.

At one time a monk saw a dead body

Tasmiñca sarīre aṅgajātasāmantā vaṇo hoti.

with a wound next to the genitals.

So—“evaṁ me anāpatti bhavissatī”ti—

Thinking he would avoid an offense, he

aṅgajāte aṅgajātaṁ pavesetvā vaṇena nīhari.

inserted his penis into the genitals and exited through the wound.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu matasarīraṁ passi.

At one time a monk saw a dead body

Tasmiñca sarīre aṅgajātasāmantā vaṇo hoti.

with a wound next to the genitals.

So—“evaṁ me anāpatti bhavissatī”ti—

Thinking he would avoid an offense,

vaṇe aṅgajātaṁ pavesetvā aṅgajātena nīhari.

he inserted his penis into the wound and exited through the genitals.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāratto lepacittassa nimittaṁ aṅgajātena chupi.

At one time a lustful monk touched the genitals in a picture with his penis.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāratto dārudhītalikāya nimittaṁ aṅgajātena chupi.

At one time a lustful monk touched the genitals of a wooden doll with his penis.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena sundaro nāma bhikkhu rājagahā pabbajito rathikāya gacchati.

At one time a monk called Sundara who had gone forth in Rājagaha was walking along a street.

Aññatarā itthī—

A woman said to him,

“muhuttaṁ, bhante, āgamehi, vandissāmī”ti

“Please wait, Sir, I’ll pay respect to you.”

sā vandantī antaravāsakaṁ ukkhipitvā mukhena aṅgajātaṁ aggahesi.

As she was paying respect, she held up his sarong and inserted his penis into her mouth.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“sādiyi tvaṁ, bhikkhū”ti?

“Monk, did you consent?”

“Nāhaṁ, bhagavā, sādiyin”ti.

“I didn’t consent, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, asādiyantassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t consent.”

Tena kho pana samayena aññatarā itthī bhikkhuṁ passitvā etadavoca—

At one time a woman saw a monk and said,

“ehi, bhante, methunaṁ dhammaṁ paṭisevā”ti.

“Sir, come and have sexual intercourse.”

“Alaṁ, bhagini, netaṁ kappatī”ti.

“It’s not allowable.”

“Ehi, bhante, ahaṁ vāyamissāmi, tvaṁ mā vāyami,

“I’ll make the effort, not you.

evaṁ te anāpatti bhavissatī”ti.

In this way there won’t be any offense for you.”

So bhikkhu tathā akāsi.

The monk acted accordingly.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññatarā itthī bhikkhuṁ passitvā etadavoca—

At one time a woman saw a monk and said,

“ehi, bhante, methunaṁ dhammaṁ paṭisevā”ti.

“Sir, come and have sexual intercourse.”

“Alaṁ, bhagini, netaṁ kappatī”ti.

“It’s not allowable.”

“Ehi, bhante, tvaṁ vāyama, ahaṁ na vāyamissāmi,

“You make the effort, not I.

evaṁ te anāpatti bhavissatī”ti.

In this way there won’t be any offense for you.”

So bhikkhu tathā akāsi.

The monk acted accordingly.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññatarā itthī bhikkhuṁ passitvā etadavoca—

At one time a woman saw a monk and said,

“ehi, bhante, methunaṁ dhammaṁ paṭisevā”ti.

“Sir, come and have sexual intercourse.”

“Alaṁ, bhagini, netaṁ kappatī”ti.

“It’s not allowable.”

“Ehi, bhante, abbhantaraṁ ghaṭṭetvā bahi mocehi …pe…

“Rub inside but discharge outside. …

bahi ghaṭṭetvā abbhantaraṁ mocehi,

Rub outside but discharge inside.

evaṁ te anāpatti bhavissatī”ti.

In this way there won’t be any offense for you.”

So bhikkhu tathā akāsi.

The monk acted accordingly.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sivathikaṁ gantvā akkhāyitaṁ sarīraṁ passitvā tasmiṁ methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

At one time a monk went to a charnel ground where he saw an undecomposed corpse. He had sexual intercourse with it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sivathikaṁ gantvā yebhuyyena akkhāyitaṁ sarīraṁ passitvā tasmiṁ methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

At one time a monk went to a charnel ground where he saw a mostly undecomposed corpse. He had sexual intercourse with it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sivathikaṁ gantvā yebhuyyena khāyitaṁ sarīraṁ passitvā

At one time a monk went to a charnel ground where he saw a mostly decomposed corpse.

tasmiṁ methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

He had sexual intercourse with it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sivathikaṁ gantvā chinnasīsaṁ passitvā vaṭṭakate mukhe chupantaṁ aṅgajātaṁ pavesesi.

At one time a monk went to a charnel ground where he saw a decapitated head. He inserted his penis into the open mouth, making contact as he entered.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sivathikaṁ gantvā chinnasīsaṁ passitvā vaṭṭakate mukhe acchupantaṁ aṅgajātaṁ pavesesi.

At one time a monk went to a charnel ground where he saw a decapitated head. He inserted his penis into the open mouth, without making contact as he entered.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññatarissā itthiyā paṭibaddhacitto hoti.

At one time a monk was in love with a certain woman.

Sā kālaṅkatā susāne chaḍḍitā.

When she died, the body was dumped on a charnel ground.

Aṭṭhikāni vippakiṇṇāni honti.

After some time only scattered bones remained.

Atha kho so bhikkhu sivathikaṁ gantvā aṭṭhikāni saṅkaḍḍhitvā nimitte aṅgajātaṁ paṭipādesi.

The monk went to the charnel ground, collected the bones, and brought his penis into the genital area.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu nāgiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi …

At one time a monk had sexual intercourse with a female dragon …

yakkhiniyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi …

had sexual intercourse with a female spirit …

petiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevi …

had sexual intercourse with a female ghost …

paṇḍakassa methunaṁ dhammaṁ paṭisevi.

had sexual intercourse with a _paṇḍaka_.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu upahatindriyo hoti.

At one time there was a monk with impaired faculties.

So—“nāhaṁ vediyāmi sukhaṁ vā dukkhaṁ vā, anāpatti me bhavissatī”ti—

Thinking he would avoid an offense because he felt neither pleasure nor pain,

methunaṁ dhammaṁ paṭisevi. …pe…

he had sexual intercourse. …

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Vediyi vā so, bhikkhave, moghapuriso na vā vediyi, āpatti pārājikassā”ti.

“Whether that fool felt anything or didn’t, there’s an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu—

At one time a monk who intended to have sexual intercourse with a woman

“itthiyā methunaṁ dhammaṁ paṭisevissāmī”ti—

chupitamatte vippaṭisārī ahosi.

felt remorse at the mere touch.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti saṅghādisesassā”ti.

but there’s an offense entailing suspension.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu bhaddiye jātiyāvane divāvihāragato nipanno hoti.

At one time a monk was lying down in the Jātiyā Grove at Bhaddiya, having gone there for the day’s meditation.

Tassa aṅgamaṅgāni vātūpatthaddhāni honti.

He had an erection because of wind.

Aññatarā itthī passitvā aṅgajāte abhinisīditvā yāvadatthaṁ katvā pakkāmi.

A certain woman saw him and sat down on his penis. Having taken her pleasure, she left.

Bhikkhū kilinnaṁ passitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

Seeing the moisture, the monks told the Buddha.

“Pañcahi, bhikkhave, ākārehi aṅgajātaṁ kammaniyaṁ hoti—

“Monks, an erection occurs for five reasons:

rāgena, vaccena, passāvena, vātena, uccāliṅgapāṇakadaṭṭhena.

because of sensual desire, feces, urine, or wind, or because of being stung by caterpillars.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahākārehi aṅgajātaṁ kammaniyaṁ hoti.

Aṭṭhānametaṁ, bhikkhave, anavakāso yaṁ tassa bhikkhuno rāgena aṅgajātaṁ kammaniyaṁ assa.

It’s impossible that that monk had an erection because of sensual desire.

Arahaṁ so, bhikkhave, bhikkhu.

That monk is a perfected one.

Anāpatti, bhikkhave, tassa bhikkhuno”ti.

There’s no offense for that monk.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāvatthiyā andhavane divāvihāragato nipanno hoti.

At one time a monk was lying down in the Dark Wood at Sāvatthī, having gone there for the day’s meditation.

Aññatarā gopālikā passitvā aṅgajāte abhinisīdi.

A woman cowherd saw him and sat down on his penis.

So bhikkhu pavesanaṁ sādiyi, paviṭṭhaṁ sādiyi, ṭhitaṁ sādiyi, uddharaṇaṁ sādiyi.

The monk consented to the entry, to having entered, to the remaining, and to the taking out.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāvatthiyā andhavane divāvihāragato nipanno hoti.

At one time a monk was lying down in the Dark Wood at Sāvatthī, having gone there for the day’s meditation.

Aññatarā ajapālikā passitvā …

A woman goatherd saw him …

aññatarā kaṭṭhahārikā passitvā …

A woman gathering fire-wood saw him …

aññatarā gomayahārikā passitvā aṅgajāte abhinisīdi.

A woman gathering cow-dung saw him and sat down on his penis.

So bhikkhu pavesanaṁ sādiyi, paviṭṭhaṁ sādiyi, ṭhitaṁ sādiyi, uddharaṇaṁ sādiyi.

The monk consented to the entry, to having entered, to the remaining, and to the taking out.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vesāliyaṁ mahāvane divāvihāragato nipanno hoti.

At one time a monk was lying down in the Great Wood at Vesālī, having gone there for the day’s meditation.

Aññatarā itthī passitvā aṅgajāte abhinisīditvā yāvadatthaṁ katvā sāmantā hasamānā ṭhitā hoti.

A woman saw him and sat down on his penis. Having taken her pleasure, she stood laughing nearby.

So bhikkhu paṭibujjhitvā taṁ itthiṁ etadavoca—

The monk woke up and said,

“tuyhidaṁ kamman”ti?

“Did you do this?”

“Āma, mayhaṁ kamman”ti.

“Yes.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“sādiyi tvaṁ, bhikkhū”ti?

“Did you consent?”

“Nāhaṁ, bhagavā, jānāmī”ti.

“I didn’t even know, Sir.”

“ Anāpatti, bhikkhu, ajānantassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t know.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vesāliyaṁ mahāvane divāvihāragato rukkhaṁ apassāya nipanno hoti.

At one time a monk went to the Great Wood at Vesālī for the day’s meditation. He lay down, resting his head against a tree.

Aññatarā itthī passitvā aṅgajāte abhinisīdi.

A woman saw him and sat down on his penis.

So bhikkhu sahasā vuṭṭhāsi.

The monk got up quickly.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“sādiyi tvaṁ, bhikkhū”ti?

“Did you consent?”

“Nāhaṁ, bhagavā, sādiyin”ti.

“I didn’t consent, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, asādiyantassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t consent.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vesāliyaṁ mahāvane divāvihāragato rukkhaṁ apassāya nipanno hoti.

At one time a monk went to the Great Wood at Vesālī for the day’s meditation. He lay down, resting his head against a tree.

Aññatarā itthī passitvā aṅgajāte abhinisīdi.

A woman saw him and sat down on his penis.

So bhikkhu akkamitvā pavattesi.

The monk kicked her off.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“sādiyi tvaṁ, bhikkhū”ti?

“Did you consent?”

“Nāhaṁ, bhagavā, sādiyin”ti.

“I didn’t consent, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, asādiyantassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t consent.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vesāliyaṁ mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ divāvihāragato dvāraṁ vivaritvā nipanno hoti.

At one time a monk went to the hall with the peaked roof in the Great Wood near Vesālī for the day’s meditation. He opened the door, lay down,

Tassa aṅgamaṅgāni vātūpatthaddhāni honti.

and had an erection because of wind.

Tena kho pana samayena sambahulā itthiyo gandhañca mālañca ādāya ārāmaṁ āgamaṁsu vihārapekkhikāyo.

Just then a number of women came to the monastery to look at the dwellings, bringing scents and garlands.

Atha kho tā itthiyo taṁ bhikkhuṁ passitvā aṅgajāte abhinisīditvā yāvadatthaṁ katvā, purisūsabho vatāyanti vatvā gandhañca mālañca āropetvā pakkamiṁsu.

They saw that monk and sat down on his penis. Having taken their pleasure, they said, “What a bull of a man.” They then put up their scents and garlands and left.

Bhikkhū kilinnaṁ passitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

The monks saw the moisture and told the Buddha.

“Pañcahi, bhikkhave, ākārehi aṅgajātaṁ kammaniyaṁ hoti—

“Monks, an erection occurs for five reasons:

rāgena, vaccena, passāvena, vātena, uccāliṅgapāṇakadaṭṭhena.

because of sensual desire, feces, urine, or wind, or because of being stung by caterpillars.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahākārehi aṅgajātaṁ kammaniyaṁ hoti.

Aṭṭhānametaṁ, bhikkhave, anavakāso, yaṁ tassa bhikkhuno rāgena aṅgajātaṁ kammaniyaṁ assa.

It’s impossible that that monk had an erection because of sensual desire.

Arahaṁ so, bhikkhave, bhikkhu.

That monk is a perfected one.

Anāpatti, bhikkhave, tassa bhikkhuno.

There’s no offense for that monk.

Anujānāmi, bhikkhave, divā paṭisallīyantena dvāraṁ saṁvaritvā paṭisallīyitun”ti.

But, monks, you should close the door when you are in seclusion during the day.”

Tena kho pana samayena aññataro bhārukacchako bhikkhu supinante purāṇadutiyikāya methunaṁ dhammaṁ paṭisevitvā—

At one time a monk from Bharukaccha dreamed that he had sexual intercourse with his ex-wife.

“assamaṇo ahaṁ, vibbhamissāmī”ti,

He thought he was no longer a monastic and that he would have to disrobe.

bhārukacchaṁ gacchanto antarāmagge āyasmantaṁ upāliṁ passitvā etamatthaṁ ārocesi.

While on his way to Bharukaccha, he saw Venerable Upāli and told him what had happened.

Āyasmā upāli evamāha—

Venerable Upāli said,

“anāpatti, āvuso, supinantenā”ti.

“There’s no offense when it occurs while dreaming.”

Tena kho pana samayena rājagahe supabbā nāma upāsikā mudhappasannā hoti.

At one time in Rājagaha there was a female lay follower called Supabbā who had misplaced faith.

Sā evaṁdiṭṭhikā hoti—

She had the view that

“yā methunaṁ dhammaṁ deti sā aggadānaṁ detī”ti.

a woman who gives sexual intercourse gives the highest gift.

Sā bhikkhuṁ passitvā etadavoca—

She saw a monk and said,

“ehi, bhante, methunaṁ dhammaṁ paṭisevā”ti.

“Sir, come and have sexual intercourse.”

“Alaṁ, bhagini, netaṁ kappatī”ti.

“It’s not allowable.”

“Ehi, bhante, ūruntarikāya ghaṭṭehi,

“Then rub between the thighs.

evaṁ te anāpatti bhavissatī”ti …pe…

In this way there won’t be any offense for you. …

ehi, bhante, nābhiyaṁ ghaṭṭehi …

Then rub against the navel. …

ehi, bhante, udaravaṭṭiyaṁ ghaṭṭehi …

Then rub against the stomach. …

ehi, bhante, upakacchake ghaṭṭehi …

Then rub in the armpit. …

ehi, bhante, gīvāyaṁ ghaṭṭehi …

Then rub against the throat. …

ehi, bhante, kaṇṇacchidde ghaṭṭehi …

Then rub against the ear-hole. …

ehi, bhante, kesavaṭṭiyaṁ ghaṭṭehi …

Then rub against a coil of hair. …

ehi, bhante, aṅgulantarikāya ghaṭṭehi …

Then rub between the fingers. …

“ehi, bhante, hatthena upakkamitvā mocessāmi,

Then I’ll make make you discharge with my hand.

evaṁ te anāpatti bhavissatī”ti.

In this way there won’t be any offense for you.”

So bhikkhu tathā akāsi.

The monk acted accordingly.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti saṅghādisesassā”ti.

but there’s an offense entailing suspension.”

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṁ saddhā nāma upāsikā mudhappasannā hoti.

At one time in Sāvatthī there was a female lay follower called Saddhā who had misplaced faith.

Sā evaṁdiṭṭhikā hoti—

She had the view that

“yā methunaṁ dhammaṁ deti sā aggadānaṁ detī”ti.

a woman who gives sexual intercourse gives the highest gift.

Sā bhikkhuṁ passitvā etadavoca—

She saw a monk and said,

“ehi, bhante, methunaṁ dhammaṁ paṭisevā”ti.

“Sir, come and have sexual intercourse.”

“Alaṁ, bhagini, netaṁ kappatī”ti.

“It’s not allowable.”

“Ehi, bhante, ūruntarikāya ghaṭṭehi …pe…

“Then rub between the thighs. …

ehi, bhante, hatthena upakkamitvā mocessāmi,

Then I’ll make you discharge with my hand.

evaṁ te anāpatti bhavissatī”ti.

In this way there won’t be any offense for you.”

So bhikkhu tathā akāsi.

The monk acted accordingly.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti saṅghādisesassā”ti.

but there’s an offense entailing suspension.”

Tena kho pana samayena vesāliyaṁ licchavikumārakā bhikkhuṁ gahetvā bhikkhuniyā vippaṭipādesuṁ …

At one time in Vesālī some Licchavī youths grabbed a monk and made him commit misconduct with a nun. …

sikkhamānāya vippaṭipādesuṁ …

made him commit misconduct with a trainee nun. …

sāmaṇeriyā vippaṭipādesuṁ.

made him commit misconduct with a novice nun.

Ubho sādiyiṁsu.

Both agreed:

Ubho nāsetabbā.

both should be expelled.

Ubho na sādiyiṁsu.

Neither agreed:

Ubhinnaṁ anāpatti.

there is no offense for either.

Tena kho pana samayena vesāliyaṁ licchavikumārakā bhikkhuṁ gahetvā vesiyā vippaṭipādesuṁ …

At one time in Vesālī some Licchavī youths grabbed a monk and made him commit misconduct with a sex worker. …

paṇḍake vippaṭipādesuṁ …

made him commit misconduct with a _paṇḍaka_. …

gihiniyā vippaṭipādesuṁ.

made him commit misconduct with a female householder.

Bhikkhu sādiyi.

The monk agreed:

Bhikkhu nāsetabbo.

he should be expelled.

Bhikkhu na sādiyi.

The monk did not agree:

Bhikkhussa anāpatti.

there is no offense.

Tena kho pana samayena vesāliyaṁ licchavikumārakā bhikkhū gahetvā aññamaññaṁ vippaṭipādesuṁ.

At one time in Vesālī some Licchavī youths grabbed two monks and made them commit misconduct with each other.

Ubho sādiyiṁsu.

Both agreed:

Ubho nāsetabbā.

both should be expelled.

Ubho na sādiyiṁsu.

Neither agreed:

Ubhinnaṁ anāpatti.

there is no offense for either.

Tena kho pana samayena aññataro vuḍḍhapabbajito bhikkhu purāṇadutiyikāya dassanaṁ agamāsi.

At one time a monk who had gone forth in old age went to see his ex-wife.

Sā—“ehi, bhante, vibbhamā”ti aggahesi.

Saying, “Come and disrobe,” she grabbed him.

So bhikkhu paṭikkamanto uttāno paripati.

Stepping backward, the monk fell on his back.

Sā ubbhajitvā aṅgajāte abhinisīdi.

She pulled up his robe and sat down on his penis.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“sādiyi tvaṁ, bhikkhū”ti?

“Did you consent, monk?”

“Nāhaṁ, bhagavā, sādiyin”ti.

“I didn’t consent, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, asādiyantassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t consent.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu araññe viharati.

At one time a certain monk was staying in the wilderness.

Migapotako tassa passāvaṭṭhānaṁ āgantvā passāvaṁ pivanto mukhena aṅgajātaṁ aggahesi.

A young deer came to his place of urination, drank the urine, and took hold of his penis with its mouth.

So bhikkhu sādiyi.

The monk consented.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Paṭhamapārājikaṁ samattaṁ.

The first offense entailing expulsion is finished.

pli-tv-bu-vb-pj4_root-pli-ms.j. Pārājikakaṇḍa - The chapter on offenses entailing expulsion

Catutthapārājikasikkhāpada

4. The fourth training rule on expulsion

Tena samayena buddho bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

At one time when the Buddha was staying in the hall with the peaked roof in the Great Wood near Vesālī,

Tena kho pana samayena sambahulā sandiṭṭhā sambhattā bhikkhū vaggumudāya nadiyā tīre vassaṁ upagacchiṁsu.

a number of monks who were friends had entered the rainy-season residence on the banks of the river Vaggumudā.

Tena kho pana samayena vajjī dubbhikkhā hoti dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā,

At that time Vajjī was short of food and afflicted with hunger, with crops affected by whiteheads and turned to straw.

na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

It was not easy to get by on almsfood.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—“etarahi kho vajjī dubbhikkhā dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā, na sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

The monks considered the difficult circumstances, and they thought,

Kena nu kho mayaṁ upāyena samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vaseyyāma,

“How can we live in concord and harmony, have a comfortable rainy season,

na ca piṇḍakena kilameyyāmā”ti?

and get almsfood without trouble?”

Ekacce evamāhaṁsu—

Some said,

“handa mayaṁ, āvuso, gihīnaṁ kammantaṁ adhiṭṭhema,

“We could work for the householders,

evaṁ te amhākaṁ dātuṁ maññissanti.

and they’ll support us in return.”

Evaṁ mayaṁ samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasissāma,

na ca piṇḍakena kilamissāmā”ti.

Ekacce evamāhaṁsu—

Others said,

“alaṁ, āvuso, kiṁ gihīnaṁ kammantaṁ adhiṭṭhitena.

“There’s no need to work for the householders.

Handa mayaṁ, āvuso, gihīnaṁ dūteyyaṁ harāma,

Let’s instead take messages for them,

evaṁ te amhākaṁ dātuṁ maññissanti.

and they’ll support us in return.”

Evaṁ mayaṁ samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasissāma,

na ca piṇḍakena kilamissāmā”ti.

Ekacce evamāhaṁsu—

Still others said,

“alaṁ, āvuso, kiṁ gihīnaṁ kammantaṁ adhiṭṭhitena.

“There’s no need to work or take messages for them.

Kiṁ gihīnaṁ dūteyyaṁ haṭena.

Handa mayaṁ, āvuso, gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṁ bhāsissāma—

Let’s instead talk up one another’s superhuman qualities to the householders:

‘asuko bhikkhu paṭhamassa jhānassa lābhī,

‘That monk has the first absorption,

asuko bhikkhu dutiyassa jhānassa lābhī,

that monk the second absorption,

asuko bhikkhu tatiyassa jhānassa lābhī,

that monk the third,

asuko bhikkhu catutthassa jhānassa lābhī,

that monk the fourth;

asuko bhikkhu sotāpanno,

that monk is a stream-enterer,

asuko bhikkhu sakadāgāmī,

that monk a once-returner,

asuko bhikkhu anāgāmī,

that a non-returner,

asuko bhikkhu arahā,

that a perfected one;

asuko bhikkhu tevijjo,

that monk has the three true insights,

asuko bhikkhu chaḷabhiñño’ti.

and that the six direct knowledges.’

Evaṁ te amhākaṁ dātuṁ maññissanti.

Then they’ll support us.

Evaṁ mayaṁ samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasissāma,

In this way we’ll live in concord and harmony, spend the rainy season in comfort,

na ca piṇḍakena kilamissāmā”ti.

and have no trouble getting almsfood.

“Esoyeva kho, āvuso, seyyo yo amhākaṁ gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇo bhāsito”ti.

This is the way to go.”

Atha kho te bhikkhū gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṁ bhāsiṁsu—

Then those monks did just that.

“asuko bhikkhu paṭhamassa jhānassa lābhī …pe…

asuko bhikkhu chaḷabhiñño”ti.

Atha kho te manussā—

And the people there thought,

“lābhā vata no, suladdhaṁ vata no, yesaṁ no evarūpā bhikkhū vassaṁ upagatā;

“We’re so fortunate that such monks have come to us for the rainy-season residence.

na vata no ito pubbe evarūpā bhikkhū vassaṁ upagatā yathayime bhikkhū sīlavanto kalyāṇadhammā”ti,

Such virtuous and good monks have never before entered the rains residence with us.”

te na tādisāni bhojanāni attanā paribhuñjanti mātāpitūnaṁ denti puttadārassa denti dāsakammakaraporisassa denti mittāmaccānaṁ denti ñātisālohitānaṁ denti, yādisāni bhikkhūnaṁ denti.

And they gave such food and drink to those monks that they did not even eat and drink themselves, or give to their parents, to their wives and children, to their slaves, servants, and workers, to their friends and companions, or to their relatives.

Te na tādisāni khādanīyāni sāyanīyāni pānāni attanā khādanti sāyanti pivanti mātāpitūnaṁ denti puttadārassa denti dāsakammakaraporisassa denti mittāmaccānaṁ denti ñātisālohitānaṁ denti, yādisāni bhikkhūnaṁ denti.

Atha kho te bhikkhū vaṇṇavā ahesuṁ pīṇindriyā pasannamukhavaṇṇā vippasannachavivaṇṇā.

Soon those monks had a good color, bright faces, clear skin, and sharp senses.

Āciṇṇaṁ kho panetaṁ vassaṁvuṭṭhānaṁ bhikkhūnaṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ.

Now it was the custom for monks who had completed the rainy-season residence to go and visit the Buddha.

Atha kho te bhikkhū vassaṁvuṭṭhā temāsaccayena senāsanaṁ saṁsāmetvā pattacīvaraṁ ādāya yena vesālī tena pakkamiṁsu.

And so, when the three months were over and they had completed the rains residence, those monks put their dwellings in order, took their bowls and robes, and set out Vesālī.

Anupubbena yena vesālī mahāvanaṁ kūṭāgārasālā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

When they eventually arrived, they went to the hall with the peaked roof in the Great Wood. There they approached the Buddha, bowed, and sat down.

Tena kho pana samayena disāsu vassaṁvuṭṭhā bhikkhū kisā honti lūkhā dubbaṇṇā uppaṇḍuppaṇḍukajātā dhamanisanthatagattā;

At that time the monks who had completed the rains residence in that region were thin, haggard, and pale, with veins protruding all over their bodies.

vaggumudātīriyā pana bhikkhū vaṇṇavā honti pīṇindriyā pasannamukhavaṇṇā vippasannachavivaṇṇā.

Yet the monks from the banks of the Vaggumudā had a good color, bright faces, clear skin, and sharp senses.

Āciṇṇaṁ kho panetaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ āgantukehi bhikkhūhi saddhiṁ paṭisammodituṁ.

Since it is the custom for Buddhas to greet newly arrived monks,

Atha kho bhagavā vaggumudātīriye bhikkhū etadavoca—

the Buddha said to them,

“kacci, bhikkhave, khamanīyaṁ kacci yāpanīyaṁ

“I hope you’re keeping well, monks, I hope you’re getting by.

kacci samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasittha, na ca piṇḍakena kilamitthā”ti?

I hope you had a comfortable rains residence, living in concord and harmony, and that you had no trouble getting almsfood?”

“Khamanīyaṁ, bhagavā, yāpanīyaṁ, bhagavā.

“We’re keeping well, Venerable Sir, we’re getting by.

Samaggā ca mayaṁ, bhante, sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasimhā, na ca piṇḍakena kilamimhā”ti.

We had a comfortable rains residence, living in concord and harmony, and we had no trouble getting almsfood.”

Jānantāpi tathāgatā pucchanti, jānantāpi na pucchanti …pe…

When Buddhas know what is going on, sometimes they ask and sometimes not. They know the right time to ask and when not to ask. Buddhas ask when it is beneficial, otherwise not, for Buddhas are incapable of doing what is unbeneficial.

dvīhākārehi buddhā bhagavanto bhikkhū paṭipucchanti— “dhammaṁ vā desessāma, sāvakānaṁ vā sikkhāpadaṁ paññapessāmā”ti.

Buddhas question the monks for two reasons: to give a teaching or to lay down a training rule.

Atha kho bhagavā vaggumudātīriye bhikkhū etadavoca—

And the Buddha said to those monks,

“yathā kathaṁ pana tumhe, bhikkhave, samaggā sammodamānā avivadamānā phāsukaṁ vassaṁ vasittha na ca piṇḍakena kilamitthā”ti?

“In what way, monks, did you have a comfortable rains residence, with no trouble getting almsfood?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They then told him.

“Kacci pana vo, bhikkhave, bhūtan”ti?

“But did you really have those superhuman qualities?”

“Abhūtaṁ, bhagavā”ti.

“No, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked them,

“ananucchavikaṁ, moghapurisā, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“It’s not suitable, foolish men, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, udarassa kāraṇā gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṁ bhāsissatha.

How could you for the sake of your stomachs talk up one another’s superhuman qualities to householders?

Varaṁ tumhehi, moghapurisā, tiṇhena govikantanena kucchi parikanto, na tveva udarassa kāraṇā gihīnaṁ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇo bhāsito.

It would be better for your bellies to be cut open with a sharp butcher’s knife than for you to talk up one another’s superhuman qualities to householders.

Taṁ kissa hetu?

Why is that?

Tatonidānañhi, moghapurisā, maraṇaṁ vā nigaccheyya maraṇamattaṁ vā dukkhaṁ,

For although it might cause death or death-like suffering,

na tveva tappaccayā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya.

it would not cause you to be reborn in a bad destination.

Itonidānañca kho, moghapurisā, kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya.

But *this* might.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

After rebuking them and giving a teaching, he addressed the monks:

“Pañcime, bhikkhave, mahācorā santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.

“Monks, there are these five great gangsters to be found in the world.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, ekaccassa mahācorassa evaṁ hoti—

There are great gangsters who think like this:

‘kudāssu nāmāhaṁ satena vā sahassena vā parivuto gāmanigamarājadhānīsu āhiṇḍissāmi

‘When the heck will I walk about in villages, towns, and royal capitals, with a following of a hundred or a thousand men,

hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pācento’ti.

killing, destroying, and torturing?’

So aparena samayena satena vā sahassena vā parivuto gāmanigamarājadhānīsu āhiṇḍati hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pācento.

Then after some time, he does just that.

Evameva kho, bhikkhave, idhekaccassa pāpabhikkhuno evaṁ hoti—

Just so, monks, a bad monk thinks like this:

‘kudāssu nāmāhaṁ satena vā sahassena vā parivuto gāmanigamarājadhānīsu cārikaṁ carissāmi

‘When the heck will I walk about in villages, towns, and royal capitals, with a following of a hundred or a thousand people,

sakkato garukato mānito pūjito apacito gahaṭṭhānañceva pabbajitānañca, lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānan’ti.

being honored, respected, and revered by both lay people and those gone forth, getting robes, almsfood, dwellings, and medicines?’

So aparena samayena satena vā sahassena vā parivuto gāmanigamarājadhānīsu cārikaṁ carati sakkato garukato mānito pūjito apacito gahaṭṭhānañceva pabbajitānañca, lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṁ.

Then after some time, he does just that.

Ayaṁ, bhikkhave, paṭhamo mahācoro santo saṁvijjamāno lokasmiṁ.

This is the first great gangster to be found in the world.

Puna caparaṁ, bhikkhave, idhekacco pāpabhikkhu tathāgatappaveditaṁ dhammavinayaṁ pariyāpuṇitvā attano dahati.

Again, a bad monk learns the spiritual path proclaimed by the Buddha and takes it as his own.

Ayaṁ, bhikkhave, dutiyo mahācoro santo saṁvijjamāno lokasmiṁ.

This is the second great gangster to be found in the world.

Puna caparaṁ, bhikkhave, idhekacco pāpabhikkhu suddhaṁ brahmacāriṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ carantaṁ amūlakena abrahmacariyena anuddhaṁseti.

Again, a bad monk groundlessly charges someone living a pure spiritual life with a sexual offense.

Ayaṁ, bhikkhave, tatiyo mahācoro santo saṁvijjamāno lokasmiṁ.

This is the third great gangster to be found in the world.

Puna caparaṁ, bhikkhave, idhekacco pāpabhikkhu yāni tāni saṅghassa garubhaṇḍāni garuparikkhārāni, seyyathidaṁ—

Again, a bad monk takes valuable goods and requisites from the Sangha—

ārāmo ārāmavatthu vihāro vihāravatthu mañco pīṭhaṁ bhisi bibbohanaṁ lohakumbhī lohabhāṇakaṁ lohavārako lohakaṭāhaṁ vāsi parasu kuṭhārī kudālo nikhādanaṁ valli veḷu muñjaṁ pabbajaṁ tiṇaṁ mattikā dārubhaṇḍaṁ mattikābhaṇḍaṁ,

a monastery, the land of a monastery, a dwelling, the site of a dwelling, a bed, a bench, a mattress, a pillow, a metal pot, a metal jar, a metal bucket, a metal bowl, a machete, a hatchet, an ax, a spade, a chisel, a creeper, bamboo, reed, grass, clay, wooden goods, earthenware goods—

tehi gihiṁ saṅgaṇhāti upalāpeti.

and uses them to win over and create a following among householders.

Ayaṁ, bhikkhave, catuttho mahācoro santo saṁvijjamāno lokasmiṁ.

This is the fourth great gangster to be found in the world.

Sadevake, bhikkhave, loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ayaṁ aggo mahācoro yo asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapati.

But in this world with its gods, lords of death, and supreme beings, in this society with its monastics and brahmins, its gods and humans, this is the greatest gangster: one who claims to have a non-existent superhuman quality.

Taṁ kissa hetu?

Why is that?

Theyyāya vo, bhikkhave, raṭṭhapiṇḍo bhutto”ti.

Monks, you’ve eaten the country’s almsfood by theft.”

Aññathā santamattānaṁ,

Whoever should declare himself

aññathā yo pavedaye;

To be other than he truly is,

Nikacca kitavasseva,

Has eaten this by theft,

bhuttaṁ theyyena tassa taṁ.

Like a cheater who has deceived.

Kāsāvakaṇṭhā bahavo,

Many ocher-necks of bad qualities,

pāpadhammā asaññatā;

Uncontrolled and wicked—

Pāpā pāpehi kammehi,

By their wicked deeds,

nirayaṁ te upapajjare.

They are reborn in hell.

Seyyo ayoguḷo bhutto,

It’s better to eat an iron ball,

tatto aggisikhūpamo;

As hot as a licking flame,

Yañce bhuñjeyya dussīlo,

Than for the immoral and uncontrolled

raṭṭhapiṇḍaṁ asaññatoti.

To eat the country’s alms.

Atha kho bhagavā vaggumudātīriye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya dupposatāya …pe…

After rebuking the monks from the banks of the Vaggumudā in many ways for being difficult to maintain, difficult to support …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“… And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu anabhijānaṁ uttarimanussadhammaṁ attupanāyikaṁ alamariyañāṇadassanaṁ samudācareyya—‘iti jānāmi iti passāmī’ti,

‘If a monk falsely claims for himself a superhuman quality, a knowledge and vision worthy of the noble ones, saying, “This I know, this I see,”

tato aparena samayena samanuggāhīyamāno vā asamanuggāhīyamāno vā āpanno visuddhāpekkho evaṁ vadeyya—‘ajānamevaṁ, āvuso, avacaṁ jānāmi, apassaṁ passāmi. Tucchaṁ musā vilapin’ti,

but after some time—whether questioned or not, but having committed the offense and seeking purification—should say: “Not knowing I said that I know, not seeing that I see; what I said was empty and false,”

ayampi pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

he too is expelled and excluded from the community.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū adiṭṭhe diṭṭhasaññino apatte pattasaññino anadhigate adhigatasaññino asacchikate sacchikatasaññino adhimānena aññaṁ byākariṁsu.

Soon afterwards a number of monks, thinking they had seen and realized what in fact they had not, declared final knowledge because of overestimation.

Tesaṁ aparena samayena rāgāyapi cittaṁ namati dosāyapi cittaṁ namati mohāyapi cittaṁ namati.

After some time, their minds inclined to sensual desire, ill will, and confusion.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi—

They became anxious, thinking,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ.

“The Buddha has laid down a training rule,

Mayañcamha adiṭṭhe diṭṭhasaññino apatte pattasaññino anadhigate adhigatasaññino asacchikate sacchikatasaññino, adhimānena aññaṁ byākarimhā.

yet we declared final knowledge because of overestimation.

Kacci nu kho mayaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpannā”ti?

Could it be that we’ve committed an offense entailing expulsion?”

Te āyasmato ānandassa etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told Venerable Ānanda,

Āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

who told the Buddha.

“Honti ye te, ānanda, bhikkhū adiṭṭhe diṭṭhasaññino apatte pattasaññino anadhigate adhigatasaññino asacchikate sacchikatasaññino adhimānena aññaṁ byākaronti.

He said, “This is negligible, Ānanda.

Tañca kho etaṁ abbohārikan”ti.

“Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu anabhijānaṁ uttarimanussadhammaṁ attupanāyikaṁ alamariyañāṇadassanaṁ samudācareyya—‘iti jānāmi iti passāmī’ti,

‘If a monk falsely claims for himself a superhuman quality, a knowledge and vision worthy of the noble ones, saying, “This I know, this I see,”

tato aparena samayena samanuggāhīyamāno vā asamanuggāhīyamāno vā āpanno visuddhāpekkho evaṁ vadeyya—‘ajānamevaṁ, āvuso, avacaṁ jānāmi, apassaṁ passāmi. Tucchaṁ musā vilapin’ti,

but after some time—whether he is questioned or not, but having committed the offense and seeking purification—should say: “Not knowing I said that I know, not seeing that I see; what I said was empty and false,” then,

aññatra adhimānā,

except if it is due to overestimation,

ayampi pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

he too is expelled and excluded from the community.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Anabhijānanti

Falsely:

asantaṁ abhūtaṁ asaṁvijjamānaṁ ajānanto apassanto attani kusalaṁ dhammaṁ— atthi me kusalo dhammoti.

although a certain wholesome quality is non-existent in himself, not real, not to be found, and he does not see it or know it, he says, “I have this wholesome quality.”

Uttarimanussadhammo nāma

A superhuman quality:

jhānaṁ vimokkho samādhi samāpatti ñāṇadassanaṁ maggabhāvanā phalasacchikiriyā kilesappahānaṁ vinīvaraṇatā cittassa suññāgāre abhirati.

absorption, release, stillness, attainment, knowledge and vision, development of the path, realization of the fruits, abandoning the defilements, a mind without hindrances, delighting in solitude.

Attupanāyikanti

For himself:

te vā kusale dhamme attani upaneti attānaṁ vā tesu kusalesu dhammesu upaneti.

either he presents those good qualities as in himself, or he presents himself as among those good qualities.

Ñāṇanti

Knowledge:

tisso vijjā.

the three true insights.

Dassananti

Vision:

yaṁ ñāṇaṁ taṁ dassanaṁ, yaṁ dassanaṁ taṁ ñāṇaṁ.

knowledge and vision are equivalent.

Samudācareyyāti

Claims:

āroceyya itthiyā vā purisassa vā gahaṭṭhassa vā pabbajitassa vā.

announces to a woman or a man, to a lay person or one gone forth.

Iti jānāmi iti passāmīti

This I know, this I see:

jānāmahaṁ ete dhamme, passāmahaṁ ete dhamme atthi ca ete dhammā mayi, ahañca etesu dhammesu sandissāmīti.

“I know these qualities,” “I see these qualities,” “These qualities are found in me and I conform to them.”

Tato aparena samayenāti

After some time:

yasmiṁ khaṇe samudāciṇṇaṁ hoti taṁ khaṇaṁ taṁ layaṁ taṁ muhuttaṁ vītivatte.

the moment, the second, the instant after he has made the claim.

Samanuggāhīyamānoti

He is questioned:

yaṁ vatthu paṭiññātaṁ hoti tasmiṁ vatthusmiṁ samanuggāhīyamāno—

he is questioned in regard to what he has claimed:

“kinte adhigataṁ,

“What did you attain?”

kinti te adhigataṁ,

“How did you attain it?”

kadā te adhigataṁ,

“When did you attain it?”

kattha te adhigataṁ,

“Where did you attain it?”

katame te kilesā pahīnā,

“Which defilements did you abandon?”

katamesaṁ tvaṁ dhammānaṁ lābhī”ti.

“Which qualities did you gain?”

Asamanuggāhīyamānoti

Not:

na kenaci vuccamāno.

he is not spoken to by anyone.

Āpannoti

Having committed the offense:

pāpiccho icchāpakato asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapitvā pārājikaṁ āpattiṁ āpanno hoti.

having bad desires, overcome by desire, claiming to have a non-existent, unreal superhuman quality, he has committed an offense entailing expulsion.

Visuddhāpekkhoti

Seeking purification:

gihī vā hotukāmo upāsako vā hotukāmo ārāmiko vā hotukāmo sāmaṇero vā hotukāmo.

he desires to be a householder, a lay follower, a monastery worker, or a novice monk.

Ajānamevaṁ, āvuso, avacaṁ—jānāmi, apassaṁ passāmīti

Not knowing I said that I know, not seeing that I see:

nāhaṁ ete dhamme jānāmi, nāhaṁ ete dhamme passāmi, natthi ca ete dhammā mayi, na cāhaṁ etesu dhammesu sandissāmīti.

“I don’t know these qualities,” “I don’t see these qualities,” “These qualities aren’t found in me and I don’t conform to them.”

Tucchaṁ musā vilapinti

What I said was empty and false:

tucchakaṁ mayā bhaṇitaṁ, musā mayā bhaṇitaṁ, abhūtaṁ mayā bhaṇitaṁ, ajānantena mayā bhaṇitaṁ.

“What I said was empty,” “What I said was false,” “What I said was unreal,” “I said it without knowing.”

Aññatra adhimānāti

Except if it is due to overestimation:

ṭhapetvā adhimānaṁ.

Unless it is due to overestimation.

Ayampīti

He too:

purime upādāya vuccati.

this is said with reference to the preceding offenses entailing expulsion.

Pārājiko hotīti

Is expelled:

seyyathāpi nāma tālo matthakacchinno abhabbo puna virūḷhiyā;

just as a palm tree with its crown cut off is incapable of further growth,

evameva bhikkhu pāpiccho icchāpakato asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapitvā assamaṇo hoti asakyaputtiyo.

so too is a monk with bad desires, overcome by desire, who claims to have a non-existent superhuman quality not an ascetic, not a Sakyan monastic.

Tena vuccati— “pārājiko hotī”ti.

Therefore it is said, “he is expelled.”

Asaṁvāsoti

Excluded from the community:

saṁvāso nāma ekakammaṁ ekuddeso samasikkhatā— eso saṁvāso nāma.

Community: joint legal procedures, a joint recitation, the same training—this is called “community”.

So tena saddhiṁ natthi. Tena vuccati— “asaṁvāso”ti.

He does not take part in this—therefore it is called “excluded from the community”.

Uttarimanussadhammo nāma

A superhuman quality:

jhānaṁ vimokkho samādhi samāpatti ñāṇadassanaṁ maggabhāvanā phalasacchikiriyā kilesappahānaṁ vinīvaraṇatā cittassa suññāgāre abhirati.

absorption, release, stillness, attainment, knowledge and vision, development of the path, realization of the fruits, abandoning the defilements, a mind without hindrances, delighting in solitude.

Jhānanti

Absorption:

paṭhamaṁ jhānaṁ dutiyaṁ jhānaṁ tatiyaṁ jhānaṁ catutthaṁ jhānaṁ.

the first absorption, the second absorption, the third absorption, the fourth absorption.

Vimokkhoti

Release:

suññato vimokkho animitto vimokkho appaṇihito vimokkho.

emptiness release, signless release, desireless release.

Samādhīti

Stillness:

suññato samādhi animitto samādhi appaṇihito samādhi.

emptiness stillness, signless stillness, desireless stillness.

Samāpattīti

Attainment:

suññatā samāpatti animittā samāpatti appaṇihitā samāpatti.

emptiness attainment, signless attainment, desireless attainment.

Ñāṇadassananti

Knowledge and vision:

tisso vijjā.

the three true insights.

Maggabhāvanāti

Development of the path:

cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

the four applications of mindfulness, the four right efforts, the four foundations for supernormal power, the five spiritual faculties, the five spiritual powers, the seven factors of awakening, the noble eightfold path.

Phalasacchikiriyāti

Realization of the fruits:

sotāpattiphalassa sacchikiriyā, sakadāgāmiphalassa sacchikiriyā, anāgāmiphalassa sacchikiriyā, arahattassa sacchikiriyā.

realization of the fruit of stream-entry, realization of the fruit of once-returning, realization of the fruit of non-returning, realization of perfection.

Kilesappahānanti

Abandoning the defilements:

rāgassa pahānaṁ dosassa pahānaṁ mohassa pahānaṁ.

the abandoning of sensual desire, the abandoning of ill will, the abandoning of confusion.

Vinīvaraṇatā cittassāti

A mind without hindrances:

rāgā cittaṁ vinīvaraṇatā, dosā cittaṁ vinīvaraṇatā, mohā cittaṁ vinīvaraṇatā.

a mind without sensual desire, a mind without ill will, a mind without confusion.

Suññāgāre abhiratīti

Delighting in solitude:

paṭhamena jhānena suññāgāre abhirati,

because of the first absorption, there is delight in solitude;

dutiyena jhānena suññāgāre abhirati,

because of the second absorption, there is delight in solitude;

tatiyena jhānena suññāgāre abhirati,

because of the third absorption, there is delight in solitude;

catutthena jhānena suññāgāre abhirati.

because of the fourth absorption, there is delight in solitude.

Tīhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti.

after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when four conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ.

he misrepresents his view of what is true.

Pañcahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when five conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ vinidhāya khantiṁ.

he misrepresents his view of what is true; he misrepresents his belief of what is true.

Chahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when six conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ.

he misrepresents his acceptance of what is true.

Sattahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjāmīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’m attaining the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti.

after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjāmīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’m attaining the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when four conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ.

he misrepresents his view of what is true.

Pañcahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjāmīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’m attaining the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when five conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ.

he misrepresents his belief of what is true.

Chahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjāmīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’m attaining the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when six conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ.

he misrepresents his acceptance of what is true.

Sattahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjāmīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’m attaining the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpannoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti.

after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpannoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when four conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ.

he misrepresents his view of what is true.

Pañcahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpannoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when five conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ.

he misrepresents his belief of what is true.

Chahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpannoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when six conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ.

he misrepresents his acceptance of what is true.

Sattahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpannoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve attained the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi paṭhamassa jhānassa lābhimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I obtain the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti.

after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi paṭhamassa jhānassa lābhimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I obtain the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when four conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ.

he misrepresents his view of what is true.

Pañcahākārehi paṭhamassa jhānassa lābhimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I obtain the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when five conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ.

he misrepresents his belief of what is true.

Chahākārehi paṭhamassa jhānassa lābhimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I obtain the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when six conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ.

he misrepresents his acceptance of what is true.

Sattahākārehi paṭhamassa jhānassa lābhimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I obtain the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi paṭhamassa jhānassa vasimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I master the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti.

after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi paṭhamassa jhānassa vasimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I master the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when four conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ.

he misrepresents his view of what is true.

Pañcahākārehi paṭhamassa jhānassa vasimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I master the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when five conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ.

he misrepresents his belief of what is true.

Chahākārehi paṭhamassa jhānassa vasimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I master the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when six conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ.

he misrepresents his acceptance of what is true.

Sattahākārehi paṭhamassa jhānassa vasimhīti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I master the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve realized the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti.

after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve realized the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when four conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ.

he misrepresents his view of what is true.

Pañcahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve realized the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when five conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ.

he misrepresents his belief of what is true.

Chahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve realized the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when six conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ.

he misrepresents his acceptance of what is true.

Sattahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “I’ve realized the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Yathā idaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ vitthāritaṁ evaṁ sabbampi vitthāretabbaṁ.

As the first absorption has been expanded in detail, so should all be expanded:

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi dutiyaṁ jhānaṁ …pe…

If he lies in full awareness, saying, “I attained the second absorption,” …

tatiyaṁ jhānaṁ …pe…

… “I attained the third absorption,” …

catutthaṁ jhānaṁ samāpajjiṁ …

… “I attained the fourth absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

catutthassa jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

catutthaṁ jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

… “I’ve realized the fourth absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi suññataṁ vimokkhaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the emptiness release,” …

animittaṁ vimokkhaṁ …

… “I attained the signless release,” …

appaṇihitaṁ vimokkhaṁ samāpajjiṁ …

… “I attained the desireless release,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

appaṇihitassa vimokkhassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

appaṇihito vimokkho sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa …pe….

… “I’ve realized the desireless release,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled: …

Tīhākārehi suññataṁ samādhiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the emptiness stillness,” …

animittaṁ samādhiṁ …

… “I attained the signless stillness,” …

appaṇihitaṁ samādhiṁ samāpajjiṁ …

… “I attained the desireless stillness,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

appaṇihitassa samādhissa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

appaṇihito samādhi sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the desireless stillness,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi suññataṁ samāpattiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the emptiness attainment,” …

animittaṁ samāpattiṁ …

… “I attained the signless attainment,” …

appaṇihitaṁ samāpattiṁ samāpajjiṁ …

… “I attained the desireless attainment,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

appaṇihitāya samāpattiyā lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

appaṇihitā samāpatti sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the desireless attainment,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi tisso vijjā samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the three true insights,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

tissannaṁ vijjānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

tisso vijjā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the three true insights,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi cattāro satipaṭṭhāne …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the four applications of mindfulness,” …

cattāro sammappadhāne …

… “I attained the four right efforts,” …

cattāro iddhipāde samāpajjiṁ …

… “I attained the four foundations for supernormal power,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

catunnaṁ iddhipādānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

cattāro iddhipādā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the four foundations for supernormal power,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi pañcindriyāni …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the five spiritual faculties,” …

pañca balāni samāpajjiṁ …

… “I attained the five spiritual powers,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

pañcannaṁ balānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

pañcabalāni sacchikatāni mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the five spiritual powers,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi satta bojjhaṅge samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the seven factors of awakening,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

sattannaṁ bojjhaṅgānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

satta bojjhaṅgā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the seven factors of awakening,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi ariyaṁ aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the noble eightfold path,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

ariyo aṭṭhaṅgiko maggo sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the noble eightfold path,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi sotāpattiphalaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the fruit of stream-entry,” …

sakadāgāmiphalaṁ …

… “I attained the fruit of once-returning,” …

anāgāmiphalaṁ …

… “I attained the fruit of non-returning,” …

arahattaṁ samāpajjiṁ …

… “I attained perfection,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

arahattassa lābhimhi vasimhi arahattaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized perfection,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi rāgo me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭitoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

If he lies in full awareness, saying, “I’ve given up sensual desire,” “I’ve renounced sensual desire,” “I’ve let go of sensual desire,” “I’ve abandoned sensual desire,” “I’ve relinquished sensual desire,” “I’ve forsaken sensual desire,” “I’ve thrown aside sensual desire,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi doso me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭitoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

If he lies in full awareness, saying, “I’ve given up ill will,” “I’ve renounced ill will,” “I’ve let go of ill will,” “I’ve abandoned ill will,” “I’ve relinquished ill will,” “I’ve forsaken ill will,” “I’ve thrown aside ill will,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi moho me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭitoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

If he lies in full awareness, saying, “I’ve given up confusion,” “I’ve renounced confusion,” “I’ve let go of confusion,” “I’ve abandoned confusion,” “I’ve relinquished confusion,” “I’ve forsaken confusion,” “I’ve thrown aside confusion,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi rāgā me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of sensual desire,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi dosā me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of ill will,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi mohā me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Suddhikaṁ niṭṭhitaṁ.

The basic series is finished.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the second absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa dutiyassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa …pe….

… “I’ve realized the first absorption and the second absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled:

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the third absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa tatiyassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the third absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the fourth absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa catutthassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the fourth absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ suññatañca vimokkhaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the emptiness release,” …

paṭhamañca jhānaṁ animittañca vimokkhaṁ …

… “I attained the first absorption and the signless release,” …

paṭhamañca jhānaṁ appaṇihitañca vimokkhaṁ samāpajjiṁ …

… “I attained the first absorption and the desireless release,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa appaṇihitassa ca vimokkhassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ appaṇihito ca vimokkho sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the desireless release,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ suññatañca samādhiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the emptiness stillness,” …

paṭhamañca jhānaṁ animittañca samādhiṁ …

… “I attained the first absorption and the signless stillness,” …

paṭhamañca jhānaṁ appaṇihitañca samādhiṁ samāpajjiṁ …

… “I attained the first absorption and the desireless stillness,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa appaṇihitassa ca samādhissa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ appaṇihito ca samādhi sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the desireless stillness,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ suññatañca samāpattiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the emptiness attainment,” …

paṭhamañca jhānaṁ animittañca samāpattiṁ …

… “I attained the first absorption and the signless attainment,” …

paṭhamañca jhānaṁ appaṇihitañca samāpattiṁ samāpajjiṁ …

… “I attained the first absorption and the desireless attainment,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa appaṇihitāya ca samāpattiyā lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ appaṇihitā ca samāpatti sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the desireless attainment,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ tisso ca vijjā samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the three true insights,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa tissannañca vijjānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ tisso ca vijjā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the three true insights,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ cattāro ca satipaṭṭhāne …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the four applications of mindfulness,” …

paṭhamañca jhānaṁ cattāro ca sammappadhāne …

… “I attained the first absorption and the four right efforts,” …

paṭhamañca jhānaṁ cattāro ca iddhipāde samāpajjiṁ …

… “I attained the first absorption and the four foundations for supernormal power,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa catunnañca iddhipādānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ cattāro ca iddhipādā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the four foundations for supernormal power,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ pañca ca indriyāni …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the five spiritual faculties,” …

paṭhamañca jhānaṁ pañca ca balāni samāpajjiṁ …

… “I attained the first absorption and the five spiritual powers,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa pañcannañca balānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ pañca ca balāni sacchikatāni mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the five spiritual powers,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ satta ca bojjhaṅge samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the seven factors of awakening,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa sattannañca bojjhaṅgānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ satta ca bojjhaṅgā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the seven factors of awakening,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ ariyañca aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the noble eightfold path,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa ariyassa ca aṭṭhaṅgikassa maggassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ ariyo ca aṭṭhaṅgiko maggo sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and the noble eightfold path,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ sotāpattiphalañca …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the fruit of stream-entry,” …

paṭhamañca jhānaṁ sakadāgāmiphalañca …

… “I attained the first absorption and the fruit of once-returning,” …

paṭhamañca jhānaṁ anāgāmiphalañca …

… “I attained the first absorption and the fruit of non-returning,” …

paṭhamañca jhānaṁ arahattañca samāpajjiṁ …

… “I attained the first absorption and perfection,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa arahattassa ca lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ arahattañca sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the first absorption and perfection,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and I’ve given up sensual desire,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā, rāgo ca me catto …

… “I’ve realized the first absorption and I’ve given up sensual desire,” …

doso ca me catto …

… and I’ve given up ill will …

moho ca me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭitoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… and I’ve given up confusion,” “… renounced confusion,” “… let go of confusion,” “… abandoned confusion,” “… relinquished confusion,” “… forsaken confusion,” “… thrown confusion aside,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi paṭhamañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and my mind is free from the hindrance of sensual desire,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

paṭhamassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

paṭhamañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā, rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… “I’ve realized the first absorption and my mind is free from the hindrance of sensual desire,” …

dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… and my mind is free from the hindrance of ill will,” …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

… and my mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Khaṇḍacakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Tīhākārehi dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the second absorption and the third absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

dutiyassa ca jhānassa tatiyassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the second absorption and the third absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi dutiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the second absorption and the fourth absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

dutiyassa ca jhānassa catutthassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

dutiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the second absorption and the fourth absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi dutiyañca jhānaṁ suññatañca vimokkhaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the second absorption and the emptiness release,” …

animittañca vimokkhaṁ …

… and the signless release,” …

appaṇihitañca vimokkhaṁ …

… and the desireless release,” …

suññatañca samādhiṁ …

… and the emptiness stillness,” …

animittañca samādhiṁ …

… and the signless stillness,” …

appaṇihitañca samādhiṁ …

… and the desireless stillness,” …

suññatañca samāpattiṁ …

… and the emptiness attainment,” …

animittañca samāpattiṁ …

… and the signless attainment,” …

appaṇihitañca samāpattiṁ …

… and the desireless attainment,” …

tisso ca vijjā …

… and the three true insights,” …

cattāro ca satipaṭṭhāne …

… and the four applications of mindfulness,” …

cattāro ca sammappadhāne …

… and the four right efforts,” …

cattāro ca iddhipāde …

… and the four foundations for supernormal power,” …

pañca ca indriyāni …

… and the five spiritual faculties,” …

pañca ca balāni …

… and the five spiritual powers,” …

satta ca bojjhaṅge …

… and the seven factors of awakening,” …

ariyañca aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ …

… and the noble eightfold path,” …

sotāpattiphalañca …

… and the fruit of stream-entry,” …

sakadāgāmiphalañca …

… and the fruit of once-returning,” …

anāgāmiphalañca …

… and the fruit of non-returning,” …

arahattañca samāpajjiṁ …

… and perfection,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

dutiyassa ca jhānassa arahattassa ca lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

dutiyañca jhānaṁ arahattañca sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the second absorption and perfection,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi dutiyañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the second absorption and I’ve given up sensual desire,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

dutiyassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

dutiyañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā, rāgo ca me catto …

… “I’ve realized the second absorption and I’ve given up sensual desire,” …

doso ca me catto …

… and I’ve given up ill will,” …

moho ca me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭito.

… and I’ve given up confusion,” “… renounced confusion,” “… let go of confusion,” “… abandoned confusion,” “… relinquished confusion,” “… forsaken confusion,” “… thrown confusion aside,” …

Rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… and my mind is free from the hindrance of sensual desire,” …

dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… and my mind is free from the hindrance of ill will,” …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… and my mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi dutiyañca jhānaṁ paṭhamañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the second absorption and the first absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

dutiyassa ca jhānassa paṭhamassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

dutiyañca jhānaṁ paṭhamañca jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa …pe…

… “I’ve realized the second absorption and the first absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled …

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Baddhacakkaṁ.

The linked permutation series is finished.

Evaṁ ekekaṁ mūlaṁ kātuna baddhacakkaṁ parivattakaṁ kattabbaṁ.

In this way each section is to be dealt with as in the linked permutation series.

Idaṁ saṅkhittaṁ.

Here it is in brief:

Tīhākārehi tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ …pe…

If he lies in full awareness, saying, “I attained the third absorption and the fourth absorption,” …

tatiyañca jhānaṁ arahattañca samāpajjiṁ …

the third absorption and perfection,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

tatiyassa ca jhānassa arahattassa ca lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

tatiyañca jhānaṁ arahattañca sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the third absorption and perfection,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi tatiyañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the third absorption and I’ve given up sensual desire,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

tatiyassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

tatiyañca jhānaṁ sacchikataṁ mayā, rāgo ca me catto …

… “I’ve realized the third absorption and I’ve given up sensual desire,” …

doso ca me catto …

… and I’ve given up ill will,” …

moho ca me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭito.

… and I’ve given up confusion,” “… renounced confusion,” “… let go of confusion,” “… abandoned confusion,” “… relinquished confusion,” “… forsaken confusion,” “… thrown confusion aside,” …

Rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… and my mind is free from the hindrance of sensual desire,” …

dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… and my mind is free from the hindrance of ill will,” …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… and my mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi tatiyañca jhānaṁ paṭhamañca jhānaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the third absorption and the first absorption,” …

tatiyañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ samāpajjiṁ …

… “I attained the third absorption and the second absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

tatiyassa ca jhānassa dutiyassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

tatiyañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “I’ve realized the third absorption and the second absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled. …

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ paṭhamañca jhānaṁ …pe…

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the first absorption,” …

dutiyañca jhānaṁ …

… the second absorption,” …

tatiyañca jhānaṁ …

… the third absorption,” …

catutthañca jhānaṁ samāpajjiṁ

… the fourth absorption,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ catutthassa ca jhānassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ catutthañca jhānaṁ sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the fourth absorption,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ suññatañca vimokkhaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the emptiness release,” …

animittañca vimokkhaṁ …

… and I attained the signless release,” …

appaṇihitañca vimokkhaṁ samāpajjiṁ …

… and I attained the desireless release,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ appaṇihitassa ca vimokkhassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ appaṇihito ca vimokkho sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the desireless release,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ suññatañca samādhiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the emptiness stillness,” …

animittañca samādhiṁ …

… and I attained the signless stillness,” …

appaṇihitañca samādhiṁ samāpajjiṁ …

… and I attained the desireless stillness,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ appaṇihitassa ca samādhissa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ appaṇihito ca samādhi sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the desireless stillness,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ suññatañca samāpattiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the emptiness attainment,” …

animittañca samāpattiṁ …

… and I attained the signless attainment,” …

appaṇihitañca samāpattiṁ samāpajjiṁ …

… and I attained the desireless attainment,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ appaṇihitāya ca samāpattiyā lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ appaṇihitā ca samāpatti sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the desireless attainment,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ tisso ca vijjā samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the three true insights,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ tissannañca vijjānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ tisso ca vijjā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the three true insights,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ cattāro ca satipaṭṭhāne …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the four applications of mindfulness,” …

cattāro ca sammappadhāne …

… and I attained the four right efforts,” …

cattāro ca iddhipāde samāpajjiṁ …

… and I attained the four foundations for supernormal power,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ catunnañca iddhipādānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ cattāro ca iddhipādā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the four foundations for supernormal power,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ pañca ca indriyāni …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the five spiritual faculties,” …

pañca ca balāni samāpajjiṁ …

… and I attained the five spiritual powers,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ pañcannañca balānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ pañca ca balāni sacchikatāni mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the five spiritual powers,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ satta ca bojjhaṅge samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the seven factors of awakening,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ sattannañca bojjhaṅgānaṁ lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ satta ca bojjhaṅgā sacchikatā mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the seven factors of awakening,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ ariyañca aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the noble eightfold path,” …

samāpajjāmi …

… “I’m attaining …

samāpanno …

… “I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ ariyassa ca aṭṭhaṅgikassa maggassa lābhimhi …

… “I obtain …

vasimhi …

… “I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ ariyo ca aṭṭhaṅgiko maggo sacchikato mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized the noble eightfold path,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ sotāpattiphalañca …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the fruit of stream-entry,” …

sakadāgāmiphalañca …

… and I attained the fruit of once-returning,” …

anāgāmiphalañca …

… and I attained the fruit of non-returning,” …

arahattañca samāpajjiṁ …

… and I attained perfection,” …

samāpajjāmi …

… and I’m attaining …

samāpanno …

… and I’ve attained …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ arahattassa ca lābhimhi …

… and I obtain …

vasimhi …

… and I master …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ arahattañca sacchikataṁ mayāti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve realized perfection,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, rāgo ca me catto …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and I’ve given up sensual desire,” …

doso ca me catto …

… and I’ve given up ill will,” …

moho ca me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭitoti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa.

… and I’ve given up confusion,” “… renounced confusion,” “… let go of confusion,” “… abandoned confusion,” “… relinquished confusion,” “… forsaken confusion,” “… thrown confusion aside,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “My mind is free from the hindrance of confusion and my mind is free from the hindrance of sensual desire,” …

dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

… and my mind is free from the hindrance of ill will,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Yathā ekamūlakaṁ vitthāritaṁ evameva dumūlakādipi vitthāretabbaṁ.

The sections based on two items, etc., are to be given in detail in the same way as the section based on one item.

Idaṁ sabbamūlakaṁ

This is the section based on all items:

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ suññatañca vimokkhaṁ animittañca vimokkhaṁ appaṇihitañca vimokkhaṁ suññatañca samādhiṁ animittañca samādhiṁ appaṇihitañca samādhiṁ suññatañca samāpattiṁ animittañca samāpattiṁ appaṇihitañca samāpattiṁ tisso ca vijjā cattāro ca satipaṭṭhāne cattāro ca sammappadhāne cattāro ca iddhipāde pañca ca indriyāni pañca ca balāni satta ca bojjhaṅge ariyañca aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ sotāpattiphalañca sakadāgāmiphalañca anāgāmiphalañca arahattañca samāpajjiṁ …

If he lies in full awareness, saying, “I attained the first absorption and the second absorption and the third absorption and the fourth absorption and the emptiness release and the signless release and the desireless release and the emptiness stillness and the signless stillness and the desireless stillness and the emptiness attainment and the signless attainment and the desireless attainment and the three true insights and the four applications of mindfulness and the four right efforts and the four foundations for supernormal power and the five spiritual faculties and the five spiritual powers and the seven factors of awakening and the noble eightfold path and the fruit of stream-entry and the fruit of once-returning and the fruit of non-returning and perfection

samāpajjāmi …

and I’m attaining …

samāpanno …pe…

and I’ve attained … etc. …

rāgo ca me catto, doso ca me catto, moho ca me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭito.

and I’ve given up sensual desire, renounced it, let go of it, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside; and I’ve given up ill will, renounced it, let go of it, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside; and I’ve given up confusion, renounced it, let go of it, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside

Rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ, mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa āpatti pārājikassa—

and my mind is free from the hindrance of sensual desire and my mind is free from the hindrance of ill will and my mind is free from the hindrance of confusion,” he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Sabbamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on all items is finished.

Suddhikavārakathā niṭṭhitā.

The exposition of the section on the basic series is finished.

Tīhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti vattukāmo dutiyaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the first absorption,” while actually saying, “I attained the second absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti vattukāmo tatiyaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the first absorption,” while actually saying, “I attained the third absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti vattukāmo catutthaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the first absorption,” while actually saying, “I attained the fourth absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti vattukāmo suññataṁ vimokkhaṁ …

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the first absorption,” while actually saying, “I attained the emptiness release,” …

animittaṁ vimokkhaṁ …

… the signless release,” …

appaṇihitaṁ vimokkhaṁ …

… the desireless release,” …

suññataṁ samādhiṁ …

… the emptiness stillness,” …

animittaṁ samādhiṁ …

… the signless stillness,” …

appaṇihitaṁ samādhiṁ …

… the desireless stillness,” …

suññataṁ samāpattiṁ …

… the emptiness attainment,” …

animittaṁ samāpattiṁ …

… the signless attainment,” …

appaṇihitaṁ samāpattiṁ …

… the desireless attainment,” …

tisso vijjā …

… the three true insights,” …

cattāro satipaṭṭhāne …

… the four applications of mindfulness,” …

cattāro sammappadhāne …

… the four right efforts,” …

cattāro iddhipāde …

… the four foundations for supernormal power,” …

pañcindriyāni …

… the five spiritual faculties,” …

pañca balāni …

… the five spiritual powers,” …

satta bojjhaṅge …

… the seven factors of awakening,” …

ariyaṁ aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ …

… the noble eightfold path,” …

sotāpattiphalaṁ …

… the fruit of stream-entry,” …

sakadāgāmiphalaṁ …

… the fruit of once-returning,” …

anāgāmiphalaṁ …

… the fruit of non-returning,” …

arahattaṁ samāpajjiṁ …pe…

… perfection,” …

rāgo me catto …

… I’ve given up sensual desire,” …

doso me catto …

… I’ve given up ill will,” …

moho me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭito.

… I’ve given up confusion,” “… renounced it,” “… let go of it,” “… abandoned it,” “… relinquished it,” “… forsaken it,” “… thrown it aside,” …

Rāgā me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… “My mind is free from the hindrance of sensual desire,” …

dosā me cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… “My mind is free from the hindrance of ill will,” …

mohā me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

… “My mind is free from the hindrance of confusion,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa—

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Vatthuvisārakassa ekamūlakassa khaṇḍacakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The unconnected permutation series based on one item with a speech extension is finished.

Tīhākārehi dutiyaṁ jhānaṁ samāpajjinti vattukāmo tatiyaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the second absorption,” while actually saying, “I attained the third absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi dutiyaṁ jhānaṁ samāpajjinti vattukāmo catutthaṁ jhānaṁ samāpajjinti …pe…

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the second absorption,” while actually saying, “I attained the fourth absorption,” …

mohā me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

… “My mind is free from the hindrance of confusion,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi dutiyaṁ jhānaṁ samāpajjinti vattukāmo paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the second absorption,” while actually saying, “I attained the first absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa …pe…

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled …

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Vatthuvisārakassa ekamūlakassa baddhacakkaṁ.

The linked permutation series based on one item with a speech extension is finished.

Mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The basis in brief is finished.

Tīhākārehi mohā me cittaṁ vinīvaraṇanti vattukāmo paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

If he lies in full awareness, meaning to say, “My mind is free from the hindrance of confusion,” while actually saying, “I attained the first absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled. …

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi mohā me cittaṁ vinīvaraṇanti vattukāmo dosā me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

If he lies in full awareness, meaning to say, “My mind is free from the hindrance of confusion,” while actually saying, “My mind is free from the hindrance of ill will,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa …pe…

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled …

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Vatthuvisārakassa ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item with a speech extension is finished.

Yathā ekamūlakaṁ vitthāritaṁ evameva dumūlakādipi vitthāretabbaṁ.

The sections based on two items, etc., are to be given in detail in the same way as the section based on one item.

Idaṁ sabbamūlakaṁ

This is the section based on all items:

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ suññatañca vimokkhaṁ animittañca vimokkhaṁ appaṇihitañca vimokkhaṁ suññatañca samādhiṁ animittañca samādhiṁ appaṇihitañca samādhiṁ suññatañca samāpattiṁ animittañca samāpattiṁ appaṇihitañca samāpattiṁ tisso ca vijjā cattāro ca satipaṭṭhāne cattāro ca sammappadhāne cattāro ca iddhipāde pañca ca indriyāni pañca ca balāni satta ca bojjhaṅge ariyañca aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ sotāpattiphalañca sakadāgāmiphalañca anāgāmiphalañca arahattañca samāpajjiṁ …pe…

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the first absorption and the second absorption and the third absorption and the fourth absorption and the emptiness release and the signless release and the desireless release and the emptiness stillness and the signless stillness and the desireless stillness and the emptiness attainment and the signless attainment and the desireless attainment and the three true insights and the four applications of mindfulness and the four right efforts and the four foundations for supernormal power and the five spiritual faculties and the five spiritual powers and the seven factors of awakening and the noble eightfold path and the fruit of stream-entry and the fruit of once-returning and the fruit of non-returning and perfection …

rāgo ca me catto …

and I’ve given up sensual desire …

doso ca me catto …

and I’ve given up ill will …

moho ca me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭito, rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇanti vattukāmo mohā me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

and I’ve given up confusion, renounced it, let go of it, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside; and my mind is free from the hindrance of sensual desire and my mind is free from the hindrance of ill will,” while actually saying, “My mind is free from the hindrance of confusion,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled.

Tīhākārehi dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ suññatañca vimokkhaṁ animittañca vimokkhaṁ appaṇihitañca vimokkhaṁ suññatañca samādhiṁ animittañca samādhiṁ appaṇihitañca samādhiṁ suññatañca samāpattiṁ animittañca samāpattiṁ appaṇihitañca samāpattiṁ tisso ca vijjā cattāro ca satipaṭṭhāne cattāro ca sammappadhāne cattāro ca iddhipāde pañca ca indriyāni pañca ca balāni satta ca bojjhaṅge ariyañca aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ sotāpattiphalañca sakadāgāmiphalañca anāgāmiphalañca arahattañca samāpajjiṁ …pe…

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the second absorption and the third absorption and the fourth absorption and the emptiness release and the signless release and the desireless release and the emptiness stillness and the signless stillness and the desireless stillness and the emptiness attainment and the signless attainment and the desireless attainment and the three true insights and the four applications of mindfulness and the four right efforts and the four foundations for supernormal power and the five spiritual faculties and the five spiritual powers and the seven factors of awakening and the noble eightfold path and the fruit of stream-entry and the fruit of once-returning and the fruit of non-returning and perfection …

rāgo ca me catto …

and I’ve given up sensual desire …

doso ca me catto …

and I’ve given up ill will …

moho ca me catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭito, rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ dosā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇanti vattukāmo paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

and I’ve given up confusion, renounced it, let go of it, abandoned it, relinquished it, forsaken it, thrown it aside; and my mind is free from the hindrance of sensual desire and my mind is free from the hindrance of ill will and my mind is free from the hindrance of confusion,” while actually saying, “I attained the first absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, there is a serious offense when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ …pe…

If he lies in full awareness, meaning to say, “I attained the third absorption and the fourth absorption …

mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ paṭhamañca jhānaṁ samāpajjinti vattukāmo dutiyaṁ jhānaṁ samāpajjinti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

and my mind is free from the hindrance of confusion and I attained the first absorption,” while actually saying, “I attained the second absorption,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa.

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled. …

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi mohā ca me cittaṁ vinīvaraṇaṁ paṭhamañca jhānaṁ dutiyañca jhānaṁ tatiyañca jhānaṁ catutthañca jhānaṁ …pe…

If he lies in full awareness, meaning to say, “My mind is free from the hindrance of confusion and I attained the first absorption and the second absorption and the third absorption and the fourth absorption …

rāgā ca me cittaṁ vinīvaraṇanti vattukāmo dosā me cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti pārājikassa;

and my mind is free from the hindrance of sensual desire,” while actually saying, “My mind is free from the hindrance of ill will,” then, if the listener understands, he commits an offense entailing expulsion when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa—

if the listener does not understand, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Vatthuvisārakassa sabbamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on all items with a speech extension is finished.

Vatthuvisārakassa cakkapeyyālaṁ niṭṭhitaṁ.

The successive permutation series with a speech extension is finished.

Vatthukāmavārakathā niṭṭhitā.

The exposition of the section on “meaning to say” is finished.

Tīhākārehi yo te vihāre vasi so bhikkhu paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajji …

If he lies in full awareness, saying, “The monk who stayed in your dwelling attained the first absorption,” …

samāpajjati …

… is attaining …

samāpanno …

… has attained …

so bhikkhu paṭhamassa jhānassa lābhī …

… obtains …

vasī …

… masters …

tena bhikkhunā paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikatanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… has realized the first absorption,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa—

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when three conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti.

after he has lied, he knows he has lied.

Catūhākārehi … pañcahākārehi … chahākārehi … sattahākārehi yo te vihāre vasi so bhikkhu paṭhamaṁ jhānaṁ samāpajji …

If he lies in full awareness, saying, “The monk who stayed in your dwelling attained the first absorption,” …

samāpajjati …

… is attaining …

samāpanno …

… has attained …

so bhikkhu paṭhamassa jhānassa lābhī …

… obtains …

vasī …

… masters …

tena bhikkhunā paṭhamaṁ jhānaṁ sacchikatanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… has realized the first absorption,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when four … five … six … seven conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa—

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi yo te vihāre vasi so bhikkhu dutiyaṁ jhānaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “The monk who stayed in your dwelling attained the second absorption,” …

tatiyaṁ jhānaṁ …

… the third absorption,” …

catutthaṁ jhānaṁ …

… the fourth absorption,” …

suññataṁ vimokkhaṁ …

… the emptiness release,” …

animittaṁ vimokkhaṁ …

… the signless release,” …

appaṇihitaṁ vimokkhaṁ …

… the desireless release,” …

suññataṁ samādhiṁ …

… the emptiness stillness,” …

animittaṁ samādhiṁ …

… the signless stillness,” …

appaṇihitaṁ samādhiṁ …

… the desireless stillness,” …

suññataṁ samāpattiṁ …

… the emptiness attainment,” …

animittaṁ samāpattiṁ …

… the signless attainment,” …

appaṇihitaṁ samāpattiṁ …

… the desireless attainment,” …

tisso vijjā …

… the three true insights,” …

cattāro satipaṭṭhāne …

… the four applications of mindfulness,” …

cattāro sammappadhāne …

… the four right efforts,” …

cattāro iddhipāde …

… the four foundations for supernormal power,” …

pañca indriyāni …

… the five spiritual faculties,” …

pañca balāni …

… the five spiritual powers,” …

satta bojjhaṅge …

… the seven factors of awakening,” …

ariyaṁ aṭṭhaṅgikaṁ maggaṁ …

… the noble eightfold path,” …

sotāpattiphalaṁ …

… the fruit of stream-entry,” …

sakadāgāmiphalaṁ …

… the fruit of once-returning,” …

anāgāmiphalaṁ …

… the fruit of non-returning,” …

arahattaṁ samāpajji …

… perfection,” …

samāpajjati …

… is attaining …

samāpanno …

… has attained …

so bhikkhu arahattassa lābhī …

… obtains …

vasī …

… masters …

tena bhikkhunā arahattaṁ sacchikatanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… has realized perfection,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa.

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi yo te vihāre vasi, tassa bhikkhuno rāgo catto …

If he lies in full awareness, saying, “The monk who stayed in your dwelling has given up sensual desire,” …

doso catto …

… has given up ill will,” …

moho catto vanto mutto pahīno paṭinissaṭṭho ukkheṭito samukkheṭitoti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… has given up confusion,” “… renounced it,” “… let go of it,” “… abandoned it,” “… relinquished it,” “… forsaken it,” “… thrown it aside,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa.

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when three conditions are fulfilled.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi yo te vihāre vasi, tassa bhikkhuno rāgā cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “The monk who stayed in your dwelling has a mind free from the hindrance of sensual desire,” …

dosā cittaṁ vinīvaraṇaṁ …

… a mind free from the hindrance of ill will,” …

mohā cittaṁ vinīvaraṇanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… a mind free from the hindrance of confusion,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa—

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi yo te vihāre vasi so bhikkhu suññāgāre paṭhamaṁ jhānaṁ …

If he lies in full awareness, saying, “The monk who stayed in your dwelling attained the first absorption in solitude,” …

dutiyaṁ jhānaṁ …

… the second absorption …

tatiyaṁ jhānaṁ …

… the third absorption …

catutthaṁ jhānaṁ samāpajji …

… the fourth absorption …

samāpajjati …

… is attaining …

samāpanno …

… has attained …

so bhikkhu suññāgāre catutthassa jhānassa lābhī …

… obtains …

vasī …

… masters …

tena bhikkhunā suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikatanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… has realized the fourth absorption in solitude,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa—

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Yathā idaṁ vitthāritaṁ evameva sesānipi vitthāretabbāni.

The remainder should be given in detail in the same way:

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi yo te cīvaraṁ paribhuñji …

If he lies in full awareness, saying, “The monk who made use of your robe …

yo te piṇḍapātaṁ paribhuñji …

… who made use of your almsfood …

yo te senāsanaṁ paribhuñji …

… who made use of your dwelling …

yo te gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṁ paribhuñji so bhikkhu suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ samāpajji …

… who made use of your medicines attained the fourth absorption in solitude,” …

samāpajjati …

… is attaining …

samāpanno …

… has attained …

so bhikkhu suññāgāre catutthassa jhānassa lābhī …

… obtains …

vasī …

… masters …

tena bhikkhunā suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikatanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… has realized the fourth absorption in solitude,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa …pe…

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled …

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi yena te vihāro paribhutto …

If he lies in full awareness, saying, “The monk who has made use of your dwelling …

yena te cīvaraṁ paribhuttaṁ …

… who has made use of your robe …

yena te piṇḍapāto paribhutto …

… who has made use of your almsfood …

yena te senāsanaṁ paribhuttaṁ …

… who has made use of your furniture …

yena te gilānappaccayabhesajjaparikkhāro paribhutto …

… who has made use of your medicines

so bhikkhu suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ samāpajji …

attained the fourth absorption in solitude,” …

samāpajjati …

… is attaining …

samāpanno …

… has attained …

so bhikkhu suññāgāre catutthassa jhānassa lābhī …

… obtains …

vasī …

… masters …

tena bhikkhunā suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikatanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… has realized the fourth absorption in solitude,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa …pe…

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled …

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Tīhākārehi …pe… sattahākārehi yaṁ tvaṁ āgamma vihāraṁ adāsi …

If he lies in full awareness, saying, “The monk you gave a dwelling to …

cīvaraṁ adāsi …

… you gave a robe to …

piṇḍapātaṁ adāsi …

… you gave almsfood to …

senāsanaṁ adāsi …

… you gave furniture to …

gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṁ adāsi so bhikkhu suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ samāpajji …

… you gave medicines to, he attained the fourth absorption in solitude,” …

samāpajjati …

… is attaining …

samāpanno …

… has attained …

so bhikkhu suññāgāre catutthassa jhānassa lābhī …

… obtains …

vasī …

… masters …

tena bhikkhunā suññāgāre catutthaṁ jhānaṁ sacchikatanti sampajānamusā bhaṇantassa paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

… he has realized the fourth absorption in solitude,” then, if the listener understands, he commits a serious offense when three conditions are fulfilled;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa—

if the listener does not understand, he commits an offense of wrong conduct when three conditions are fulfilled … when seven conditions are fulfilled:

pubbevassa hoti musā bhaṇissanti,

before he has lied, he knows he is going to lie;

bhaṇantassa hoti musā bhaṇāmīti,

while lying, he knows he is lying;

bhaṇitassa hoti musā mayā bhaṇitanti,

after he has lied, he knows he has lied;

vinidhāya diṭṭhiṁ,

he misrepresents his view of what is true;

vinidhāya khantiṁ,

he misrepresents his belief of what is true;

vinidhāya ruciṁ,

he misrepresents his acceptance of what is true;

vinidhāya bhāvaṁ.

he misrepresents his sentiment of what is true.

Peyyālapannarasakaṁ niṭṭhitaṁ.

The successive fifteen are finished.

Paccayappaṭisaṁyuttavārakathā niṭṭhitā.

The exposition of the section on that connected with requisites is finished.

Uttarimanussadhammacakkapeyyālaṁ niṭṭhitaṁ.

The successive permutation series on superhuman qualities is finished.

Anāpatti—

There is no offense:

adhimānena,

if he overestimates himself;

anullapanādhippāyassa,

if he does not intend to make a claim;

ummattakassa,

if he is insane;

khittacittassa,

if he is deranged;

vedanāṭṭassa,

if he is overwhelmed by pain;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

4.1. Vinītavatthuuddānagāthā

Summary verses of case studies

Adhimāne araññamhi,

“About overestimation, in the wilderness,

piṇḍopajjhāriyāpatho;

Almsfood, preceptor, behavior;

Saṁyojanā rahodhammā,

Fetters, qualities in private,

vihāro paccupaṭṭhito.

Dwelling, supported.

Na dukkaraṁ viriyamathopi maccuno,

Not difficult, and then energy, fear of death,

Bhāyāvuso vippaṭisāri sammā;

Remorseful friend, rightly;

Viriyena yogena ārādhanāya,

To be reached by energy, to be reached by exertion,

Atha vedanāya adhivāsanā duve.

Then two on the enduring of feeling.

Brāhmaṇe pañca vatthūni,

Five cases of a brahmin,

aññaṁ byākaraṇā tayo;

Three on declaring final knowledge;

Agārāvaraṇā kāmā,

Home, rejected sense pleasures,

rati cāpi apakkami.

And delight, set out.

Aṭṭhi pesi ubho gāvaghātakā,

Bone, and lump—both are cattle butchers;

Piṇḍo sākuṇiko nicchavi orabbhi;

A morsel is a poultry butcher, a sheep butcher is flayed;

Asi ca sūkariko satti māgavi,

And a pig butcher and sword, a deer hunter and knife,

Usu ca kāraṇiko sūci sārathi.

And a torturer and arrow, a horse trainer and needle.

Yo ca sibbīyati sūcako hi so,

And a slanderer is sewn,

Aṇḍabhāri ahu gāmakūṭako;

A corrupt magistrate had testicles as burden;

Kūpe nimuggo hi so pāradāriko,

An adulterer submerged in a pit,

Gūthakhādī ahu duṭṭhabrāhmaṇo.

An eater of feces was a wicked brahmin.

Nicchavitthī aticārinī ahu,

A flayed woman was an adulteress,

Maṅgulitthī ahu ikkhaṇitthikā;

An ugly woman was a fortune-teller;

Okilinī hi sapattaṅgārokiri,

A sweating woman poured coals on a co-wife,

Sīsacchinno ahu coraghātako.

A beheaded man was an executioner.

Bhikkhu bhikkhunī sikkhamānā,

A monk, a nun, a trainee nun,

Sāmaṇero atha sāmaṇerikā;

A novice monk, then a novice nun—

Kassapassa vinayasmiṁ pabbajaṁ,

These having gone forth in the training of Kassapa

Pāpakammamakariṁsu tāvade.

did bad deeds right there.

Tapodā rājagahe yuddhaṁ,

The Tapodā, battle in Rājagaha,

nāgānogāhanena ca;

And with the plunging in of elephants;

Sobhito arahaṁ bhikkhu,

The perfected monk Sobhita

pañcakappasataṁ sareti.

recalled five hundred eons.”

4.2. Vinītavatthu

Case studies, part 1

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu adhimānena aññaṁ byākāsi.

At one time a monk declared final knowledge because of overestimation.

Tassa kukkuccaṁ ahosi—

He became anxious, thinking,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ.

“The Buddha has laid down a training rule.

Kacci nu kho ahaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

Could it be that I’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhu, adhimānenā”ti.

“There’s no offense for overestimates.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu paṇidhāya araññe viharati—

At one time a monk lived in the wilderness

“evaṁ maṁ jano sambhāvessatī”ti.

because he wanted people to esteem him.

Taṁ jano sambhāvesi.

People esteemed him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, paṇidhāya araññe vatthabbaṁ. Yo vaseyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

But, monks, you should not live in the wilderness because of a wish. If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu paṇidhāya piṇḍāya carati—

At one time a monk was walking for almsfood

“evaṁ maṁ jano sambhāvessatī”ti.

because he wanted people to esteem him.

Taṁ jano sambhāvesi.

People esteemed him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, paṇidhāya piṇḍāya caritabbaṁ. Yo careyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

But, monks, you should not walk for almsfood because of a wish. If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññataraṁ bhikkhuṁ etadavoca—

At one time a monk said to another monk,

“ye, āvuso, amhākaṁ upajjhāyassa saddhivihārikā sabbeva arahanto”ti.

“Those who are pupils of our preceptor are all perfected ones.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Ullapanādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“I wanted to make a claim, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññataraṁ bhikkhuṁ etadavoca—

At one time a monk said to another monk,

“ye, āvuso, amhākaṁ upajjhāyassa antevāsikā sabbeva mahiddhikā mahānubhāvā”ti.

“Those who are pupils of our preceptor all have great supernormal power.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Ullapanādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“I wanted to make a claim, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu paṇidhāya caṅkamati …

At one time a monk did walking meditation because he wanted people to esteem him …

paṇidhāya tiṭṭhati …

stood because he wanted people to esteem him …

paṇidhāya nisīdati …

sat because he wanted people to esteem him …

paṇidhāya seyyaṁ kappeti—

lay down

“evaṁ maṁ jano sambhāvessatī”ti.

because he wanted people to esteem him.

Taṁ jano sambhāvesi.

People esteemed him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, paṇidhāya seyyā kappetabbā.

But, monks, you should not lie down because of a wish.

Yo kappeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññatarassa bhikkhuno uttarimanussadhammaṁ ullapati.

At one time a monk claimed a superhuman quality to another monk, saying,

Sopi evamāha—“mayhampi, āvuso, saṁyojanā pahīnā”ti.

“I’ve abandoned the fetters.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu rahogato uttarimanussadhammaṁ ullapati.

At one time a monk claimed a superhuman quality in private.

Paracittavidū bhikkhu taṁ bhikkhuṁ apasādesi—

A monk who could read minds rebuked him, saying,

“mā, āvuso, evarūpaṁ abhaṇi.

Nattheso tuyhan”ti.

“No, you haven’t got it.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu rahogato uttarimanussadhammaṁ ullapati.

At one time a monk claimed a superhuman quality in private.

Devatā taṁ bhikkhuṁ apasādesi—

A god rebuked him, saying,

“mā, bhante, evarūpaṁ abhaṇi.

Nattheso tuyhan”ti.

“No, Sir, you haven’t got it.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññataraṁ upāsakaṁ etadavoca—

At one time a monk said to a lay follower,

“yo, āvuso, tuyhaṁ vihāre vasati so bhikkhu arahā”ti.

“The monk living in your dwelling is a perfected one.”

So ca tassa vihāre vasati.

He was the one who lived in that dwelling.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Ullapanādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“I wanted to make a claim, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññataraṁ upāsakaṁ etadavoca—

At one time a monk said to a lay follower,

“yaṁ tvaṁ, āvuso, upaṭṭhesi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena so bhikkhu arahā”ti.

“The one you support with with robes, almsfood, a dwelling, and medicines, he’s a perfected one.”

So ca taṁ upaṭṭheti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena.

He was the one who was supported in that way.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Ullapanādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“I wanted to make a claim, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“atthāyasmato uttarimanussadhammo”ti?

“Venerable, do you have any superhuman qualities?”

“Nāvuso, dukkaraṁ aññaṁ byākātun”ti.

“It’s not difficult to declare final knowledge.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi—

He became anxious and thought,

“ye kho te bhagavato sāvakā te evaṁ vadeyyuṁ.

“Those who are true disciples of the Buddha may say that,

Ahañcamhi na bhagavato sāvako.

but I’m no such disciple.

Kacci nu kho ahaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

Could it be that I’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha.

“Kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Anullapanādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“I didn’t intend to make a claim, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“atthāyasmato uttarimanussadhammo”ti?

“Venerable, do you have any superhuman qualities?”

“Ārādhanīyo kho, āvuso, dhammo āraddhavīriyenā”ti.

“Superhuman qualities are attained by those who are energetic.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“mā kho, āvuso, bhāyī”ti.

“Don’t be afraid.”

“Nāhaṁ, āvuso, maccuno bhāyāmī”ti.

“I’m not afraid of death.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“mā kho, āvuso, bhāyī”ti.

“Don’t be afraid.”

“Yo nūnāvuso, vippaṭisārī assa so bhāyeyyā”ti.

“One who’s remorseful might be afraid.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“atthāyasmato uttarimanussadhammo”ti?

“Venerable, do you have any superhuman qualities?”

“Ārādhanīyo kho, āvuso, dhammo sammāpayuttenā”ti.

“Superhuman qualities are attained by those who apply themselves rightly.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“atthāyasmato uttarimanussadhammo”ti?

“Venerable, do you have any superhuman qualities?”

“Ārādhanīyo kho, āvuso, dhammo āraddhavīriyenā”ti.

“Superhuman qualities are attained by those who are energetic.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“atthāyasmato uttarimanussadhammo”ti?

“Venerable, do you have any superhuman qualities?”

“Ārādhanīyo kho, āvuso, dhammo yuttayogenā”ti.

“Superhuman qualities are attained by those who exert themselves.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“kaccāvuso, khamanīyaṁ, kacci yāpanīyan”ti?

“We hope you’re bearing up? We hope you’re comfortable?”

“Nāvuso, sakkā yena vā tena vā adhivāsetun”ti.

“It’s not possible for just anyone to endure this.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gilāno hoti.

At one time a monk was ill.

Taṁ bhikkhū etadavocuṁ—

The monks said to him,

“kaccāvuso, khamanīyaṁ, kacci yāpanīyan”ti?

“We hope you’re bearing up? We hope you’re comfortable?”

“Nāvuso, sakkā puthujjanena adhivāsetun”ti.

“It’s not possible for an ordinary person to endure this.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Ullapanādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“I intended to make a claim, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro brāhmaṇo bhikkhū nimantetvā etadavoca—

At one time a brahmin invited the monks, saying,

“āyantu bhonto arahanto”ti.

“Perfected sirs, please come.”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi—

They became anxious and said,

“mayañcamha na arahanto.

“We’re not perfected ones,

Ayañca brāhmaṇo amhe arahantavādena samudācarati.

and yet this brahmin speaks to us as if we are.

Kathaṁ nu kho amhehi paṭipajjitabban”ti?

What should we do?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, pasādabhaññe”ti.

“There’s no offense when something is spoken in faith.”

Tena kho pana samayena aññataro brāhmaṇo bhikkhū nimantetvā etadavoca—

At one time a brahmin invited the monks, saying,

“nisīdantu bhonto arahanto”ti …

“Perfected sirs, please be seated.” …

“bhuñjantu bhonto arahanto”ti …

“Perfected sirs, please eat.” …

“tappentu bhonto arahanto”ti …

“Perfected sirs, please be satisfied.” …

“gacchantu, bhonto arahanto”ti.

“Perfected sirs, please go.”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi—

They became anxious and said,

“mayañcamha na arahanto.

“We’re not perfected ones,

Ayañca brāhmaṇo amhe arahantavādena samudācarati.

and yet this brahmin speaks to us as if we are.

Kathaṁ nu kho amhehi paṭipajjitabban”ti?

What should we do?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, pasādabhaññe”ti.

“There’s no offense when something is spoken in faith.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññatarassa bhikkhuno uttarimanussadhammaṁ ullapati.

At one time a monk claimed a superhuman quality to another monk, saying,

Sopi evamāha—“mayhampi, āvuso, āsavā pahīnā”ti.

“I’ve abandoned the corruptions.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññatarassa bhikkhuno uttarimanussadhammaṁ ullapati.

At one time a monk claimed a superhuman quality to another monk, saying,

Sopi evamāha—“mayhampi, āvuso, ete dhammā saṁvijjantī”ti.

“I have these qualities.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññatarassa bhikkhuno uttarimanussadhammaṁ ullapati.

At one time a monk claimed a superhuman quality to another monk, saying,

Sopi evamāha—“ahampāvuso, tesu dhammesu sandissāmī”ti.

“I conform to these qualities.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataraṁ bhikkhuṁ ñātakā etadavocuṁ—

At one time the relatives of a certain monk said to him,

“ehi, bhante, agāraṁ ajjhāvasā”ti.

“Come, Sir, live at home.”

“Abhabbo kho, āvuso, mādiso agāraṁ ajjhāvasitun”ti.

“One like me is incapable of living at home.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataraṁ bhikkhuṁ ñātakā etadavocuṁ—

At one time the relatives of a certain monk said to him,

“ehi, bhante, kāme paribhuñjā”ti.

“Come, Sir, enjoy worldly pleasures.”

“Āvaṭā me, āvuso, kāmā”ti.

“The pleasures of the world have been rejected by me.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena aññataraṁ bhikkhuṁ ñātakā etadavocuṁ—

At one time the relatives of a certain monk said to him,

“abhiramasi, bhante”ti?

“Come, Sir, enjoy yourself.”

“Abhirato ahaṁ, āvuso, paramāya abhiratiyā”ti.

“I’m enjoying myself with the highest enjoyment.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi.

He became anxious,

“Ye kho te bhagavato sāvakā te evaṁ vadeyyuṁ.

thinking, “Those who are true disciple of the Buddha may say that,

Ahañcamhi na bhagavato sāvako.

but I’m no such disciple.

Kacci nu kho ahaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

Could it be that I’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha.

“Kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Anullapanādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“I didn’t intend to make a claim, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, anullapanādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to make a claim.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū katikaṁ katvā aññatarasmiṁ āvāse vassaṁ upagacchiṁsu—

At one time a number of monks entered the rainy-season residence in a certain monastery, making this agreement:

“yo imamhā āvāsā paṭhamaṁ pakkamissati taṁ mayaṁ arahāti jānissāmā”ti.

“Whoever sets out from this monastery first, we’ll know him as a perfected one.”

Aññataro bhikkhu—

One of them thought,

“maṁ arahāti jānantū”ti,

“Let them think I’m a perfected one,”

tamhā āvāsā paṭhamaṁ pakkāmi.

and he set out first from that monastery.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You’ve committed an offense entailing expulsion.”

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time when the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary,

Tena kho pana samayena āyasmā ca lakkhaṇo āyasmā ca mahāmoggallāno gijjhakūṭe pabbate viharanti.

Venerable Lakkhaṇa and Venerable Mahāmoggallāna were staying on the Vulture Peak.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaraṁ ādāya yenāyasmā lakkhaṇo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ lakkhaṇaṁ etadavoca—

One morning Mahāmoggallāna robed up, took his bowl and robe, went to Lakkhaṇa, and said,

“āyāmāvuso lakkhaṇa, rājagahaṁ piṇḍāya pavisissāmā”ti.

“Lakkhaṇa, let’s enter Rājagaha for almsfood.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā lakkhaṇo āyasmato mahāmoggallānassa paccassosi.

“Yes.”

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno gijjhakūṭā pabbatā orohanto aññatarasmiṁ padese sitaṁ pātvākāsi.

As they descended from the Vulture Peak, Mahāmoggallāna smiled at a certain place.

Atha kho āyasmā lakkhaṇo āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ etadavoca—

Lakkhaṇa asked him why, and Māhamoggallāna replied,

“ko nu kho, āvuso moggallāna, hetu ko paccayo sitassa pātukammāyā”ti?

“Akālo kho, āvuso lakkhaṇa, etassa pañhassa.

“This isn’t the right time to ask.

Bhagavato maṁ santike etaṁ pañhaṁ pucchā”ti.

Please ask me in the presence of the Buddha.”

Atha kho āyasmā ca lakkhaṇo āyasmā ca mahāmoggallāno rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu;

Then, after their meal and after returning from almsround, Lakkhaṇa and Mahāmoggallāna went to the Buddha,

upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā lakkhaṇo āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ etadavoca—

And Lakkhaṇa said to Mahāmoggallāna,

“idhāyasmā mahāmoggallāno gijjhakūṭā pabbatā orohanto aññatarasmiṁ padese sitaṁ pātvākāsi.

“Earlier on, as we were descending from the Vulture Peak, you smiled at a certain place.

Ko nu kho, āvuso moggallāna, hetu ko paccayo sitassa pātukammāyā”ti?

Why was that?”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ aṭṭhikasaṅkhalikaṁ vehāsaṁ gacchantiṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a skeleton flying through the air.

Tamenaṁ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā phāsuḷantarikāhi vituḍenti.

Vultures, crows, and hawks were pursuit it, striking it between the ribs,

Sā sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti.

while it uttered cries of distress.

Tassa mayhaṁ, āvuso, etadahosi—

And I thought

‘acchariyaṁ vata bho, abbhutaṁ vata bho, evarūpopi nāma satto bhavissati.

how amazing and astonishing it is that such a being should exist,

Evarūpopi nāma yakkho bhavissati.

such a spirit,

Evarūpopi nāma attabhāvappaṭilābho bhavissatī’”ti.

such a state of existence.”

Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

But the monks complained and criticized him,

“uttarimanussadhammaṁ āyasmā mahāmoggallāno ullapatī”ti.

“He’s claiming a superhuman ability!”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then said to them:

“cakkhubhūtā vata, bhikkhave, sāvakā viharanti.

“There are disciples who have vision

Ñāṇabhūtā vata, bhikkhave, sāvakā viharanti.

and knowledge,

Yatra hi nāma sāvako evarūpaṁ ñassati vā dakkhati vā sakkhiṁ vā karissati.

who can know, see, and witness such things.

Pubbeva me so, bhikkhave, satto diṭṭho ahosi.

I too, monks, have seen that being,

Api cāhaṁ na byākāsiṁ.

but I didn’t speak about it.

Ahañcetaṁ byākareyyaṁ pare ca me na saddaheyyuṁ.

If I had, others wouldn’t have believed me,

Ye me na saddaheyyuṁ tesaṁ taṁ assa dīgharattaṁ ahitāya dukkhāya.

which would have led to their harm and suffering for a long time.

Eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe goghātako ahosi.

That being was a cattle butcher right here in Rājagaha.

So tassa kammassa vipākena bahūni vassāni bahūni vassasatāni bahūni vassasahassāni bahūni vassasatasahassāni niraye paccitvā tasseva kammassa vipākāvasesena evarūpaṁ attabhāvappaṭilābhaṁ paṭisaṁvedeti.

As a result of his deeds, he was tormented in hell for many hundreds of thousands of years. And now, because of the remaining result of his actions, he’s experiencing such an existence.

Saccaṁ, bhikkhave, moggallāno āha.

Moggallāna spoke truthfully.

Anāpatti, bhikkhave, moggallānassā”ti.

There’s no offense for Moggallāna.”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ maṁsapesiṁ vehāsaṁ gacchantiṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a lump of flesh flying through the air.

Tamenaṁ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā vitacchenti vibhajjenti.

Vultures, crows, and hawks were pursuing it, tearing at it and pulling it to pieces,

Sā sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while it uttered cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe goghātako ahosi …pe….

“… That being, monks, was a cattle butcher right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ maṁsapiṇḍaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a morsel of flesh flying through the air.

Tamenaṁ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā vitacchenti vibhajjenti.

Vultures, crows, and hawks were pursuing it, tearing at it and pulling it to pieces,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while it uttered cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe sākuṇiko ahosi …pe….

“… That being, monks, was a poultry butcher right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ nicchaviṁ purisaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a flayed man flying through the air.

Tamenaṁ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā vitacchenti vibhajjenti.

Vultures, crows, and hawks were pursuing him, tearing at him and pulling him to pieces,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while he uttered cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe orabbhiko ahosi …pe….

“… That being, monks, was a mutton butcher right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ asilomaṁ purisaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a man with swords for body hairs flying through the air.

Tassa te asī uppatitvā uppatitvā tasseva kāye nipatanti.

Again and again he was stabbed by those swords,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while uttering cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe sūkariko ahosi …pe….

“… That being, monks, was a pork butcher right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ sattilomaṁ purisaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a man with knives for body hairs flying through the air.

Tassa tā sattiyo uppatitvā uppatitvā tasseva kāye nipatanti.

Again and again he was stabbed by those knives,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while uttering cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe māgaviko ahosi …pe….

“… That being, monks, was a deer hunter right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ usulomaṁ purisaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a man with arrows for body hairs flying through the air.

Tassa te usū uppatitvā uppatitvā tasseva kāye nipatanti.

Again and again he was pierced by those arrows,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while uttering cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe kāraṇiko ahosi …pe….

“… That being, monks, was a torturer right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ sūcilomaṁ purisaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a man with needles for body hairs flying through the air.

Tassa tā sūciyo uppatitvā uppatitvā tasseva kāye nipatanti.

Again and again he was pierced by those needles,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while uttering cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe sārathiko ahosi …pe….

“… That being, monks, was a horse trainer right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ sūcilomaṁ purisaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a man with needles for body hairs flying through the air.

Tassa tā sūciyo sīse pavisitvā mukhato nikkhamanti;

Those needles entered his head and came out through his mouth,

mukhe pavisitvā urato nikkhamanti;

entered his mouth and came out through his breast,

ure pavisitvā udarato nikkhamanti;

entered his breast and came out through his stomach,

udare pavisitvā ūrūhi nikkhamanti;

entered his stomach and came out through his thighs,

ūrūsu pavisitvā jaṅghāhi nikkhamanti;

entered his thighs and came out through his calves,

jaṅghāsu pavisitvā pādehi nikkhamanti.

entered his calves and came out through his feet,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

as he uttered cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe sūcako ahosi …pe….

“… That being, monks, was a slanderer right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ kumbhaṇḍaṁ purisaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a man flying through the air with testicles like pots.

So gacchantopi teva aṇḍe khandhe āropetvā gacchati,

When he moved, he lifted his testicles onto his shoulders;

nisīdantopi tesveva aṇḍesu nisīdati.

when he sat down, he sat on top of his testicles.

Tamenaṁ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā vitacchenti vibhajjenti.

Vultures, crows, and hawks were pursuing him, tearing at him and pulling him to pieces,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while he uttered cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe gāmakūṭo ahosi …pe….

“… That being, monks, was a corrupt magistrate right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ purisaṁ gūthakūpe sasīsakaṁ nimuggaṁ …pe…

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a man submerged in a cesspit …”

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe pāradāriko ahosi …pe….

“… That being, monks, was an adulterer right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ purisaṁ gūthakūpe sasīsakaṁ nimuggaṁ ubhohi hatthehi gūthaṁ khādantaṁ …pe…

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a man submerged in a cesspit, eating feces with both hands …”

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe duṭṭhabrāhmaṇo ahosi.

“… That being, monks, was a wicked brahmin right here in Rājagaha.

So kassapassa sammāsambuddhassa pāvacane bhikkhusaṅghaṁ bhattena nimantetvā doṇiyo gūthassa pūrāpetvā kālaṁ ārocāpetvā etadavoca—

At the time of Kassapa, the fully Awakened One, he had invited the Sangha of monks to a meal. He filled a trough with feces, had them informed that the meal was ready, and said,

‘ato, bhonto, yāvadatthaṁ bhuñjantu ceva harantu cā’”ti …pe….

‘Sirs, eat as much as you like and take the leftovers with you.’ …

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ nicchaviṁ itthiṁ vehāsaṁ gacchantiṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a flayed woman flying through the air.

Tamenaṁ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā vitacchenti vibhajjenti.

Vultures, crows, and hawks were pursuing her, tearing at her and pulling her to pieces,

Sā sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while she uttered cries of distress. …” …

esā, bhikkhave, itthī imasmiṁyeva rājagahe aticārinī ahosi …pe….

“… That woman, monks, was an adulteress right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ itthiṁ duggandhaṁ maṅguliṁ vehāsaṁ gacchantiṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a foul-smelling and ugly woman flying through the air.

Tamenaṁ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā vitacchenti vibhajjenti.

Vultures, crows, and hawks were pursuing her, tearing at her and pulling her to pieces,

Sā sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while she uttered cries of distress. …” …

esā, bhikkhave, itthī imasmiṁyeva rājagahe ikkhaṇikā ahosi …pe….

“… That woman, monks, was a fortune-teller right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ itthiṁ uppakkaṁ okiliniṁ okiriniṁ vehāsaṁ gacchantiṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a woman flying through the air, roasting, sweltering, and sooty.

Sā sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

Vultures, crows, and hawks were pursuing her, tearing at her and pulling her to pieces, while she uttered cries of distress. …” …

esā, bhikkhave, itthī kāliṅgassa rañño aggamahesī ahosi.

“… That woman, monks, was the chief queen of the King of Kāliṅga.

Sā issāpakatā sapattiṁ aṅgārakaṭāhena okiri …pe….

Overcome by jealousy, she poured a pan of burning coals over a rival. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ asīsakaṁ kabandhaṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw the headless trunk of a body flying through the air,

Tassa ure akkhīni ceva honti mukhañca.

with eyes and mouth on its chest.

Tamenaṁ gijjhāpi kākāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā vitacchenti vibhajjenti.

Vultures, crows, and hawks were pursuing it, tearing at it and pulling it to pieces,

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

while it uttered cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, satto imasmiṁyeva rājagahe hāriko nāma coraghātako ahosi …pe….

“… That being, monks, was an executioner called Hārika right here in Rājagaha. …”

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ bhikkhuṁ vehāsaṁ gacchantaṁ.

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a monk flying through the air.

Tassa saṅghāṭipi ādittā sampajjalitā sajotibhūtā, pattopi āditto sampajjalito sajotibhūto, kāyabandhanampi ādittaṁ sampajjalitaṁ sajotibhūtaṁ, kāyopi āditto sampajjalito sajotibhūto.

His outer robe was ablaze and burning, as were his bowl, belt, and body.

So sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti …pe…

He uttered cries of distress. …” …

eso, bhikkhave, bhikkhu kassapassa sammāsambuddhassa pāvacane pāpabhikkhu ahosi …pe….

“… During the time of the Buddha Kassapa’s dispensation, he was a bad monk.” …

“Idhāhaṁ, āvuso, gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasaṁ bhikkhuniṁ …

“As I was coming down from the Vulture Peak, I saw a nun …

addasaṁ sikkhamānaṁ …

I saw a trainee nun …

addasaṁ sāmaṇeraṁ …

I saw a novice monk …

addasaṁ sāmaṇeriṁ vehāsaṁ gacchantiṁ.

I saw a novice nun flying through the air.

Tassā saṅghāṭipi ādittā sampajjalitā sajotibhūtā, pattopi āditto sampajjalito sajotibhūto, kāyabandhanampi ādittaṁ sampajjalitaṁ sajotibhūtaṁ, kāyopi āditto sampajjalito sajotibhūto.

Her outer robe was ablaze and burning, as were her bowl, belt, and body.

Sā sudaṁ aṭṭassaraṁ karoti.

She uttered cries of distress.

Tassa mayhaṁ, āvuso, etadahosi—

And I thought

‘acchariyaṁ vata bho, abbhutaṁ vata bho, evarūpopi nāma satto bhavissati.

how amazing and astonishing it is that such a being should exist,

Evarūpopi nāma yakkho bhavissati.

such a spirit,

Evarūpopi nāma attabhāvappaṭilābho bhavissatī’”ti.

such a state of existence.”

Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

But the monks complained and criticized him,

“uttarimanussadhammaṁ āyasmā mahāmoggallāno ullapatī”ti.

“He’s claiming a superhuman ability!”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then said to them:

“cakkhubhūtā vata, bhikkhave, sāvakā viharanti.

“There are disciples who possess vision

Ñāṇabhūtā vata, bhikkhave, sāvakā viharanti.

and knowledge,

Yatra hi nāma sāvako evarūpaṁ ñassati vā dakkhati vā sakkhiṁ vā karissati.

who can see, know, and witness such things.

Pubbeva me sā, bhikkhave, sāmaṇerī diṭṭhā ahosi.

I too, monks, have seen that novice nun,

Api cāhaṁ na byākāsiṁ.

but I didn’t speak about it.

Ahañcetaṁ byākareyyaṁ pare ca me na saddaheyyuṁ.

If I had, others wouldn’t have believed me,

Ye me na saddaheyyuṁ tesaṁ taṁ assa dīgharattaṁ ahitāya dukkhāya.

which would have led to their harm and suffering for a long time.

Esā, bhikkhave, sāmaṇerī kassapassa sammāsambuddhassa pāvacane pāpasāmaṇerī ahosi.

During the time of Buddha Kassapa’s dispensation, she was a bad novice nun.

Sā tassa kammassa vipākena bahūni vassāni bahūni vassasatāni bahūni vassasahassāni bahūni vassasatasahassāni niraye paccitvā tasseva kammassa vipākāvasesena evarūpaṁ attabhāvappaṭilābhaṁ paṭisaṁvedeti.

As a result of her deeds, she was tormented in hell for many hundreds of thousands of years. And now, because of the remaining result of her actions, she’s experiencing such an existence.

Saccaṁ, bhikkhave, moggallāno āha.

Moggallāna spoke truthfully.

Anāpatti, bhikkhave, moggallānassā”ti.

There’s no offense for Moggallāna.”

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno bhikkhū āmantesi—

Venerable Mahāmoggallāna said to the monks,

“yatāyaṁ, āvuso, tapodā sandati so daho acchodako sītodako sātodako setako suppatittho ramaṇīyo pahūtamacchakacchapo cakkamattāni ca padumāni pupphantī”ti.

“This stream, the Tapodā, flows from a lake with clear water—cool, sweet, and pure—with smooth and pleasant banks, with an abundance of fish and turtles, and with blooming lotuses the size of wheels.”

Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā mahāmoggallāno evaṁ vakkhati—

“How can Venerable Mahāmoggallāna talk like this

‘yatāyaṁ, āvuso, tapodā sandati so daho acchodako sītodako sātodako setako suppatittho ramaṇīyo pahūtamacchakacchapo cakkamattāni ca padumāni pupphantī’ti.

Atha ca panāyaṁ tapodā kuthitā sandati.

when the Tapodā is actually hot?

Uttarimanussadhammaṁ āyasmā mahāmoggallāno ullapatī”ti.

He’s claiming a superhuman ability!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

And they told the Buddha.

“Yatāyaṁ, bhikkhave, tapodā sandati so daho acchodako sītodako sātodako setako suppatittho ramaṇīyo pahūtamacchakacchapo cakkamattāni ca padumāni pupphanti.

“Monks, the Tapodā does flow from a lake with clear water—cool, sweet, and pure—with smooth and pleasant banks, with an abundance of fish and turtles, and with blooming lotuses the size of wheels.

Api cāyaṁ, bhikkhave, tapodā dvinnaṁ mahānirayānaṁ antarikāya āgacchati.

But the Tapodā runs between two great hells.

Tenāyaṁ tapodā kuthitā sandati.

That’s why it’s hot.

Saccaṁ, bhikkhave, moggallāno āha.

Moggallāna spoke truthfully.

Anāpatti, bhikkhave, moggallānassā”ti.

There’s no offense for Moggallāna.”

Tena kho pana samayena rājā māgadho seniyo bimbisāro licchavīhi saddhiṁ saṅgāmento pabhaggo ahosi.

At one time King Seniya Bimbisāra of Magadha was defeated in battle by the Licchavīs.

Atha rājā pacchā senaṁ saṅkaḍḍhitvā licchavayo parājesi.

The King then rallied his army and beat the Licchavīs.

Saṅgāme ca nandī carati—

People were delighted and the word spread

“raññā licchavī pabhaggā”ti.

that the Licchavīs had been defeated by the king.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno bhikkhū āmantesi—

But Venerable Mahāmoggallāna said to the monks,

“rājā, āvuso, licchavīhi pabhaggo”ti.

“The King was defeated by the Licchavīs.”

Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā mahāmoggallāno evaṁ vakkhati—

“How can Venerable Moggallāna talk like this

‘rājā, āvuso, licchavīhi pabhaggo’ti.

Saṅgāme ca nandī carati—

when people are delighted

‘raññā licchavī pabhaggā’ti.

and the word is spreading that the Licchavīs have been defeated by the King?

Uttarimanussadhammaṁ āyasmā mahāmoggallāno ullapatī”ti.

He’s claiming a superhuman ability!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Paṭhamaṁ, bhikkhave, rājā licchavīhi pabhaggo.

“Monks, first the King was defeated by the Licchavīs,

Atha rājā pacchā senaṁ saṅkaḍḍhitvā licchavayo parājesi.

but then he rallied his army and beat them.

Saccaṁ, bhikkhave, moggallāno āha.

Moggallāna spoke truthfully.

Anāpatti, bhikkhave, moggallānassā”ti.

There’s no offense for Moggallāna.”

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno bhikkhū āmantesi—

Venerable Mahāmoggallāna said to the monks,

“idhāhaṁ, āvuso, sappinikāya nadiyā tīre āneñjaṁ samādhiṁ samāpanno nāgānaṁ ogayha uttarantānaṁ koñcaṁ karontānaṁ saddaṁ assosin”ti.

“After attaining an unshakable stillness on the banks of the river Sappinikā, I heard the sound of elephants plunging in and emerging from the water, and trumpeting too.”

Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā mahāmoggallāno āneñjaṁ samādhiṁ samāpanno saddaṁ sossati.

“How can Venerable Mahāmoggallāna talk like this?

Uttarimanussadhammaṁ āyasmā mahāmoggallāno ullapatī”ti.

He’s claiming a superhuman ability!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Attheso, bhikkhave, samādhi so ca kho aparisuddho.

“Monks, there is such a stillness, but it’s not wholly purified.

Saccaṁ, bhikkhave, moggallāno āha.

Moggallāna spoke truthfully.

Anāpatti, bhikkhave, moggallānassā”ti.

There’s no offense for Moggallāna.”

Atha kho āyasmā sobhito bhikkhū āmantesi—

Venerable Sobhita said to the monks,

“ahaṁ, āvuso, pañca kappasatāni anussarāmī”ti.

“I can recall five hundred eons.”

Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā sobhito evaṁ vakkhati—

“How can Venerable Sobhita talk like this?

‘ahaṁ, āvuso, pañca kappasatāni anussarāmī’ti.

Uttarimanussadhammaṁ āyasmā sobhito ullapatī”ti.

He’s claiming a superhuman ability!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Atthesā, bhikkhave, sobhitassa.

“Monks, Sobhita has this ability,

Sā ca kho ekāyeva jāti.

and that was just one birth.

Saccaṁ, bhikkhave, sobhito āha.

Sobhita spoke truthfully.

Anāpatti, bhikkhave, sobhitassā”ti.

There’s no offense for Sobhita.”

Catutthapārājikaṁ samattaṁ.

The fourth offense entailing expulsion is finished.

Uddiṭṭhā kho āyasmanto cattāro pārājikā dhammā,

“Venerables, the four rules on expulsion have been recited.

yesaṁ bhikkhu aññataraṁ vā aññataraṁ vā āpajjitvā na labhati bhikkhūhi saddhiṁ saṁvāsaṁ,

If a monk commits any one of them, he is no longer part of the community of monks.

yathā pure tathā pacchā, pārājiko hoti asaṁvāso.

As before, so after: he’s expelled and excluded from the community.

Tatthāyasmante pucchāmi—

In regard to this I ask you,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Dutiyampi pucchāmi—

A second time I ask,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Tatiyampi pucchāmi—

A third time I ask,

“kaccittha parisuddhā”?

‘Are you pure in this?’

Parisuddhetthāyasmanto, tasmā tuṇhī,

You are pure in this and therefore silent.

evametaṁ dhārayāmīti.

I will remember it thus.”

Pārājikaṁ niṭṭhitaṁ.

The offenses entailing expulsion are finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Methunādinnādānañca,

Sexual intercourse, and stealing,

manussaviggahuttari;

Person, super—

Pārājikāni cattāri,

The four offenses entailing expulsion,

chejjavatthū asaṁsayāti.

Definitive grounds for cutting off.

Pārājikakaṇḍaṁ niṭṭhitaṁ.

The chapter on offenses entailing expulsion is finished.

pli-tv-bu-vb-sk1_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Parimaṇḍalavagga

The sub-chapter on evenly all around

1. Parimaṇḍalasikkhāpada

1. The training rule on evenly all around

Ime kho panāyasmanto sekhiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Venerables, these rules to be trained in come up for recitation.

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū puratopi pacchatopi olambentā nivāsenti.

At that time the monks from the group of six wore their sarongs hanging down in front and behind.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā puratopi pacchatopi olambentā nivāsessanti, seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“How can the Sakyan monastics wear their sarongs hanging down in front and behind? They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū puratopi pacchatopi olambentā nivāsessantī”ti.

“How can the monks from the group of six wear their sarongs hanging down in front and behind?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā chabbaggiye bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks from the group of six:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, puratopi pacchatopi olambentā nivāsethā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, puratopi pacchatopi olambentā nivāsessatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Parimaṇḍalaṁ nivāsessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

‘“I will wear my sarong evenly all around,” this is how you should train.’”

Parimaṇḍalaṁ nivāsetabbaṁ nābhimaṇḍalaṁ jāṇumaṇḍalaṁ paṭicchādentena.

One should wear one’s sarong evenly all around, covering the navel and the knees.

Yo anādariyaṁ paṭicca purato vā pacchato vā olambento nivāseti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, wears his sarong hanging down in front or behind, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Paṭhamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The first training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk10_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Parimaṇḍalavagga

The sub-chapter on evenly all around

10. Dutiyaukkhittakasikkhāpada

10. The second training rule on lifted robe

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū ukkhittakāya antaraghare nisīdanti …pe… .

At that time the monks from the group of six were lifting their robes while sitting in inhabited areas. …

“Na ukkhittakāya antaraghare nisīdissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not lift my robe while sitting in inhabited areas,’ this is how you should train.”

Na ukkhittakāya antaraghare nisīditabbaṁ.

One should not lift one’s robe while sitting in an inhabited area.

Yo anādariyaṁ paṭicca ekato vā ubhato vā ukkhipitvā antaraghare nisīdati, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, lifts his robe on one or both sides while sitting in an inhabited area, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

vāsūpagatassa,

if he has entered his dwelling;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Dasamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The tenth training rule is finished.

Parimaṇḍalavaggo paṭhamo.

The first sub-chapter on evenly all around is finished.

pli-tv-bu-vb-sk27_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Khambhakatavagga

The sub-chapter on arms akimbo

27. Sakkaccapaṭiggahaṇasikkhāpada

27. The training rule on receiving respectfully

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū asakkaccaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggaṇhanti chaḍḍetukāmā viya …pe….

At that time the monks from the group of six were receiving almsfood contemptuously, as if wanting to throw it away. …

“Sakkaccaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will receive almsfood respectfully,’ this is how you should train.”

Sakkaccaṁ piṇḍapāto paṭiggahetabbo.

Almsfood is to be received respectfully.

Yo anādariyaṁ paṭicca asakkaccaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggaṇhāti chaḍḍetukāmo viya, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, receives almsfood contemptuously, as if wanting to throw it away, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sattamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The seventh training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk29_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Khambhakatavagga

The sub-chapter on arms akimbo

29. Samasūpakapaṭiggahaṇasikkhāpada

29. The training rule on receiving an even measure of bean curry

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū piṇḍapātaṁ paṭiggaṇhantā sūpaññeva bahuṁ paṭiggaṇhanti …pe….

At that time the monks from the group of six were receiving almsfood with large amounts of bean curry. …

“Samasūpakaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will receive almsfood with the right proportion of bean curry,’ this is how you should train.”

Sūpo nāma

Bean curry:

dve sūpā— muggasūpo, māsasūpo hatthahāriyo.

there are two kinds of bean curry, to be taken with the hand: mung-bean curry and black-gram curry.

Samasūpako piṇḍapāto paṭiggahetabbo.

Almsfood should be received with the right proportion of bean curry.

Yo anādariyaṁ paṭicca sūpaññeva bahuṁ paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, receives much bean curry, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

rasarase,

if it is any food apart from bean curry;

ñātakānaṁ,

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Navamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The ninth training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk37_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Sakkaccavagga

The sub-chapter on respectfully

37. Sūpodanaviññattisikkhāpada

37. The training rule on asking for rice and bean curry

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjanti.

At that time the monks from the group of six ate rice and bean curry that they had requested themselves.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjissanti.

“How can the Sakyan monastics eat rice and bean curry that they have requested themselves?

Kassa sampannaṁ na manāpaṁ.

Who doesn’t like nice food?

Kassa sāduṁ na ruccatī”ti.

Who doesn’t prefer tasty food?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjissantī”ti …pe…

“How can the monks from the group of six do this?” …

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjathā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjissatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Na sūpaṁ vā odanaṁ vā attano atthāya viññāpetvā bhuñjissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

‘“I will not ask for bean curry or rice for myself and then eat it,” this is how you should train.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena bhikkhū gilānā honti.

Soon afterwards a number of monks were sick.

Gilānapucchakā bhikkhū gilāne bhikkhū etadavocuṁ—

The monks who were looking after them asked,

“kaccāvuso, khamanīyaṁ, kacci yāpanīyan”ti?

“I hope you’re bearing up? I hope you’re getting better?”

“Pubbe mayaṁ, āvuso, sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjāma, tena no phāsu hoti.

“Previously we ate rice and bean curry that we had requested ourselves, and then we were comfortable.

Idāni pana—

But now

‘bhagavatā paṭikkhittan’ti kukkuccāyantā na viññāpema, tena no na phāsu hotī”ti.

that the Buddha has prohibited this, we don’t ask because we’re afraid of wrongdoing. And because of that we’re not comfortable.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

anujānāmi, bhikkhave, gilānena bhikkhunā sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjituṁ.

“Monks, I allow a sick monk to eat rice and bean curry that he has requested for himself.

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Na sūpaṁ vā odanaṁ vā agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

‘“When not sick, I will not ask for bean curry or rice for myself and then eat it,” this is how you should train.’”

Na sūpaṁ vā odanaṁ vā agilānena attano atthāya viññāpetvā bhuñjitabbaṁ.

When one is not sick, one should not ask for bean curry or rice for oneself and then eat it.

Yo anādariyaṁ paṭicca sūpaṁ vā odanaṁ vā agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If a monk who is not sick, out of disrespect, eats bean curry or rice that he has requested for himself, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

ñātakānaṁ,

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it is for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sattamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The seventh training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk53_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Surusuruvagga

The sub-chapter on slurping

53. Pattanillehakasikkhāpada

53. The training rule on licking the almsbowl

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū pattanillehakaṁ bhuñjanti …pe…

At that time the monks from the group of six were licking their bowls while eating. …

“Na pattanillehakaṁ bhuñjissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not lick my almsbowl while eating,’ this is how you should train.”

Na pattanillehakaṁ bhuñjitabbaṁ.

One should not lick one’s bowl while eating.

Yo anādariyaṁ paṭicca pattanillehakaṁ bhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, licks his bowl while eating, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

parittake sese ekato saṅkaḍḍhitvā nillehitvā bhuñjati,

if only a little food remains and he eats it after collecting it in one place and then licking it;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Tatiyasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The third training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk54_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Surusuruvagga

The sub-chapter on slurping

54. Oṭṭhanillehakasikkhāpada

54. The training rule on licking the lips

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū oṭṭhanillehakaṁ bhuñjanti …pe…

At that time the monks from the group of six were licking their lips while eating. …

“Na oṭṭhanillehakaṁ bhuñjissāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not lick my lips while eating,’ this is how you should train.”

Na oṭṭhanillehakaṁ bhuñjitabbaṁ.

One should not lick one’s lips while eating.

Yo anādariyaṁ paṭicca oṭṭhanillehakaṁ bhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, licks his lips while eating, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Catutthasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The fourth training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk55_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Surusuruvagga

The sub-chapter on slurping

55. Sāmisasikkhāpada

55. The training rule on with food

Tena samayena buddho bhagavā bhaggesu viharati susumāragire bhesakaḷāvane migadāye.

At one time when the Buddha was staying in the Bhagga country at Susumāragira in the Bhesakaḷā Grove,

Tena kho pana samayena bhikkhū kokanade pāsāde sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggaṇhanti.

the monks in the Kokanada stilt house were receiving the drinking-water vessel with hands soiled with food.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggahessanti, seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“How can the Sakyan monastics receive drinking-water vessels with hands soiled with food? They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhikkhū sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggahessantī”ti …pe…

“How can those monks do this?” …

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggaṇhantī”ti?

“Is it true, monks, that they do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggahessanti.

“How can those foolish men do this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Na sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggahessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

‘“I will not receive the drinking-water vessel with a hand soiled with food,” this is how you should train.’”

Na sāmisena hatthena pānīyathālako paṭiggahetabbo.

One should not receive the drinking-water vessel with a hand soiled with food.

Yo anādariyaṁ paṭicca sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, receives the drinking-water vessel with a hand soiled with food, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

assatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

gilānassa,

if he is sick;

“dhovissāmī”ti vā “dhovāpessāmī”ti vā paṭiggaṇhāti,

if he receives it with the intention of washing it or having it washed;

āpadāsu,

if there are dangers;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Pañcamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The fifth training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk61_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Pādukavagga

The sub-chapter on shoes

61. Pādukasikkhāpada

61. The training rule on shoes

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū pādukāruḷhassa dhammaṁ desenti …pe….

At that time the monks from the group of six gave teachings to people wearing shoes. …

“Na pādukāruḷhassa agilānassa dhammaṁ desessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not give a teaching to anyone wearing shoes who is not sick,’ this is how you should train.”

Na pādukāruḷhassa agilānassa dhammo desetabbo.

One should not give a teaching to anyone wearing shoes who is not sick.

Yo anādariyaṁ paṭicca akkantassa vā paṭimukkassa vā omukkassa vā agilānassa dhammaṁ deseti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, gives a teaching to someone who is not sick and who is standing on shoes, whose shoes are fastened, or whose shoes are loose, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Paṭhamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The first training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-sk71_root-pli-ms.j. Sekhiyakaṇḍa - The chapter on training

Pādukavagga

The sub-chapter on shoes

71. Pacchatogamanasikkhāpada

71. The training rule on walking behind

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū pacchato gacchantā purato gacchantassa dhammaṁ desenti …pe….

At that time the monks from the group of six were walking behind while giving teachings to people walking in front. …

“Na pacchato gacchanto purato gacchantassa agilānassa dhammaṁ desessāmīti sikkhā karaṇīyā”ti.

“‘I will not give a teaching while walking behind to anyone walking in front who is not sick,’ this is how you should train.”

Na pacchato gacchantena purato gacchantassa agilānassa dhammo desetabbo.

One should not give a teaching while walking behind to anyone walking in front who is not sick.

Yo anādariyaṁ paṭicca pacchato gacchanto purato gacchantassa agilānassa dhammaṁ deseti, āpatti dukkaṭassa.

If a monk, out of disrespect, gives a teaching while walking behind to someone walking in front who is not sick, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca …pe…

if it is unintentional;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Ekādasamasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ.

The eleventh training rule is finished.

pli-tv-bu-vb-ss2_root-pli-ms.j. Saṅghādisesakaṇḍa - The chapter on offenses entailing suspension

Kāyasaṁsaggasikkhāpada

2. The training rule on physical contact

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā udāyī araññe viharati.

At that time Venerable Udāyī was staying in the wilderness.

Tassāyasmato vihāro abhirūpo hoti dassanīyo pāsādiko, majjhegabbho, samantāpariyāgāro,

He had a beautiful dwelling with a room in the middle and corridors on all sides.

supaññattaṁ mañcapīṭhaṁ bhisibibbohanaṁ,

The bed and bench were nicely made up,

pānīyaṁ paribhojanīyaṁ sūpaṭṭhitaṁ,

and the water for drinking and the water for washing had been well placed.

pariveṇaṁ susammaṭṭhaṁ.

The precincts were well swept.

Bahū manussā āyasmato udāyissa vihārapekkhakā āgacchanti.

Many people came to see Udāyī’s dwelling,

Aññataropi brāhmaṇo sapajāpatiko yenāyasmā udāyī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ udāyiṁ etadavoca—

among them a certain brahmin and his wife. They approached Udāyī and said,

“icchāma mayaṁ bhoto udāyissa vihāraṁ pekkhitun”ti.

“Venerable, we would like to see your dwelling.”

“Tena hi, brāhmaṇa, pekkhassū”ti,

“Well then, brahmin, please do.”

avāpuraṇaṁ ādāya ghaṭikaṁ ugghāṭetvā kavāṭaṁ paṇāmetvā vihāraṁ pāvisi.

Udāyī took the key, unlocked the upper bolt, opened the door, and entered the dwelling.

Sopi kho brāhmaṇo āyasmato udāyissa piṭṭhito pāvisi.

The brahmin entered after him

Sāpi kho brāhmaṇī tassa brāhmaṇassa piṭṭhito pāvisi.

and then the brahmin lady.

Atha kho āyasmā udāyī ekacce vātapāne vivaranto ekacce vātapāne thakento gabbhaṁ anuparigantvā piṭṭhito āgantvā tassā brāhmaṇiyā aṅgamaṅgāni parāmasi.

Opening some windows and closing others, Udāyī walked around the inner room and came up behind the brahmin lady, touching her all over.

Atha kho so brāhmaṇo āyasmatā udāyinā saddhiṁ paṭisammoditvā agamāsi.

Then the brahmin thanked Udāyī and left.

Atha kho so brāhmaṇo attamano attamanavācaṁ nicchāresi—

And he expressed his delight,

“uḷārā ime samaṇā sakyaputtiyā ye ime evarūpe araññe viharanti.

“These Sakyan monastics who live in the wilderness are superb.

Bhavampi udāyī uḷāro yo evarūpe araññe viharatī”ti.

Venerable Udāyī is superb!”

Evaṁ vutte, sā brāhmaṇī taṁ brāhmaṇaṁ etadavoca—

But the brahmin lady said,

“kuto tassa uḷārattatā.

“What’s superb about him?

Yatheva me tvaṁ aṅgamaṅgāni parāmasi evameva me samaṇo udāyī aṅgamaṅgāni parāmasī”ti.

He touched me all over just like you do.”

Atha kho so brāhmaṇo ujjhāyati khiyyati vipāceti—

The brahmin then complained and criticized him,

“alajjino ime samaṇā sakyaputtiyā dussīlā musāvādino.

“These Sakyan monastics are shameless and immoral liars.

Ime hi nāma dhammacārino samacārino brahmacārino saccavādino sīlavanto kalyāṇadhammā paṭijānissanti.

They claim to have integrity, to be celibate and of good conduct, to be truthful, moral, and good.

Natthi imesaṁ sāmaññaṁ natthi imesaṁ brahmaññaṁ, naṭṭhaṁ imesaṁ sāmaññaṁ naṭṭhaṁ imesaṁ brahmaññaṁ,

But they don’t have the good character of a monastic or a brahmin.

kuto imesaṁ sāmaññaṁ kuto imesaṁ brahmaññaṁ, apagatā ime sāmaññā apagatā ime brahmaññā.

They’ve lost the plot!

Kathañhi nāma samaṇo udāyī mama bhariyāya aṅgamaṅgāni parāmasissati.

How could the ascetic Udāyī touch my wife all over?

Na hi sakkā kulitthīhi kuladhītāhi kulakumārīhi kulasuṇhāhi kuladāsīhi ārāmaṁ vā vihāraṁ vā gantuṁ.

It’s not possible to go to a monastery or a monk’s dwelling with a wife from a respectable family, or with a daughter, a girl, a daughter-in-law, or a female slave from a respectable family.

Sace kulitthiyo kuladhītaro kulakumāriyo kulasuṇhāyo kuladāsiyo ārāmaṁ vā vihāraṁ vā gaccheyyuṁ, tāpi samaṇā sakyaputtiyā dūseyyun”ti.

If you do, the Sakyan monastics might molest them.”

Assosuṁ kho bhikkhu tassa brāhmaṇassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the criticism of that brahmin.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized Udāyī,

“kathañhi nāma āyasmā udāyī mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjissatī”ti.

“How could Venerable Udāyī make physical contact with a woman?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ udāyiṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā āyasmantaṁ udāyiṁ paṭipucchi—

He then had the Sangha gathered and questioned Udāyī:

“saccaṁ kira tvaṁ, udāyi, mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjasī”ti?

“Is it true, Udāyī, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked him,

“ananucchavikaṁ, moghapurisa, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Foolish man, it’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjissasi.

How could you do this?

Nanu mayā, moghapurisa, anekapariyāyena virāgāya dhammo desito no sarāgāya …pe…

Haven’t I given many teachings for the sake of dispassion, not for the sake of passion …

kāmapariḷāhānaṁ vūpasamo akkhāto.

the stilling of the fevers of sensual pleasure?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjeyya hatthaggāhaṁ vā veṇiggāhaṁ vā aññatarassa vā aññatarassa vā aṅgassa parāmasanaṁ, saṅghādiseso”ti.

‘If a monk, overcome by lust and with a distorted mind, makes physical contact with a woman—holding her hand or hair, or touching any part of her body—he commits an offense entailing suspension.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Otiṇṇo nāma

Overcome by lust:

sāratto apekkhavā paṭibaddhacitto.

having lust, longing for, in love with.

Vipariṇatanti

Distorted:

rattampi cittaṁ vipariṇataṁ.

A lustful mind is distorted.

Duṭṭhampi cittaṁ vipariṇataṁ.

An angry mind is distorted.

Mūḷhampi cittaṁ vipariṇataṁ.

A confused mind is distorted.

Api ca rattaṁ cittaṁ imasmiṁ atthe adhippetaṁ vipariṇatanti.

But in this case “distorted” refers to the lustful mind.

Mātugāmo nāma

A woman:

manussitthī, na yakkhī na petī, na tiracchānagatā. Antamaso tadahujātāpi dārikā, pageva mahattarī.

a human female, not a female spirit, not a female ghost, not a female animal; even a girl born on that very day, let alone an older one.

Saddhinti

With:

ekato.

together.

Kāyasaṁsaggaṁ samāpajjeyyāti

Makes physical contact:

ajjhācāro vuccati.

misconduct is what is meant.

Hattho nāma

Hand:

kapparaṁ upādāya yāva agganakhā.

from the elbow to the tip of the nails.

Veṇī nāma

Hair:

suddhakesā vā, suttamissā vā, mālāmissā vā, hiraññamissā vā, suvaṇṇamissā vā, muttāmissā vā, maṇimissā vā.

just the hair; or the hair with strings in it, with a garland, with gold coins, with gold, with pearls, or with gems.

Aṅgaṁ nāma

Any part of her body:

hatthañca veṇiñca ṭhapetvā avasesaṁ aṅgaṁ nāma.

anything apart from the hand and the hair is called “any part of her body”.

Āmasanā, parāmasanā, omasanā, ummasanā, olaṅghanā, ullaṅghanā, ākaḍḍhanā, patikaḍḍhanā, abhiniggaṇhanā, abhinippīḷanā, gahaṇaṁ, chupanaṁ.

Physical contact, touching, stroking downwards, stroking upwards, pulling down, lifting up, pulling, pushing, squeezing, pressing, taking hold of, contacting.

Āmasanā nāma

Physical contact:

āmaṭṭhamattā.

mere physical contact.

Parāmasanā nāma

Touching:

itocito ca sañcopanā.

touching here and there.

Omasanā nāma

Stroking downwards:

heṭṭhā oropanā.

lowering down.

Ummasanā nāma

Stroking upwards:

uddhaṁ uccāraṇā.

raising up.

Olaṅghanā nāma

Pulling down:

heṭṭhā onamanā.

bending down.

Ullaṅghanā nāma

Lifting up:

uddhaṁ uccāraṇā.

raising up.

Ākaḍḍhanā nāma

Pulling:

āviñchanā.

drawing to.

Patikaḍḍhanā nāma

Pushing:

patippaṇāmanā.

sending away.

Abhiniggaṇhanā nāma

Squeezing:

aṅgaṁ gahetvā nippīḷanā.

taking hold of a bodily part and then pressing.

Abhinippīḷanā nāma

Pressing:

kenaci saha nippīḷanā.

pressing with something.

Gahaṇaṁ nāma

Take hold of:

gahitamattaṁ.

mere taking hold of.

Chupanaṁ nāma

Contacting:

phuṭṭhamattaṁ.

mere contact.

Saṅghādisesoti

He commits an offense entailing suspension:

…pe… tenapi vuccati “saṅghādiseso”ti.

… Therefore, too, it is called “an offense entailing suspension”.

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca bhikkhu ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Naṁ itthiyā kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati omasati ummasati olaṅgheti ullaṅgheti ākaḍḍhati patikaḍḍhati abhiniggaṇhāti abhinippīḷeti gaṇhāti chupati, āpatti saṅghādisesassa.

If the monk makes physical contact with the woman, body to body, if he touches her, strokes her downwards, strokes her upwards, pulls her down, lifts her up, pulls her, pushes her, squeezes her, presses her, takes hold of her, contacts her, he commits an offense entailing suspension.

Itthī ca hoti vematiko sāratto ca.

It is a woman, but he is unsure of it, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the woman, body to body, if he touches her …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.

takes hold of her, contacts her, he commits a serious offense.

Itthī ca hoti paṇḍakasaññī sāratto ca.

It is a woman, but he perceives her as a _paṇḍaka_, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the woman, body to body, if he touches her …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.

takes hold of her, contacts her, he commits a serious offense.

Itthī ca hoti purisasaññī sāratto ca.

It is a woman, but he perceives her as a man, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the woman, body to body, if he touches her …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.

takes hold of her, contacts her, he commits a serious offense.

Itthī ca hoti tiracchānagatasaññī sāratto ca.

It is a woman, but he perceives her as an animal, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the woman, body to body, if he touches her …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.

takes hold of her, contacts her, he commits a serious offense.

Paṇḍako ca hoti paṇḍakasaññī sāratto ca.

It is a _paṇḍaka_, he perceives him as a _paṇḍaka_, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ paṇḍakassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the _paṇḍaka_, body to body, if he touches him …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa.

takes hold of him, contacts him, he commits a serious offense.

Paṇḍako ca hoti vematiko sāratto ca.

It is a _paṇḍaka_, but he is unsure of it, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ paṇḍakassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the _paṇḍaka_, body to body, if he touches him …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.

takes hold of him, contacts him, he commits an offense of wrong conduct.

Paṇḍako ca hoti purisasaññī sāratto ca.

It is a _paṇḍaka_, but he perceives him as a man, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ paṇḍakassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the _paṇḍaka_, body to body, if he touches him …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.

takes hold of him, contacts him, he commits an offense of wrong conduct.

Paṇḍako ca hoti tiracchānagatasaññī sāratto ca.

It is a _paṇḍaka_, but he perceives him as an animal, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ paṇḍakassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the _paṇḍaka_, body to body, if he touches him …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.

takes hold of him, contacts him, he commits an offense of wrong conduct.

Paṇḍako ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a _paṇḍaka_, but he perceives him as a woman, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ paṇḍakassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the _paṇḍaka_, body to body, if he touches him …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.

takes hold of him, contacts him, he commits an offense of wrong conduct.

Puriso ca hoti purisasaññī sāratto ca.

It is a man, he perceives him as a man, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ purisassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the man, body to body, if he touches him …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.

takes hold of him, contacts him, he commits an offense of wrong conduct.

Puriso ca hoti vematiko …pe…

It is a man, but he is unsure of it …

puriso ca hoti tiracchānagatasaññī …

It is a man, but he perceives him as an animal …

puriso ca hoti itthisaññī …

It is a man, but he perceives him as a woman …

puriso ca hoti paṇḍakasaññī sāratto ca.

It is a man, but he perceives him as a _paṇḍaka_, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ purisassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the man, body to body, if he touches him …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.

takes hold of him, contacts him, he commits an offense of wrong conduct.

Tiracchānagato ca hoti tiracchānagatasaññī sāratto ca.

It is an animal, he perceives it as an animal, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ tiracchānagatassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the animal, body to body, if he touches it …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.

takes hold of it, contacts it, he commits an offense of wrong conduct.

Tiracchānagato ca hoti vematiko …pe…

It is an animal, but he is unsure of it …

tiracchānagato ca hoti itthisaññī …

It is an animal, but he perceives it as a woman …

tiracchānagato ca hoti paṇḍakasaññī …

It is an animal, but he perceives it as a _paṇḍaka_ …

tiracchānagato ca hoti.

It is an animal,

Purisasaññī sāratto ca.

but he perceives it as a man, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ tiracchānagatassa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the animal, body to body, if he touches it …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa.

takes hold of it, contacts it, he commits an offense of wrong conduct.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the two women, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses entailing suspension.

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ vematiko sāratto ca.

It is two women, but he is unsure about both, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the two women, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ thullaccayānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two serious offenses.

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ paṇḍakasaññī …pe…

It is two women, but he perceives both as _paṇḍakas_ …

purisasaññī …

but he perceives both as men …

tiracchānagatasaññī sāratto ca.

but he perceives both as animals, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the two women, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ thullaccayānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two serious offenses.

Dve paṇḍakā dvinnaṁ paṇḍakānaṁ paṇḍakasaññī sāratto ca bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ paṇḍakānaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

It is two _paṇḍakas_, he perceives both as _paṇḍakas_, and he has lust. If the monk makes physical contact with the two _paṇḍakas_, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ thullaccayānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two serious offenses.

Dve paṇḍakā dvinnaṁ paṇḍakānaṁ vematiko …pe…

It is two _paṇḍakas_, but he is unsure about both …

purisasaññī …

but he perceives both as men …

tiracchānagatasaññī …

but he perceives both as animals …

itthisaññī sāratto ca.

but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ paṇḍakānaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the two _paṇḍakas_, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Dve purisā dvinnaṁ purisānaṁ purisasaññī sāratto ca bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ purisānaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

It is two men, he perceives both as men, and he has lust. If the monk makes physical contact with the two men, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Dve purisā dvinnaṁ purisānaṁ vematiko …pe…

It is two men, but he is unsure about both …

tiracchānagatasaññī …

but he perceives both as animals …

itthisaññī …

but he perceives both as women …

paṇḍakasaññī sāratto ca.

but he perceives both as _paṇḍakas_, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ purisānaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the two men, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Dve tiracchānagatā dvinnaṁ tiracchānagatānaṁ tiracchānagatasaññī sāratto ca.

It is two animals, he perceives both as animals, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ tiracchānagatānaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the two animals, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Dve tiracchānagatā dvinnaṁ tiracchānagatānaṁ vematiko …pe…

It is two animals, but he is unsure about both …

itthisaññī …

but he perceives both as women …

paṇḍakasaññī …

but he perceives both as _paṇḍakas_ …

purisasaññī sāratto ca.

but he perceives both as men, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ tiracchānagatānaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with the two animals, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ vematiko sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he is unsure about both, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct.

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ paṇḍakasaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as _paṇḍakas_, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ thullaccayānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two serious offenses.

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ purisasaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as men, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct.

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ tiracchānagatasaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as animals, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct.

Itthī ca puriso ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a man, but he perceives both as women and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Itthī ca puriso ca ubhinnaṁ vematiko …pe…

It is a woman and a man, but he is unsure about both …

paṇḍakasaññī …

but he perceives both as _paṇḍakas_ …

purisasaññī …

but he perceives both as men …

tiracchānagatasaññī sāratto ca.

but he perceives both as animals, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct.

Itthī ca tiracchānagato ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and an animal, but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Itthī ca tiracchānagato ca ubhinnaṁ vematiko …pe…

It is a woman and an animal, but he is unsure about both …

paṇḍakasaññī …

but he perceives both as _paṇḍakas_ …

purisasaññī …

but he perceives both as men …

tiracchānagatasaññī sāratto ca.

but he perceives both as animals, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct.

Paṇḍako ca puriso ca ubhinnaṁ paṇḍakasaññī sāratto ca.

It is a _paṇḍaka_ and a man, but he perceives both as _paṇḍakas_, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct.

Paṇḍako ca puriso ca ubhinnaṁ vematiko …pe…

It is a _paṇḍaka_ and a man, but he is unsure about both …

purisasaññī …

but he perceives both as men …

tiracchānagatasaññī …

but he perceives both as animals …

itthisaññī sāratto ca.

but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Paṇḍako ca tiracchānagato ca ubhinnaṁ paṇḍakasaññī sāratto ca.

It is a _paṇḍaka_ and an animal, but he perceives both as _paṇḍakas_, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa.

takes hold of them, contacts them, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct.

Paṇḍako ca tiracchānagato ca ubhinnaṁ vematiko …pe…

It is a _paṇḍaka_ and an animal, but he is unsure about both …

purisasaññī …

but he perceives both as men …

tiracchānagatasaññī …

but he perceives both as animals …

itthisaññī sāratto ca.

but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Puriso ca tiracchānagato ca ubhinnaṁ purisasaññī sāratto ca.

It is a man and an animal, but he perceives both as men, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Puriso ca tiracchānagato ca ubhinnaṁ vematiko …pe…

It is a man and an animal, but he is unsure about both …

tiracchānagatasaññī …

but he perceives both as animals …

itthisaññī …

but he perceives both as women …

paṇḍakasaññī sāratto ca.

but he perceives both as _paṇḍakas_, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk makes physical contact with both, body to body, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct.

Dumūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on two items is finished.

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā kāyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with his own body, makes physical contact with something connected to her body, if he touches it …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa …pe….

takes hold of it, contacts it, he commits a serious offense. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ kāyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with his own body, makes physical contact with something connected to the body of both, if he touches it …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ thullaccayānaṁ …pe….

takes hold of it, contacts it, he commits two serious offenses. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with his own body, makes physical contact with something connected to the body of both, if he touches it …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa …pe….

takes hold of it, contacts it, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā kāyapaṭibaddhena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with something connected to his own body, makes physical contact with her body, if he touches it …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayassa …pe….

takes hold of it, contacts it, he commits a serious offense. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ kāyapaṭibaddhena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with something connected to his own body, makes physical contact with the body of both, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ thullaccayānaṁ …pe….

takes hold of them, contacts them, he commits two serious offenses. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyapaṭibaddhena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with something connected to his own body, makes physical contact with the body of both, if he touches them …

gaṇhāti chupati, āpatti thullaccayena dukkaṭassa …pe….

takes hold of them, contacts them, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with something connected to his own body, makes physical contact with something connected to her body, if he touches it …

gaṇhāti chupati, āpatti dukkaṭassa …pe….

takes hold of it, contacts it, he commits an offense of wrong conduct. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with something connected to his own body, makes physical contact with something connected to the body of both, if he touches those things …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the monk, with something connected to his own body, makes physical contact with something connected to the body of both, if he touches those things …

gaṇhāti chupati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

takes hold of them, contacts them, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā nissaggiyena kāyaṁ āmasati āpatti dukkaṭassa …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with her body, he commits an offense of wrong conduct. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ nissaggiyena kāyaṁ āmasati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with the body of both, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ nissaggiyena kāyaṁ āmasati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with the body of both, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā nissaggiyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati, āpatti dukkaṭassa …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with something connected to her body, he commits an offense of wrong conduct. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ nissaggiyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with something connected to the body of both, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ nissaggiyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with something connected to the body of both, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ itthiyā nissaggiyena nissaggiyaṁ āmasati, āpatti dukkaṭassa …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with something released by her, he commits an offense of wrong conduct. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ dvinnaṁ itthīnaṁ nissaggiyena nissaggiyaṁ āmasati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with something released by both, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Bhikkhu ca naṁ ubhinnaṁ nissaggiyena nissaggiyaṁ āmasati, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

If the monk, with something released by him, makes physical contact with something released by both, he commits two offenses of wrong conduct. …

Bhikkhupeyyālo niṭṭhito.

The successive series on a monk is finished.

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Itthī ca naṁ bhikkhussa kāyena kāyaṁ āmasati parāmasati omasati ummasati olaṅgheti ullaṅgheti ākaḍḍhati patikaḍḍhati abhiniggaṇhāti abhinippīḷeti gaṇhāti chupati, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti saṅghādisesassa …pe….

If the woman makes physical contact with the monk, body to body, if she touches him, strokes him downwards, strokes him upwards, pulls him down, lifts him up, pulls him, pushes him, squeezes him, presses him, takes hold of him, contacts him, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits an offense entailing suspension. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Itthiyo ca naṁ bhikkhussa kāyena kāyaṁ āmasanti parāmasanti omasanti ummasanti olaṅghenti ullaṅghenti ākaḍḍhanti patikaḍḍhanti abhiniggaṇhanti abhinippīḷenti gaṇhanti chupanti, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ saṅghādisesānaṁ …pe….

If the women make physical contact with the monk, body to body, if they touch him, stroke him downwards, stroke him upwards, pull him down, lift him up, pull him, push him, squeeze him, press him, take hold of him, contact him, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two offenses entailing suspension. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Ubho ca naṁ bhikkhussa kāyena kāyaṁ āmasanti parāmasanti …pe…

If they both make physical contact with the monk, body to body, if they touch him …

gaṇhanti chupanti, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe….

take hold of him, contact him, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Itthī ca naṁ bhikkhussa kāyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the woman, with her own body, makes physical contact with something connected to his body, if she touches it …

gaṇhāti chupati, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti thullaccayassa …pe….

takes hold of it, contacts it, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits a serious offense. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Itthiyo ca naṁ bhikkhussa kāyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasanti parāmasanti …pe…

If the women, with their own bodies, make physical contact with something connected to his body, if they touch it …

gaṇhanti chupanti, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ thullaccayānaṁ …pe….

take hold of it, contact it, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two serious offenses. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Ubho ca naṁ bhikkhussa kāyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasanti parāmasanti …pe…

If they both, with their own bodies, make physical contact with something connected to his body, if they touch it …

gaṇhanti chupanti, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti thullaccayena dukkaṭassa …pe….

take hold of it, contact it, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Itthī ca naṁ bhikkhussa kāyapaṭibaddhena kāyaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the woman, with something connected to her own body, makes physical contact with his body, if she touches him …

gaṇhāti chupati, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti thullaccayassa …pe….

takes hold of him, contacts him, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits a serious offense. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Itthiyo ca naṁ bhikkhussa kāyapaṭibaddhena kāyaṁ āmasanti parāmasanti …pe…

If the women, with something connected to their own bodies, make physical contact with his body, if they touch him …

gaṇhanti chupanti, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ thullaccayānaṁ …pe….

take hold of him, contact him, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two serious offenses. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Ubho ca naṁ bhikkhussa kāyapaṭibaddhena kāyaṁ āmasanti parāmasanti …pe…

If they both, with something connected to their own bodies, make physical contact with his body, if they touch him …

gaṇhanti chupanti, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti thullaccayena dukkaṭassa …pe….

take hold of him, contact him, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits one serious offense and one offense of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Itthī ca naṁ bhikkhussa kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati parāmasati …pe…

If the woman, with something connected to her own body, makes physical contact with something connected to his body, if she touches it …

gaṇhāti chupati, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dukkaṭassa …pe….

takes hold of it, contacts it, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits an offense of wrong conduct. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Itthiyo ca naṁ bhikkhussa kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhaṁ āmasanti parāmasanti …pe…

If the women, with something connected to their own bodies, make physical contact with something connected to his body, if they touch it …

gaṇhanti chupanti, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

take hold of it, contact it, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Ubho ca naṁ bhikkhussa kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhaṁ āmasanti parāmasanti …pe…

If they both, with something connected to their own bodies, make physical contact with something connected to his body, if they touch it …

gaṇhanti chupanti, sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

take hold of it, contact it, and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Itthī ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena kāyaṁ āmasati.

If the woman, with something released by her, makes physical contact with his body,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dukkaṭassa …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits an offense of wrong conduct. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Itthiyo ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena kāyaṁ āmasanti.

If the women, with something released by both, make physical contact with his body,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Ubho ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena kāyaṁ āmasanti.

If they both, with something released by both, make physical contact with his body,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Itthī ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati.

If the woman, with something released by her, makes physical contact with something connected to his body,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dukkaṭassa …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits an offense of wrong conduct. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Itthiyo ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasanti.

If the women, with something released by both, make physical contact with something connected to his body,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Ubho ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasanti.

If they both, with something released by both, make physical contact with something connected to his body,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body and experiences contact, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca hoti itthisaññī sāratto ca.

It is a woman, he perceives her as a woman, and he has lust.

Itthī ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena nissaggiyaṁ āmasati.

If the woman, with something released by her, makes physical contact with something released by him,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati, na ca phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dukkaṭassa …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body, but does not experience contact, he commits an offense of wrong conduct. …

Dve itthiyo dvinnaṁ itthīnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is two women, he perceives both as women, and he has lust.

Itthiyo ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena nissaggiyaṁ āmasanti.

If the women, with something released by both, make physical contact with something released by him,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati, na ca phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body, but does not experience contact, he commits two offenses of wrong conduct. …

Itthī ca paṇḍako ca ubhinnaṁ itthisaññī sāratto ca.

It is a woman and a _paṇḍaka_, but he perceives both as women, and he has lust.

Ubho ca naṁ bhikkhussa nissaggiyena nissaggiyaṁ āmasanti.

If they both, with something released by both, make physical contact with something released by him,

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati, na ca phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe….

and he, aiming at connection, makes an effort with the body, but does not experience contact, he commits two offenses of wrong conduct. …

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati phassaṁ paṭivijānāti, āpatti saṅghādisesassa.

If, aiming at connection, he makes an effort with the body and experiences contact, he commits an offense entailing suspension.

Sevanādhippāyo kāyena vāyamati, na ca phassaṁ paṭivijānāti, āpatti dukkaṭassa.

If, aiming at connection, he makes an effort with the body, but does not experience contact, he commits an offense of wrong conduct.

Sevanādhippāyo na ca kāyena vāyamati, phassaṁ paṭivijānāti, anāpatti.

If, aiming at connection, he makes no effort with the body, but experiences contact, there is no offense.

Sevanādhippāyo na ca kāyena vāyamati, na ca phassaṁ paṭivijānāti, anāpatti.

If, aiming at connection, he makes no effort with the body and does not experience contact, there is no offense.

Mokkhādhippāyo kāyena vāyamati, phassaṁ paṭivijānāti, anāpatti.

If, aiming to free himself, he makes an effort with the body and experiences contact, there is no offense.

Mokkhādhippāyo kāyena vāyamati, na ca phassaṁ paṭivijānāti, anāpatti.

If, aiming to free himself, he makes an effort with the body, but does not experience contact, there is no offense.

Mokkhādhippāyo na ca kāyena vāyamati, phassaṁ paṭivijānāti, anāpatti.

If, aiming to free himself, he makes no effort with the body, but experiences contact, there is no offense.

Mokkhādhippāyo na ca kāyena vāyamati, na ca phassaṁ paṭivijānāti, anāpatti.

If, aiming to free himself, he makes no effort with the body and does not experience contact, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

asañcicca,

if it is unintentional;

asatiyā,

if he is not mindful;

ajānantassa,

if he does not know;

asādiyantassa,

if he does not consent;

ummattakassa,

if he is insane;

khittacittassa,

if he is deranged;

vedanāṭṭassa,

if he is overwhelmed by pain;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

2.1. Vinītavatthuuddānagāthā

Summary verses of case studies

Mātā dhītā bhaginī ca,

“Mother, daughter, and sister,

jāyā yakkhī ca paṇḍako;

Wife, and female spirit, _paṇḍaka_;

Suttā matā tiracchānā,

Asleep, dead, female animal,

dārudhītalikāya ca.

And with a wooden doll.

Sampīḷe saṅkamo maggo,

About oppression, bridge, road,

rukkho nāvā ca rajju ca;

Tree, and boat, and rope;

Daṇḍo pattaṁ paṇāmesi,

A staff, pushed with a bowl,

vande vāyami nacchupeti.

When paying respect, made an effort but did not touch.”

2.2. Vinītavatthu

Case studies

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu mātuyā mātupemena āmasi.

At one time a monk touched his mother out of affection.

Tassa kukkuccaṁ ahosi—

He became anxious, thinking,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ,

“The Buddha has laid down a training rule.

kacci nu kho ahaṁ saṅghādisesaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

Could it be that I’ve committed an offense entailing suspension?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha, who said,

“Anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu dhītuyā dhītupemena āmasi …pe…

At one time a monk touched his daughter out of affection …

bhaginiyā bhaginipemena āmasi.

his sister out of affection.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu purāṇadutiyikāya kāyasaṁsaggaṁ samāpajji.

At one time a monk made physical contact with his ex-wife.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno saṅghādisesan”ti.

“You’ve committed an offense entailing suspension.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu yakkhiniyā kāyasaṁsaggaṁ samāpajji.

At one time a monk made physical contact with a female spirit.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu paṇḍakassa kāyasaṁsaggaṁ samāpajji.

At one time a monk made physical contact with a _paṇḍaka_.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu suttitthiyā kāyasaṁsaggaṁ samāpajji.

At one time a monk made physical contact with a sleeping woman.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno saṅghādisesan”ti.

“You’ve committed an offense entailing suspension.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu matitthiyā kāyasaṁsaggaṁ samāpajji.

At one time a monk made physical contact with a dead woman.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu tiracchānagatitthiyā kāyasaṁsaggaṁ samāpajji.

At one time a monk made physical contact with a female animal.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

…

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu dārudhītalikāya kāyasaṁsaggaṁ samāpajji.

At one time a monk made physical contact with a wooden doll.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

…

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena sambahulā itthiyo aññataraṁ bhikkhuṁ sampīḷetvā bāhāparamparāya ānesuṁ.

At one time a number of women harassed a monk by leading him about arm in arm.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“sādiyi tvaṁ, bhikkhū”ti?

“Did you consent, monk?”

“Nāhaṁ, bhagavā, sādiyin”ti.

“No, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, asādiyantassā”ti.

“There’s no offense if one doesn’t consent.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu itthiyā abhirūḷhaṁ saṅkamaṁ sāratto sañcālesi.

At one time a lustful monk shook the bridge that a woman was standing on.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu itthiṁ paṭipathe passitvā sāratto aṁsakūṭena pahāraṁ adāsi.

At one time a monk saw a woman coming in the opposite direction, and being lustful, he struck her with his shoulder.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno saṅghādisesan”ti.

“You’ve committed an offense entailing suspension.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu itthiyā abhirūḷhaṁ rukkhaṁ sāratto sañcālesi.

At one time a lustful monk shook the tree that a woman had climbed.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu itthiyā abhirūḷhaṁ nāvaṁ sāratto sañcālesi.

At one time a lustful monk shook the boat that a woman had boarded.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu itthiyā gahitaṁ rajjuṁ sāratto āviñchi.

At one time a lustful monk pulled the rope that a woman was holding.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu itthiyā gahitaṁ daṇḍaṁ sāratto āviñchi.

At one time a lustful monk pulled the staff that a woman was holding.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāratto itthiṁ pattena paṇāmesi.

At one time a lustful monk pushed a woman with his almsbowl.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu itthiyā vandantiyā sāratto pādaṁ uccāresi.

At one time a lustful monk raised his foot as a woman was paying respect to him.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno saṅghādisesan”ti.

“You’ve committed an offense entailing suspension.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu itthiṁ gahessāmīti vāyamitvā na chupi.

At one time a monk, thinking, “I’ll take hold of a woman,” exerted himself, but did not make contact.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Kāyasaṁsaggasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.

The training rule on physical contact, the second, is finished.

pli-tv-bu-vb-ss5_root-pli-ms.j. Saṅghādisesakaṇḍa - The chapter on offenses entailing suspension

Sañcarittasikkhāpada

5. The training rule on matchmaking

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmā udāyī sāvatthiyaṁ kulūpako hoti. Bahukāni kulāni upasaṅkamati.

Venerable Udāyī was associating with and visiting a number of families in Sāvatthī.

Yattha passati kumārakaṁ vā apajāpatikaṁ, kumārikaṁ vā apatikaṁ, kumārakassa mātāpitūnaṁ santike kumārikāya vaṇṇaṁ bhaṇati—

When Udāyī saw a young man without a wife or a young woman without a husband, he would praise the young woman in the presence of the parents of the young man,

“amukassa kulassa kumārikā abhirūpā dassanīyā pāsādikā paṇḍitā byattā medhāvinī dakkhā analasā.

“The young woman of such-and such a family is beautiful, intelligent, skilled, and diligent.

Channā sā kumārikā imassa kumārakassā”ti.

She’s suitable for your son.”

Te evaṁ vadanti—

They would reply,

“ete kho, bhante, amhe na jānanti—‘ke vā ime kassa vā’ti.

“They don’t know who we are, Venerable.

Sace, bhante, ayyo dāpeyya āneyyāma mayaṁ taṁ kumārikaṁ imassa kumārakassā”ti.

If you could persuade them to give the girl, we would take her for our son.”

Kumārikāya mātāpitūnaṁ santike kumārakassa vaṇṇaṁ bhaṇati—

And he praised the young man in the presence of the parents of the young woman,

“amukassa kulassa kumārako abhirūpo dassanīyo pāsādiko paṇḍito byatto medhāvī dakkho analaso.

“The young man of such-and-such a family is handsome, intelligent, skilled, and diligent.

Channāyaṁ kumārikā tassa kumārakassā”ti.

He’s suitable for your daughter.”

Te evaṁ vadanti—

They would reply,

“ete kho, bhante, amhe na jānanti—‘ke vā ime kassa vā’ti,

“They don’t know who we are, Venerable,

kismiṁ viya kumārikāya vattuṁ.

and we would be ashamed to speak to them for the sake of the girl.

Sace, bhante, ayyo yācāpeyya dajjeyyāma mayaṁ imaṁ kumārikaṁ tassa kumārakassā”ti.

But if you could persuade them to ask us, we would give our girl to the young man.”

Eteneva upāyena āvāhānipi kārāpeti, vivāhānipi kārāpeti, vāreyyānipi kārāpeti.

In this way he arranged for the taking of a bride, for the giving of a bride, and for marriage.

Tena kho pana samayena aññatarissā purāṇagaṇakiyā dhītā abhirūpā hoti dassanīyā pāsādikā.

At that time there was a former courtesan who had a beautiful daughter.

Tirogāmakā ājīvakasāvakā āgantvā taṁ gaṇakiṁ etadavocuṁ—

On one occasion some lay followers of the Ājīvaka religion came from another village and said to that courtesan,

“dehāyye, imaṁ kumārikaṁ amhākaṁ kumārakassā”ti.

“Lady, please give your girl to our boy.”

Sā evamāha—“ahaṁ khvayyo, tumhe na jānāmi—‘ke vā ime kassa vā’ti.

“I don’t know who you are, Sirs,

Ayañca me ekadhītikā, tirogāmo ca gantabbo, nāhaṁ dassāmī”ti.

and I won’t give my only daughter to be taken to another village.”

Manussā te ājīvakasāvake etadavocuṁ—

People asked those Ājīvaka lay followers

“kissa tumhe, ayyo, āgatatthā”ti?

why they had come.

“Idha mayaṁ, ayyo, amukaṁ nāma gaṇakiṁ dhītaraṁ yācimhā amhākaṁ kumārakassa.

They replied, “We came to ask that courtesan to give her daughter to our son,

Sā evamāha—‘ahaṁ khvayyo, tumhe na jānāmi—ke vā ime kassa vā’ti.

but she refused.”

Ayañca me ekadhītikā, tirogāmo ca gantabbo, nāhaṁ dassāmī”ti.

“Kissa tumhe, ayyo, taṁ gaṇakiṁ dhītaraṁ yācittha?

“But why did you ask the courtesan?

Nanu ayyo udāyī vattabbo.

You should speak to Venerable Udāyī.

Ayyo udāyī dāpessatī”ti.

He’ll persuade her.”

Atha kho te ājīvakasāvakā yenāyasmā udāyī tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ udāyiṁ etadavocuṁ—

They then went to Udāyī and said,

“idha mayaṁ, bhante, amukaṁ nāma gaṇakiṁ dhītaraṁ yācimhā amhākaṁ kumārakassa.

“Venerable, we’ve asked that courtesan here to give her daughter to our son,

Sā evamāha—‘ahaṁ khvayyo, tumhe na jānāmi—ke vā ime kassa vāti.

but she refused.

Ayañca me ekadhītikā, tirogāmo ca gantabbo, nāhaṁ dassāmī’ti.

Sādhu, bhante, ayyo taṁ gaṇakiṁ dhītaraṁ dāpetu amhākaṁ kumārakassā”ti.

Would you please persuade her to give her daughter?”

Atha kho āyasmā udāyī yena sā gaṇakī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ gaṇakiṁ etadavoca—

Udāyī agreed. Soon afterwards he went to that courtesan and said,

“kissimesaṁ dhītaraṁ na desī”ti?

“Why didn’t you give them your daughter?”

“Ahaṁ khvayya, ime na jānāmi—‘ke vā ime kassa vā’ti.

“I don’t know who they are, Sir,

Ayañca me ekadhītikā, tirogāmo ca gantabbo, nāhaṁ dassāmī”ti.

and I won’t give my only daughter to be taken to another village.”

“Dehimesaṁ.

“Please give her to them.

Ahaṁ ime jānāmī”ti.

I know them.”

“Sace, bhante, ayyo jānāti, dassāmī”ti.

“If you know them, I’ll give her away.”

Atha kho sā gaṇakī tesaṁ ājīvakasāvakānaṁ dhītaraṁ adāsi.

She then gave her daughter to those Ājīvaka followers,

Atha kho te ājīvakasāvakā taṁ kumārikaṁ netvā māsaṁyeva suṇisabhogena bhuñjiṁsu.

and they took her away. For a month they treated her like a daughter-in-law,

Tato aparena dāsibhogena bhuñjanti.

but then like a slave.

Atha kho sā kumārikā mātuyā santike dūtaṁ pāhesi—

The girl sent a message to her mother, saying,

“ahañhi duggatā dukkhitā, na sukhaṁ labhāmi.

“Mum, I’m unhappy and miserable.

Māsaṁyeva maṁ suṇisabhogena bhuñjiṁsu.

For a month they treated me like a daughter-in-law,

Tato aparena dāsibhogena bhuñjanti.

but then like a slave.

Āgacchatu me, mātā, maṁ nessatū”ti.

Come, mum, and take me home.”

Atha kho sā gaṇakī yena te ājīvakasāvakā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te ājīvakasāvake etadavoca—

Soon afterwards the courtesan went to those Ājīvakas and said,

“māyyo, imaṁ kumārikaṁ dāsibhogena bhuñjittha.

“Please don’t treat my girl like a slave;

Suṇisabhogena imaṁ kumārikaṁ bhuñjathā”ti.

treat her properly!”

Te evamāhaṁsu—

They replied,

“natthamhākaṁ tayā saddhiṁ āhārūpahāro, samaṇena saddhiṁ amhākaṁ āhārūpahāro,

“We deal with the monastic, not with you.

gaccha tvaṁ,

Go away!

na mayaṁ taṁ jānāmā”ti.

We don’t want to know you.”

Atha kho sā gaṇakī tehi ājīvakasāvakehi apasāditā punadeva sāvatthiṁ paccāgañchi.

Being dismissed, she returned to Sāvatthī.

Dutiyampi kho sā kumārikā mātuyā santike dūtaṁ pāhesi—

A second time the girl sent the same message to her mother.

“ahañhi duggatā dukkhitā, na sukhaṁ labhāmi.

Māsaṁyeva maṁ suṇisabhogena bhuñjiṁsu.

Tato aparena dāsibhogena bhuñjanti.

Āgacchatu me, mātā, maṁ nessatū”ti.

Atha kho sā gaṇakī yenāyasmā udāyī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ udāyiṁ etadavoca—

That courtesan then went to Udāyī and said,

“sā kira, bhante, kumārikā duggatā dukkhitā, na sukhaṁ labhati.

“Venerable, my girl is unhappy and miserable.

Māsaṁyeva naṁ suṇisabhogena bhuñjiṁsu.

They treated her like a daughter-in-law for a month,

Tato aparena dāsibhogena bhuñjanti.

but then like a slave.

Vadeyyātha, bhante—

Please tell them

‘māyyo, imaṁ kumārikaṁ dāsibhogena bhuñjittha.

Suṇisabhogena imaṁ kumārikaṁ bhuñjathā’”ti.

to treat her properly.”

Atha kho āyasmā udāyī yena te ājīvakasāvakā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te ājīvakasāvake etadavoca—

Udāyī went to the Ājīvakas and said,

“māyyo, imaṁ kumārikaṁ dāsibhogena bhujjittha.

“Please don’t treat this girl like a slave;

Suṇisabhogena imaṁ kumārikaṁ bhuñjathā”ti.

treat her properly.”

Te evamāhaṁsu—

They replied,

“natthamhākaṁ tayā saddhiṁ āhārūpahāro, gaṇakiyā saddhiṁ amhākaṁ āhārūpahāro.

“We deal with the courtesan, not with you.

Samaṇena bhavitabbaṁ abyāvaṭena.

A monastic shouldn’t get involved.

Samaṇo assa susamaṇo,

You should behave like a proper monastic.

gaccha tvaṁ,

So go away!

na mayaṁ taṁ jānāmā”ti.

We don’t want to know you.”

Atha kho āyasmā udāyī tehi ājīvakasāvakehi apasādito punadeva sāvatthiṁ paccāgañchi.

Being dismissed, he returned to Sāvatthī.

Tatiyampi kho sā kumārikā mātuyā santike dūtaṁ pāhesi—

A third time that girl sent the same message to her mother,

“ahañhi duggatā dukkhitā, na sukhaṁ labhāmi.

Māsaṁyeva maṁ suṇisabhogena bhuñjiṁsu.

Tato aparena dāsibhogena bhuñjanti.

Āgacchatu me, mātā, maṁ nessatū”ti.

Dutiyampi kho sā gaṇakī yenāyasmā udāyī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ udāyiṁ etadavoca—

and a second time the courtesan went to Udāyī and told him the same thing.

“sā kira, bhante, kumārikā duggatā dukkhitā, na sukhaṁ labhati.

Māsaṁyeva naṁ suṇisabhogena bhuñjiṁsu.

Tato aparena dāsibhogena bhuñjanti.

Vadeyyātha, bhante—

‘māyyo, imaṁ kumārikaṁ dāsibhogena bhuñjittha, suṇisabhogena imaṁ kumārikaṁ bhuñjathā’”ti.

“Paṭhamampāhaṁ tehi ājīvakasāvakehi apasādito,

He replied, “When I first went, they just dismissed me.

gaccha tvaṁ,

Go yourself;

nāhaṁ gamissāmī”ti.

I’m not going.”

Atha kho sā gaṇakī ujjhāyati khiyyati vipāceti—

Then that courtesan complained and criticized him,

“evaṁ duggato hotu ayyo udāyī, evaṁ dukkhito hotu ayyo udāyī, evaṁ mā sukhaṁ labhatu ayyo udāyī, yathā me kumārikā duggatā dukkhitā na sukhaṁ labhati pāpikāya sassuyā pāpakena sasurena pāpakena sāmikenā”ti.

“May Venerable Udāyī be miserable and unhappy, just as my girl is miserable and unhappy because of her nasty mother-in-law, father-in-law, and husband.”

Sāpi kho kumārikā ujjhāyati khiyyati vipāceti—

The girl, too, complained and criticized him in the same way,

“evaṁ duggato hotu ayyo udāyī, evaṁ dukkhito hotu ayyo udāyī, evaṁ mā sukhaṁ labhatu ayyo udāyī, yathāhaṁ duggatā dukkhitā na sukhaṁ labhāmi pāpikāya sassuyā pāpakena sasurena pāpakena sāmikenā”ti.

Aññāpi itthiyo asantuṭṭhā sassūhi vā sasurehi vā sāmikehi vā, tā evaṁ oyācanti—

as did other women who were unhappy with their mothers-in-law, fathers-in-law, and husbands.

“evaṁ duggato hotu ayyo udāyī, evaṁ dukkhito hotu ayyo udāyī, evaṁ mā sukhaṁ labhatu ayyo udāyī, yathā mayaṁ duggatā dukkhitā na sukhaṁ labhāma pāpikāhi sassūhi pāpakehi sasurehi pāpakehi sāmikehī”ti.

Yā pana tā itthiyo santuṭṭhā sassūhi vā sasurehi vā sāmikehi vā tā evaṁ āyācanti—

But those women who were happy with their in-laws wished him well, saying,

“evaṁ sukhito hotu ayyo udāyī, evaṁ sajjito hotu ayyo udāyī, evaṁ sukhamedho hotu ayyo udāyī, yathā mayaṁ sukhitā sajjitā sukhamedhā bhaddikāhi sassūhi bhaddakehi sasurehi bhaddakehi sāmikehī”ti.

“May Venerable Udāyī be happy and well, just as we are happy and well because of our good mothers-in-law, fathers-in-law, and husbands.”

Assosuṁ kho bhikkhū ekaccānaṁ itthīnaṁ oyācantīnaṁ ekaccānaṁ itthīnaṁ āyācantīnaṁ.

The monks heard that some women were criticizing him whereas others were wishing him well.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

And the monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā udāyī sañcarittaṁ samāpajjissatī”ti.

“How can Venerable Udāyī act as a matchmaker?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ udāyiṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā āyasmantaṁ udāyiṁ paṭipucchi—

The Buddha had the Sangha gathered and questioned Udāyī:

“saccaṁ kira tvaṁ, udāyi, sañcarittaṁ samāpajjasī”ti?

“Is it true, Udāyī, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, sañcarittaṁ samāpajjissasi.

“Foolish man, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu sañcarittaṁ samāpajjeyya, itthiyā vā purisamatiṁ purisassa vā itthimatiṁ, jāyattane vā jārattane vā, saṅghādiseso”ti.

‘If a monk acts as a matchmaker, conveying a man’s intention to a woman or a woman’s intention to a man, for marriage or for an affair, he commits an offense entailing suspension.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena sambahulā dhuttā uyyāne paricārentā aññatarissā vesiyā santike dūtaṁ pāhesuṁ—

Soon afterwards a number of scoundrels who were enjoying themselves in a park sent a messenger to a sex worker, saying,

“āgacchatu uyyāne paricāressāmā”ti.

“Please come, let’s enjoy ourselves in the park.”

Sā evamāha—

She replied,

“ahaṁ khvayyo, tumhe na jānāmi—‘ke vā ime kassa vā’ti.

“Sirs, I don’t know who you are.

Ahañcamhi bahubhaṇḍā bahuparikkhārā, bahinagarañca gantabbaṁ.

I’m wealthy. I don’t want to go outside the city.”

Nāhaṁ gamissāmī”ti.

Atha kho so dūto tesaṁ dhuttānaṁ etamatthaṁ ārocesi.

The messenger returned the message.

Evaṁ vutte, aññataro puriso te dhutte etadavoca—

A certain man then said to those men,

“kissa tumhe, ayyo, etaṁ vesiṁ yācittha?

“Why did you ask the sex worker?

Nanu ayyo udāyī vattabbo.

You should speak to Venerable Udāyī.

Ayyo udāyī uyyojessatī”ti.

He’ll persuade her.”

Evaṁ vutte, aññataro upāsako taṁ purisaṁ etadavoca—

But a certain Buddhist lay follower said,

“māyyo, evaṁ avaca.

“No way.

Na kappati samaṇānaṁ sakyaputtiyānaṁ evarūpaṁ kātuṁ.

That’s not allowable for the Sakyan monastics.

Nāyyo udāyī evaṁ karissatī”ti.

He won’t do it.”

Evaṁ vutte, “karissati na karissatī”ti abbhutamakaṁsu.

And they made a bet on whether he would.

Atha kho te dhuttā yenāyasmā udāyī tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ udāyiṁ etadavocuṁ—

Those scoundrels then went to Udāyī and said,

“idha mayaṁ, bhante, uyyāne paricārentā asukāya nāma vesiyā santike dūtaṁ pahiṇimhā—

“Venerable, while we were enjoying ourselves in the park, we sent a message to such-and-such a sex worker,

‘āgacchatu uyyāne paricāressāmā’ti.

asking her to come,

Sā evamāha—‘ahaṁ khvayyo, tumhe na jānāmi—ke vā ime kassa vāti,

but she refused.

ahañcamhi bahubhaṇḍā bahuparikkhārā, bahinagarañca gantabbaṁ.

Nāhaṁ gamissāmī’ti.

Sādhu, bhante, ayyo taṁ vesiṁ uyyojetū”ti.

Would you please persuade her?”

Atha kho āyasmā udāyī yena sā vesī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ vesiṁ etadavoca—

Udāyī agreed. He then went to that sex worker and said,

“kissimesaṁ na gacchasī”ti?

“Why don’t you go to those men?”

“Ahaṁ khvayya, ime na jānāmi—‘ke vā ime kassa vā’ti.

She told him why.

Ahañcamhi bahubhaṇḍā bahuparikkhārā, bahinagarañca gantabbaṁ.

Nāhaṁ gamissāmī”ti.

“Gacchimesaṁ. Ahaṁ ime jānāmī”ti.

“Please go. I know them.”

“Sace, bhante, ayyo jānāti ahaṁ gamissāmī”ti.

“If you know them, Sir, I’ll go.”

Atha kho te dhuttā taṁ vesiṁ ādāya uyyānaṁ agamaṁsu.

And those men took her to the park.

Atha kho so upāsako ujjhāyati khiyyati vipāceti—

Then that lay follower complained and criticized him,

“kathañhi nāma ayyo udāyī taṅkhaṇikaṁ sañcarittaṁ samāpajjissatī”ti.

“How could Venerable Udāyī act as a matchmaker for a brief affair?”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa upāsakassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard it,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā udāyī taṅkhaṇikaṁ sañcarittaṁ samāpajjissatī”ti.

“How could Venerable Udāyī act as a matchmaker for a brief affair?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ udāyiṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They rebuked Udāyī in many ways and then told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Udāyī:

“saccaṁ kira tvaṁ, udāyi, taṅkhaṇikaṁ sañcarittaṁ samāpajjasī”ti?

“Is it true, Udāyī, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, taṅkhaṇikaṁ sañcarittaṁ samāpajjissasi?

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu sañcarittaṁ samāpajjeyya, itthiyā vā purisamatiṁ purisassa vā itthimatiṁ, jāyattane vā jārattane vā, antamaso taṅkhaṇikāyapi, saṅghādiseso”ti.

‘If a monk acts as a matchmaker, conveying a man’s intention to a woman or a woman’s intention to a man, for marriage or for an affair, even if just a brief one, he commits an offense entailing suspension.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Sañcarittaṁ samāpajjeyyāti

Acts as a matchmaker, conveying:

itthiyā vā pahito purisassa santike gacchati, purisena vā pahito itthiyā santike gacchati.

sent by a woman he goes to a man, or sent by a man he goes to a woman.

Itthiyā vā purisamatinti

A man’s intention to a woman:

purisassa matiṁ itthiyā āroceti.

he informs a woman of a man’s intention.

Purisassa vā itthimatinti

A woman’s intention to a man:

itthiyā matiṁ purisassa āroceti.

he informs a man of a woman’s intention.

Jāyattane vāti

For marriage:

jāyā bhavissasi.

“You should be his wife.”

Jārattane vāti

For an affair:

jārī bhavissasi.

“You should be his mistress.”

Antamaso taṅkhaṇikāyapīti

Even if just a brief one:

muhuttikā bhavissasi.

“You will have a short relationship.”

Saṅghādisesoti

He commits an offense entailing suspension:

…pe… tenapi vuccati “saṅghādiseso”ti.

… Therefore, too, it is called “an offense entailing suspension”.

Dasa itthiyo— māturakkhitā piturakkhitā mātāpiturakkhitā bhāturakkhitā bhaginirakkhitā ñātirakkhitā gottarakkhitā dhammarakkhitā sārakkhā saparidaṇḍā.

There are ten kinds of women: the one protected by her mother, the one protected by her father, the one protected by her parents, the one protected by her brother, the one protected by her sister, the one protected by her relatives, the one protected by her family, the one protected by her religion, the one otherwise protected, the one protected by the threat of punishment.

Dasa bhariyāyo— dhanakkītā chandavāsinī bhogavāsinī paṭavāsinī odapattakinī obhaṭacumbaṭā dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā muhuttikā.

There are ten kinds of wives: the bought wife, the wife by choice, the wife through property, the wife through clothes, the wife through the bowl-of-water ritual, the wife through removing the head pad, the slave wife, the servant wife, the captured wife, the momentary wife.

Māturakkhitā nāma

The one protected by her mother:

mātā rakkhati gopeti issariyaṁ kāreti vasaṁ vatteti.

her mother protects, guards, wields authority, controls.

Piturakkhitā nāma

The one protected by her father:

pitā rakkhati gopeti issariyaṁ kāreti vasaṁ vatteti.

her father protects, guards, wields authority, controls.

Mātāpiturakkhitā nāma

The one protected by her parents:

mātāpitaro rakkhanti gopenti issariyaṁ kārenti vasaṁ vattenti.

her parents protect, guard, wield authority, control.

Bhāturakkhitā nāma

The one protected by her brother:

bhātā rakkhati gopeti issariyaṁ kāreti vasaṁ vatteti.

her brother protects, guards, wields authority, controls.

Bhaginirakkhitā nāma

The one protected by her sister:

bhaginī rakkhati gopeti issariyaṁ kāreti vasaṁ vatteti.

her sister protects, guards, wields authority, controls.

Ñātirakkhitā nāma

The one protected by her relatives:

ñātakā rakkhanti gopenti issariyaṁ kārenti vasaṁ vattenti.

her relatives protect, guard, wield authority, control.

Gottarakkhitā nāma

The one protected by her family:

sagottā rakkhanti gopenti issariyaṁ kārenti vasaṁ vattenti.

her family protects, guards, wields authority, controls.

Dhammarakkhitā nāma

The one protected by her religion:

sahadhammikā rakkhanti gopenti issariyaṁ kārenti vasaṁ vattenti.

her fellow believers protect, guard, wield authority, control.

Sārakkhā nāma

The one otherwise protected:

gabbhepi pariggahitā hoti— mayhaṁ esāti. Antamaso mālāguḷaparikkhittāpi.

even in the womb someone takes possession of her, thinking, “She is mine,” and so too for one engaged to be married.

Saparidaṇḍā nāma

The one protected by the threat of punishment:

kehici daṇḍo ṭhapito hoti—yo itthannāmaṁ itthiṁ gacchati ettako daṇḍoti.

those who punish will punish anyone going to her with a fixed punishment.

Dhanakkītā nāma

The bought wife:

dhanena kiṇitvā vāseti.

after buying her with money, they live together.

Chandavāsinī nāma

The wife by choice:

piyo piyaṁ vāseti.

being dear to each other, they live together.

Bhogavāsinī nāma

The wife through property:

bhogaṁ datvā vāseti.

after giving property, they live together.

Paṭavāsinī nāma

The wife through clothes:

paṭaṁ datvā vāseti.

after giving clothes, they live together.

Odapattakinī nāma

The wife through the bowl-of-water ritual:

udakapattaṁ āmasitvā vāseti.

after touching a bowl of water, they live together.

Obhaṭacumbaṭā nāma

The wife through removing the head pad:

cumbaṭaṁ oropetvā vāseti.

after removing the head pad, they live together.

Dāsī nāma

The slave wife:

dāsī ceva hoti bhariyā ca.

she is a slave and a wife.

Kammakārī nāma

The servant wife:

kammakārī ceva hoti bhariyā ca.

she is a servant and a wife.

Dhajāhaṭā nāma

The captured wife:

karamarānītā vuccati.

one brought back as a captive is what is meant.

Muhuttikā nāma

The momentary wife:

taṅkhaṇikā vuccati.

a wife for one occasion is what is meant.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitaṁ brūhi …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by her father and say …

mātāpiturakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her parents and say …

bhāturakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her brother and say …

bhaginirakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her sister and say …

ñātirakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her relatives and say …

gottarakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her family and say …

dhammarakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her religion and say …

sārakkhaṁ brūhi …

so-and-so otherwise protected and say …

saparidaṇḍaṁ brūhi—

so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Nikkhepapadāni.

The setting out of the steps is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca piturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her father and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca mātāpiturakkhitañca …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her parents …

māturakkhitañca bhāturakkhitañca …

so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her brother …

māturakkhitañca bhaginirakkhitañca …

so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her sister …

māturakkhitañca ñātirakkhitañca …

so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her relatives …

māturakkhitañca gottarakkhitañca …

so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her family …

māturakkhitañca dhammarakkhitañca …

so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her religion …

māturakkhitañca sārakkhañca …

so-and-so protected by her mother and so-and-so otherwise protected …

māturakkhitañca saparidaṇḍañca brūhi—

so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Khaṇḍacakkaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitañca mātāpiturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her parents and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitañca bhāturakkhitañca …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her brother …

piturakkhitañca bhaginirakkhitañca …

so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her sister …

piturakkhitañca ñātirakkhitañca …

so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her relatives …

piturakkhitañca gottarakkhitañca …

so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her family …

piturakkhitañca dhammarakkhitañca …

so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her religion …

piturakkhitañca sārakkhañca …

so-and-so protected by her father and so-and-so otherwise protected …

piturakkhitañca saparidaṇḍañca brūhi—

so-and-so protected by her father and so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitañca māturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her mother and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Baddhacakkaṁ mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The linked permutation series with the basis in brief is finished.

(…) Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

… A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍañca māturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her mother and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍañca piturakkhitañca …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her father …

saparidaṇḍañca mātāpiturakkhitañca …

so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her parents …

saparidaṇḍañca bhāturakkhitañca …

so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her brother …

saparidaṇḍañca bhaginirakkhitañca …

so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her sister …

saparidaṇḍañca ñātirakkhitañca …

so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her relatives …

saparidaṇḍañca gottarakkhitañca …

so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her family …

saparidaṇḍañca dhammarakkhitañca …

so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her religion …

saparidaṇḍañca sārakkhañca brūhi—

so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so otherwise protected and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Evaṁ dumūlakampi timūlakampi yāva navamūlakaṁ kātabbaṁ.

The sections based on two items, three items, up to nine items, are to be done in the same way.

Idaṁ dasamūlakaṁ—

This is the section based on ten items:

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca piturakkhitañca mātāpiturakkhitañca bhāturakkhitañca bhaginirakkhitañca ñātirakkhitañca gottarakkhitañca dhammarakkhitañca sārakkhañca saparidaṇḍañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her parents and so-and-so protected by her brother and so-and-so protected by her sister and so-and-so protected by her relatives and so-and-so protected by her family and so-and-so protected by her religion and so-and-so otherwise protected and so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Dhanakkītācakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The permutation series on bought wives is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā chandavāsinī …pe…

‘Please be the wife by choice of so-and-so …

bhogavāsinī …

the wife through property of so-and-so …

paṭavāsinī …

the wife through clothes of so-and-so …

odapattakinī …

the wife through the bowl-of-water ritual of so-and-so …

obhaṭacumbaṭā …

the wife through removing the head pad of so-and-so …

dāsī ca bhariyā ca …

the slave wife of so-and-so …

kammakārī ca bhariyā ca …

the servant wife of so-and-so …

dhajāhaṭā …

the captured wife of so-and-so …

muhuttikā’”ti.

the momentary wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitaṁ brūhi …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by her father and say …

mātāpiturakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her parents …

bhāturakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her brother …

bhaginirakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her sister …

ñātirakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her relatives …

gottarakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her family …

dhammarakkhitaṁ brūhi …

so-and-so protected by her religion …

sārakkhaṁ brūhi …

so-and-so otherwise protected …

saparidaṇḍaṁ brūhi—

so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Nikkhepapadāni.

The setting out of the steps is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca piturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her father and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca mātāpiturakkhitañca …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her parents …

māturakkhitañca saparidaṇḍañca brūhi—

so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Khaṇḍacakkaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitañca mātāpiturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her parents and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitañca bhāturakkhitañca …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her brother …

piturakkhitañca saparidaṇḍañca brūhi—

so-and-so protected by her father and so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitañca māturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her mother and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Baddhacakkaṁ mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The linked permutation series with the basis in brief is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍañca māturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her mother and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍañca piturakkhitañca …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so protected by her father …

saparidaṇḍañca sārakkhañca brūhi—

so-and-so protected by the threat of punishment and so-and-so otherwise protected and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Dumūlakādīnipi evameva kātabbāni.

The sections based on two items, etc., are to be done in the same way.

Idaṁ dasamūlakaṁ—

This is the section based on ten items:

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca piturakkhitañca mātāpiturakkhitañca bhāturakkhitañca bhaginirakkhitañca ñātirakkhitañca gottarakkhitañca dhammarakkhitañca sārakkhañca saparidaṇḍañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her parents and so-and-so protected by her brother and so-and-so protected by her sister and so-and-so protected by her relatives and so-and-so protected by her family and so-and-so protected by her religion and so-and-so otherwise protected and so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo muhuttikā’”ti.

‘Please be the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Muhuttikācakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The permutation series on momentary wives is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā chandavāsinī …pe…

‘Please be the wife by choice of so-and-so …

bhogavāsinī …

the wife through property of so-and-so …

paṭavāsinī …

the wife through clothes of so-and-so …

odapattakinī …

the wife through the bowl-of-water ritual of so-and-so …

obhaṭacumbaṭā …

the wife through removing the head pad of so-and-so …

dāsī ca bhariyā ca …

the slave wife of so-and-so …

kammakārī ca bhariyā ca …

the servant wife of so-and-so …

dhajāhaṭā …

the captured wife of so-and-so …

muhuttikā’”ti.

the momentary wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Nikkhepapadāni.

The setting out of the steps is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī cā’”ti.

‘Please be the bought wife and the wife by choice of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca bhogavāsinī ca …pe…

‘Please be the bought wife and the wife through property of so-and-so …

dhanakkītā ca paṭavāsinī ca …

the bought wife and the wife through clothes of so-and-so …

dhanakkītā ca odapattakinī ca …

the bought wife and the wife through the bowl-of-water ritual of so-and-so …

dhanakkītā ca obhaṭacumbaṭā ca …

the bought wife and the wife through removing the head pad of so-and-so …

dhanakkītā ca dāsī ca bhariyā ca …

the bought wife and the slave wife of so-and-so …

dhanakkītā ca kammakārī ca bhariyā ca …

the bought wife and the servant wife of so-and-so …

dhanakkītā ca dhajāhaṭā ca …

the bought wife and the captured wife of so-and-so …

dhanakkītā ca muhuttikā cā’”ti.

the bought wife and the momentary wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Khaṇḍacakkaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā chandavāsinī ca bhogavāsinī ca …pe…

‘Please be the wife by choice and the wife through property of so-and-so …

chandavāsinī ca muhuttikā ca …

the wife by choice and the momentary wife of so-and-so …

chandavāsinī ca dhanakkītā cā’”ti.

the wife by choice and the bought wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Baddhacakkaṁ mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The linked permutation series with the basis in brief is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā muhuttikā ca dhanakkītā ca …pe…

‘Please be the momentary wife so and the bought wife of so-and-so …

muhuttikā ca chandavāsinī ca …pe…

the momentary wife and the wife by choice of so-and-so …

muhuttikā ca dhajāhaṭā cā’”ti.

the momentary wife and the captured wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Dumūlakādīnipi evameva kātabbāni.

The sections based on two items, etc., are to be done in the same way.

Idaṁ dasamūlakaṁ—

This is the section based on ten items:

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’”ti.

‘Please be the bought wife and the wife by choice and the wife through property and the wife through clothes and the wife through the bowl-of-water ritual and the wife through removing the head pad and the slave wife and the servant wife and the captured wife and the momentary wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Māturakkhitācakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The permutation series on the one guarded by her mother is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ piturakkhitaṁ …pe…

“Sir, go to so-and-so protected by her father …

mātāpiturakkhitaṁ …

so-and-so protected by her parents …

bhāturakkhitaṁ …

so-and-so protected by her brother …

bhaginirakkhitaṁ …

so-and-so protected by her sister …

ñātirakkhitaṁ …

so-and-so protected by her relatives …

gottarakkhitaṁ …

so-and-so protected by her family …

dhammarakkhitaṁ …

so-and-so protected by her religion …

sārakkhaṁ …

so-and-so otherwise protected …

saparidaṇḍaṁ brūhi—

so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā chandavāsinī …pe…

‘Please be the wife by choice of so-and-so …

bhogavāsinī …

the wife through property of so-and-so …

paṭavāsinī …

the wife through clothes of so-and-so …

odapattakinī …

the wife through the bowl-of-water ritual of so-and-so …

obhaṭacumbaṭā …

the wife through removing the head pad of so-and-so …

dāsī ca bhariyā ca …

the slave wife of so-and-so …

kammakārī ca bhariyā ca …

the servant wife of so-and-so …

dhajāhaṭā …

the captured wife of so-and-so …

muhuttikā’”ti.

the momentary wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Nikkhepapadāni.

The setting out of the steps is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī cā’”ti.

‘Please be the bought wife and the wife by choice of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca bhogavāsinī ca …pe…

‘Please be the bought wife and the wife through property of so-and-so …

dhanakkītā ca muhuttikā cā’”ti.

the bought wife and the momentary wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Khaṇḍacakkaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā chandavāsinī ca bhogavāsinī ca …pe…

‘Please be the wife by choice and the wife through property of so-and-so …

chandavāsinī ca muhuttikā ca …

the wife by choice and the momentary wife of so-and-so …

chandavāsinī ca dhanakkītā cā’”ti.

the wife by choice and the bought wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Baddhacakkaṁ mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The linked permutation series with the basis in brief is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā muhuttikā ca dhanakkītā ca …pe…

‘Please be the momentary wife and the bought wife of so-and-so …

muhuttikā ca chandavāsinī ca …pe…

the momentary wife and the wife by choice of so-and-so …

muhuttikā ca dhajāhaṭā cā’”ti.

the momentary wife and the captured wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Dumūlakampi timūlakampi yāva navamūlakaṁ evameva kātabbaṁ.

The sections based on two items, three items, up to nine items, are to be done in the same way.

Idaṁ dasamūlakaṁ—

This is the section based on ten items:

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ saparidaṇḍaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’”ti.

‘Please be the bought wife and the wife by choice and the wife through property and the wife through clothes and the wife through the bowl-of-water ritual and the wife through removing the head pad and the slave wife and the servant wife and the captured wife and the momentary wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Saparidaṇḍācakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The permutation series for the one protected by the threat of punishment is finished.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and say,

‘hohi kira itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

‘Please be the bought wife of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca piturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her father and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā ca chandavāsinī cā’”ti.

‘Please be the bought wives and the wives by choice of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca piturakkhitañca mātāpiturakkhitañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her parents and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī cā’”ti.

‘Please be the bought wives and the wives by choice and the wives through property of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Evaṁ ubhatovaḍḍhakaṁ kātabbaṁ.

In this way the increase of both items is to be done.

Puriso bhikkhuṁ pahiṇati—

A man sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ māturakkhitañca piturakkhitañca mātāpiturakkhitañca bhāturakkhitañca bhaginirakkhitañca ñātirakkhitañca gottarakkhitañca dhammarakkhitañca sārakkhañca saparidaṇḍañca brūhi—

“Sir, go to so-and-so protected by her mother and so-and-so protected by her father and so-and-so protected by her parents and so-and-so protected by her brother and so-and-so protected by her sister and so-and-so protected by her relatives and so-and-so protected by her family and so-and-so protected by her religion and so-and-so otherwise protected and so-and-so protected by the threat of punishment and say,

‘hotha kira itthannāmassa bhariyāyo dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’”ti.

‘Please be the bought wives and the wives by choice and the wives through property and the wives through clothes and the wives through the bowl-of-water ritual and the wives through removing the head pad and the slave wives and the servant wives and the captured wives and the momentary wives of so-and-so.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ubhatovaḍḍhakaṁ niṭṭhitaṁ.

The increase of both items is finished.

Purisassa mātā bhikkhuṁ pahiṇati …pe…

A man’s mother sends a monk …

purisassa pitā bhikkhuṁ pahiṇati …pe…

A man’s father sends a monk …

purisassa mātāpitaro bhikkhuṁ pahiṇanti …pe…

A man’s parents send a monk …

purisassa bhātā bhikkhuṁ pahiṇati …pe…

A man’s brother sends a monk …

purisassa bhaginī bhikkhuṁ pahiṇati …pe…

A man’s sister sends a monk …

purisassa ñātakā bhikkhuṁ pahiṇanti …pe…

A man’s relatives send a monk …

purisassa gottā bhikkhuṁ pahiṇanti …pe…

A man’s family sends a monk …

purisassa sahadhammikā bhikkhuṁ pahiṇanti …pe….

A man’s fellow believers send a monk …

Purisassa peyyālo vitthāretabbo.

To be expanded as for the successive series on a man.

Ubhatovaḍḍhakaṁ yathā purimanayo tatheva vitthāretabbaṁ.

The increase of both items is to be expanded as before.

Māturakkhitāya mātā bhikkhuṁ pahiṇati—

The mother of one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

‘I have a wife for you who can be your bought wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Māturakkhitāya mātā bhikkhuṁ pahiṇati—

The mother of one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā chandavāsinī …pe…

‘I have a wife for you who can be your wife by choice.’” …

bhogavāsinī …

your wife through property.’” …

paṭavāsinī …

your wife through clothes.’” …

odapattakinī …

your wife through the bowl-of-water ritual.’” …

obhaṭacumbaṭā …

your wife through removing the head pad.’” …

dāsī ca bhariyā ca …

your slave wife.’” …

kammakārī ca bhariyā ca …

your servant wife.’” …

dhajāhaṭā …

your captured wife.’” …

muhuttikā’”ti.

your momentary wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Nikkhepapadāni.

The setting out of the steps is finished.

Māturakkhitāya mātā bhikkhuṁ pahiṇati—

The mother of one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca …pe…

‘I have a wife for you who can be your bought wife and your wife by choice.’” …

dhanakkītā ca bhogavāsinī ca …pe…

your bought wife and your wife through property.’” …

dhanakkītā ca muhuttikā cā’”ti.

your bought wife and your momentary wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Khaṇḍacakkaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Māturakkhitāya mātā bhikkhuṁ pahiṇati—

The mother of one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā chandavāsinī ca bhogavāsinī ca …pe…

‘I have a wife for you who can be your wife by choice and your wife through property.’” …

chandavāsinī ca muhuttikā ca …

your wife by choice and your momentary wife.’” …

chandavāsinī ca dhanakkītā cā’”ti.

your wife by choice and your bought wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Baddhacakkaṁ mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The linked permutation series with the basis in brief is finished.

Māturakkhitāya mātā bhikkhuṁ pahiṇati—

The mother of one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā muhuttikā ca dhanakkītā ca …pe…

‘I have a wife for you who can be your momentary wife and your bought wife.’” …

muhuttikā ca chandavāsinī ca …pe…

your momentary wife and your wife by choice.’” …

muhuttikā ca dhajāhaṭā cā’”ti.

your momentary wife and your captured wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Dumūlakampi timūlakampi yāva navamūlakaṁ evameva kātabbaṁ.

The sections based on two items, three items, up to nine items, are to be done in the same way.

Idaṁ dasamūlakaṁ—

This is the section based on ten items:

Māturakkhitāya mātā bhikkhuṁ pahiṇati—

The mother of one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’”ti.

‘I have a wife for you who can be your bought wife and your wife by choice and your wife through property and your wife through clothes and your wife through the bowl-of-water ritual and your wife through removing the head pad and your slave wife and your servant wife and your captured wife and your momentary wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Mātucakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The permutation series on the mother is finished.

Piturakkhitāya pitā bhikkhuṁ pahiṇati …pe…

The father of one protected by her father sends a monk …

mātāpiturakkhitāya mātāpitaro bhikkhuṁ pahiṇanti …

The parents of one protected by her parents send a monk …

bhāturakkhitāya bhātā bhikkhuṁ pahiṇati …

The brother of one protected by her brother sends a monk …

bhaginirakkhitāya bhaginī bhikkhuṁ pahiṇati …

The sister of one protected by her sister sends a monk …

ñātirakkhitāya ñātakā bhikkhuṁ pahiṇanti …

The relatives of one protected by her relatives send a monk …

gottarakkhitāya gottā bhikkhuṁ pahiṇanti …

The family of one protected by her family sends a monk …

dhammarakkhitāya sahadhammikā bhikkhuṁ pahiṇanti …

The fellow believers of one protected by her religion send a monk …

sārakkhāya yena pariggahitā hoti so bhikkhuṁ pahiṇati …

The master of one otherwise protected sends a monk …

saparidaṇḍāya yena daṇḍo ṭhapito hoti so bhikkhuṁ pahiṇati—

The one who punishes in relation to one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

‘I have a wife for you who can be your bought wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Saparidaṇḍāya yena daṇḍo ṭhapito hoti so bhikkhuṁ pahiṇati—

The one who punishes in relation to one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā chandavāsinī …pe…

‘I have a wife for you who can be your wife by choice.’” …

bhogavāsinī …

your wife through property.’” …

paṭavāsinī …

your wife through clothes.’” …

odapattakinī …

your wife through the bowl-of-water ritual.’” …

obhaṭacumbaṭā …

your wife through removing the head pad.’” …

dāsī ca bhariyā ca …

your slave wife.’” …

kammakārī ca bhariyā ca …

your servant wife.’” …

dhajāhaṭā …

your captured wife.’” …

muhuttikā’”ti.

your momentary wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Nikkhepapadāni.

The setting out of the steps is finished.

Saparidaṇḍāya yena daṇḍo ṭhapito hoti so bhikkhuṁ pahiṇati—

The one who punishes in relation to one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca …pe…

‘I have a wife for you who can be your bought wife and your wife by choice.’” …

dhanakkītā ca bhogavāsinī ca …pe…

your bought wife and your wife through property.’” …

dhanakkītā ca muhuttikā cā’”ti.

your bought wife and your momentary wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Khaṇḍacakkaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Saparidaṇḍāya yena daṇḍo ṭhapito hoti so bhikkhuṁ pahiṇati—

The one who punishes in relation to one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā chandavāsinī ca bhogavāsinī ca …pe…

‘I have a wife for you who can be your wife by choice and your wife through property.’” …

chandavāsinī ca muhuttikā ca …

your wife by choice and your momentary wife.’” …

chandavāsinī ca dhanakkītā cā’”ti.

your wife by choice and your bought wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Baddhacakkaṁ mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The linked permutation series with the basis in brief is finished.

Saparidaṇḍāya yena daṇḍo, ṭhapito hoti so bhikkhuṁ pahiṇati—

The one who punishes in relation to one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā muhuttikā ca dhanakkītā ca …pe…

‘I have a wife for you who can be your momentary wife and your bought wife.’” …

muhuttikā ca chandavāsinī ca …pe…

who can be your momentary wife and your wife by choice.’” …

muhuttikā ca dhajāhaṭā cā’”ti.

who can be your momentary wife and your captured wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Dumūlakampi timūlakampi yāva navamūlakaṁ evameva kātabbaṁ.

The sections based on two items, three items, up to nine items, are to be done in the same way.

Idaṁ dasamūlakaṁ—

This is the section based on ten items:

Saparidaṇḍāya yena daṇḍo ṭhapito hoti so bhikkhuṁ pahiṇati—

The one who punishes in relation to one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say,

‘hotu itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’”ti.

‘I have a wife for you who can be your bought wife and your wife by choice and your wife through property and your wife through clothes and your wife through the bowl-of-water ritual and your wife through removing the head pad and your slave wife and your servant wife and your captured wife and your momentary wife.’”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Daṇḍaṭhapitacakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The permutation series on the one who punishes is finished.

Māturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

that I’ll be his bought wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Māturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā chandavāsinī …pe…

that I’ll be his wife by choice.” …

bhogavāsinī …

his wife through property.” …

paṭavāsinī …

his wife through clothes.” …

odapattakinī …

his wife through the bowl-of-water ritual.” …

obhaṭacumbaṭā …

his wife through removing the head pad.” …

dāsī ca bhariyā ca …

his slave wife.” …

kammakārī ca bhariyā ca …

his servant wife.” …

dhajāhaṭā …

his captured wife.” …

muhuttikā’”ti.

his momentary wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Nikkhepapadāni.

The setting out of the steps is finished.

Māturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī cā’”ti.

that I’ll be his bought wife and his wife by choice.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Māturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca bhogavāsinī ca …pe…

that I’ll be his bought wife and his wife through property.” …

dhanakkītā ca paṭavāsinī ca …pe…

his bought wife and his wife through clothes.” …

dhanakkītā ca muhuttikā cā’”ti.

his bought wife and his momentary wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Khaṇḍacakkaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Māturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā chandavāsinī ca bhogavāsinī ca …pe…

that I’ll be his wife by choice and his wife though property.” …

chandavāsinī ca muhuttikā ca …

his wife by choice and his momentary wife.” …

chandavāsinī ca dhanakkītā cā’”ti.

his wife by choice and his bought wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Baddhacakkaṁ mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The linked permutation series with the basis in brief is finished.

Māturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā muhuttikā ca dhanakkītā ca …pe…

that I’ll be his momentary wife and his bought wife.” …

muhuttikā ca chandavāsinī ca …pe…

his momentary wife and his wife by choice.” …

muhuttikā ca dhajāhaṭā cā’”ti.

his momentary wife and his captured wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Dumūlakādīnipi evameva kātabbāni.

The sections based on two items, etc., are to be done in the same way.

Idaṁ dasamūlakaṁ—

This is the section based on ten items:

Māturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by her mother sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’”ti.

that I’ll be his bought wife and his wife by choice and his wife through property and his wife through clothes and his wife through the bowl-of-water ritual and his wife through removing the head pad and his slave wife and his servant wife and his captured wife and his momentary wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Aparaṁ māturakkhitācakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The further permutation series on the one guarded by her mother is finished.

Piturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati …pe…

The one protected by her father sends a monk …

mātāpiturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati …

The one protected by her parents send a monk …

bhāturakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati …

The one protected by her brother sends a monk …

bhaginirakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati …

The one protected by her sister sends a monk …

ñātirakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati …

The one protected by her relatives sends a monk …

gottarakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati …

The one protected by her family sends a monk …

dhammarakkhitā bhikkhuṁ pahiṇati …

The one protected by her religion sends a monk …

sārakkhā bhikkhuṁ pahiṇati …

The one otherwise protected sends a monk …

saparidaṇḍā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā’”ti.

that I’ll be his bought wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Saparidaṇḍā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā chandavāsinī …pe…

that I’ll be his wife by choice.” …

bhogavāsinī …

his wife through property.” …

paṭavāsinī …

his wife through clothes.” …

odapattakinī …

his wife through the bowl-of-water ritual.” …

obhaṭacumbaṭā …

his wife through removing the head pad.” …

dāsī ca bhariyā ca …

his slave wife.” …

kammakārī ca bhariyā ca …

his servant wife.” …

dhajāhaṭā …

his captured wife.” …

muhuttikā’”ti.

his momentary wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Nikkhepapadāni.

The setting out of the steps is finished.

Saparidaṇḍā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca …pe…

that I’ll be his bought wife and his wife by choice.” …

dhanakkītā ca muhuttikā cā’”ti.

his bought wife and his momentary wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Khaṇḍacakkaṁ.

The unconnected permutation series is finished.

Saparidaṇḍā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā chandavāsinī ca bhogavāsinī ca …pe…

that I’ll be his wife by choice and his wife though property.” …

chandavāsinī ca muhuttikā ca …

his wife by choice and his momentary wife.” …

chandavāsinī ca dhanakkītā cā’”ti.

his wife by choice and his bought wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Baddhacakkaṁ, mūlaṁ saṅkhittaṁ.

The linked permutation series with the basis in brief is finished.

Saparidaṇḍā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā muhuttikā ca dhanakkītā ca …pe…

that I’ll be his momentary wife and his bought wife.” …

muhuttikā ca chandavāsinī ca …pe…

his momentary wife and his wife by choice.” …

muhuttikā ca dhajāhaṭā cā’”ti.

his momentary wife and his captured wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Ekamūlakaṁ niṭṭhitaṁ.

The section based on one item is finished.

Dumūlakādīnipi evameva kātabbāni.

The sections based on two items, etc., are to be done in the same way.

Idaṁ dasamūlakaṁ—

This is the section based on ten items:

Saparidaṇḍā bhikkhuṁ pahiṇati—

The one protected by the threat of punishment sends a monk, saying,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ brūhi—

“Sir, go to so-and-so and say

‘homi itthannāmassa bhariyā dhanakkītā ca chandavāsinī ca bhogavāsinī ca paṭavāsinī ca odapattakinī ca obhaṭacumbaṭā ca dāsī ca bhariyā ca kammakārī ca bhariyā ca dhajāhaṭā ca muhuttikā cā’”ti.

that I’ll be his bought wife and his wife by choice and his wife through property and his wife through clothes and his wife through the bowl-of-water ritual and his wife through removing the head pad and his slave wife and his servant wife and his captured wife and his momentary wife.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Aparaṁ saparidaṇḍācakkaṁ niṭṭhitaṁ.

The further permutation series on the one protected by the threat of punishment is finished.

Sabbaṁ cakkapeyyālaṁ niṭṭhitaṁ.

The whole successive permutation series is finished.

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati na paccāharati, āpatti thullaccayassa.

If he accepts the mission, and finds out the response, but does not report back, he commits a serious offense.

Paṭiggaṇhāti na vīmaṁsati paccāharati, āpatti thullaccayassa.

If he accepts the mission, but does not find out the response, yet reports back, he commits a serious offense.

Paṭiggaṇhāti na vīmaṁsati na paccāharati, āpatti dukkaṭassa.

If he accepts the mission, but neither finds out the response, nor reports back, he commits an offense of wrong conduct.

Na paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti thullaccayassa.

If he does not accept the mission, yet finds out the response and reports back, he commits a serious offense.

Na paṭiggaṇhāti vīmaṁsati na paccāharati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not accept the mission, yet finds out the response, but does not report back, he commits an offense of wrong conduct.

Na paṭiggaṇhāti na vīmaṁsati paccāharati, āpatti dukkaṭassa.

If he neither accepts the mission, nor finds out the response, yet reports back, he commits an offense of wrong conduct.

Na paṭiggaṇhāti na vīmaṁsati na paccāharati, anāpatti.

If he does not accept the mission, nor finds out the response, nor reports back, there is no offense.

Puriso sambahule bhikkhū āṇāpeti—

A man tells a number of monks,

“gacchatha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsathā”ti.

“Venerables, find out about such-and-such a woman.”

Sabbe paṭiggaṇhanti sabbe vīmaṁsanti sabbe paccāharanti, āpatti sabbesaṁ saṅghādisesassa.

If they all accept the mission, all find out the response, and all report back, they all commit an offense entailing suspension.

Puriso sambahule bhikkhū āṇāpeti—

A man tells a number of monks,

“gacchatha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsathā”ti.

“Venerables, find out about such-and-such a woman.”

Sabbe paṭiggaṇhanti sabbe vīmaṁsanti ekaṁ paccāharāpenti, āpatti sabbesaṁ saṅghādisesassa.

If they all accept the mission, all find out the response, but only one reports back, they all commit an offense entailing suspension.

Puriso sambahule bhikkhū āṇāpeti—

A man tells a number of monks,

“gacchatha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsathā”ti.

“Venerables, find out about such-and-such a woman.”

Sabbe paṭiggaṇhanti ekaṁ vīmaṁsāpetvā sabbe paccāharanti, āpatti sabbesaṁ saṅghādisesassa.

If they all accept the mission, but only one finds out the response, yet all report back, they all commit an offense entailing suspension.

Puriso sambahule bhikkhū āṇāpeti—

A man tells a number of monks,

“gacchatha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsathā”ti.

“Venerables, find out about such-and-such a woman.”

Sabbe paṭiggaṇhanti ekaṁ vīmaṁsāpetvā ekaṁ paccāharāpenti, āpatti sabbesaṁ saṅghādisesassa.

If they all accept the mission, but only one finds out the response, and only one reports back, they all commit an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ āṇāpeti—

A man tells a monk,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsā”ti.

“Sir, find out about such-and-such a woman.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, and reports back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ āṇāpeti—

A man tells a monk,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsā”ti.

“Sir, find out about such-and-such a woman.”

Paṭiggaṇhāti vīmaṁsati antevāsiṁ paccāharāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, finds out the response, but gets a pupil to report back, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ āṇāpeti—

A man tells a monk,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsā”ti.

“Sir, find out about such-and-such a woman.”

Paṭiggaṇhāti antevāsiṁ vīmaṁsāpetvā attanā paccāharati, āpatti saṅghādisesassa.

If he accepts the mission, but gets a pupil to find out the response, and then reports back himself, he commits an offense entailing suspension.

Puriso bhikkhuṁ āṇāpeti—

A man tells a monk,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vimaṁsā”ti.

“Sir, find out about such-and-such a woman.”

Paṭiggaṇhāti antevāsiṁ vīmaṁsāpeti antevāsī vīmaṁsitvā bahiddhā paccāharati, āpatti ubhinnaṁ thullaccayassa.

If he accepts the mission, but gets a pupil to find out the response, and the pupil then reports back on his own initiative, they both commit a serious offense.

Gacchanto sampādeti, āgacchanto visaṁvādeti, āpatti thullaccayassa.

If he fulfills the agreement when he goes, but not when he returns, he commits a serious offense.

Gacchanto visaṁvādeti, āgacchanto sampādeti, āpatti thullaccayassa.

If he does not fulfil the agreement when he goes, but he does when he returns, he commits a serious offense.

Gacchanto sampādeti, āgacchanto sampādeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he fulfills the agreement both when he goes and when he returns, he commits an offense entailing suspension.

Gacchanto visaṁvādeti, āgacchanto visaṁvādeti, anāpatti.

If he neither fulfills the agreement when he goes nor when he returns, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

saṅghassa vā cetiyassa vā gilānassa vā karaṇīyena gacchati,

if he goes because of business for the Sangha, for a shrine, or for one who is sick;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

5.1. Vinītavatthuuddānagāthā

Summary verses of case studies

Suttā matā ca nikkhantā,

“Asleep, and dead, gone out,

anitthī itthipaṇḍakā;

Not a woman, a woman who lacks sexual organs;

Kalahaṁ katvāna sammodi,

He reconciled them after quarreling,

sañcarittañca paṇḍaketi.

And he was a matchmaker for _paṇḍakas_.”

5.2. Vinītavatthu

Case studies

Tena kho pana samayena aññataro puriso aññataraṁ bhikkhuṁ āṇāpesi—

At one time a man told a monk,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsā”ti.

“Sir, please find out about such-and-such a woman.”

So gantvā manusse pucchi—

When the monk got there, he asked some people,

“kahaṁ itthannāmā”ti?

“Where’s so-and-so?”

“Suttā, bhante”ti.

“She’s asleep, Venerable.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi—

He became anxious, thinking,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ,

“The Buddha has laid down a training rule.

kacci nu kho ahaṁ saṅghādisesaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

Could it be that I’ve committed an offense entailing suspension?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi—

He told the Buddha, who said,

“Anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro puriso aññataraṁ bhikkhuṁ āṇāpesi—

At one time a man told a monk,

“gaccha, bhante, itthannāmaṁ itthiṁ vīmaṁsā”ti.

“Sir, please find out about such-and-such a woman.”

So gantvā manusse pucchi—

When the monk got there, he asked some people,

“kahaṁ itthannāmā”ti?

“Where’s so-and-so?”

“Matā, bhante”ti …pe…

“She’s dead, Venerable.” …

“nikkhantā, bhante”ti …

“She’s gone out, Venerable.” …

“anitthī, bhante”ti …

“That’s not a woman, Venerable.” …

“itthipaṇḍakā, bhante”ti.

“That’s a woman who lacks sexual organs, Venerable.”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññatarā itthī sāmikena saha bhaṇḍitvā mātugharaṁ agamāsi.

At one time a certain woman quarreled with her husband and went to her mother’s house.

Kulūpako bhikkhu sammodanīyaṁ akāsi.

A monk who associated with that family reconciled them.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“alaṁvacanīyā, bhikkhū”ti?

“Were they divorced, monk?”

“Nālaṁvacanīyā, bhagavā”ti.

“No, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, nālaṁvacanīyāyā”ti.

“There’s no offense if they’re not divorced.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu paṇḍake sañcarittaṁ samāpajji.

At one time a monk acted as a matchmaker for _paṇḍakas_.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, saṅghādisesassa;

“There’s no offense entailing suspension,

āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Sañcarittasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.

The training rule on matchmaking, the fifth, is finished.

pli-tv-bu-vb-ss10_root-pli-ms.j. Saṅghādisesakaṇḍa - The chapter on offenses entailing suspension

Saṅghabhedasikkhāpada

10. The training rule on schism in the Sangha

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time when the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove,

Atha kho devadatto yena kokāliko kaṭamodakatissako khaṇḍadeviyā putto samuddadatto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā kokālikaṁ kaṭamodakatissakaṁ khaṇḍadeviyā puttaṁ samuddadattaṁ etadavoca—

Devadatta went to see Kokālika, Kaṭamodakatissaka, Khaṇḍadeviyā-putta, and Samuddadatta. He said to them,

“etha mayaṁ, āvuso, samaṇassa gotamassa saṅghabhedaṁ karissāma cakkabhedan”ti.

“Let’s create a schism in the Sangha of the ascetic Gotama. Let’s break its authority.”

Evaṁ vutte, kokāliko devadattaṁ etadavoca—

Kokālika said to Devadatta,

“samaṇo kho, āvuso, gotamo mahiddhiko mahānubhāvo.

“The ascetic Gotama has great supernormal powers.

Kathaṁ mayaṁ samaṇassa gotamassa saṅghabhedaṁ karissāma cakkabhedan”ti?

How can we do this?”

“Etha mayaṁ, āvuso, samaṇaṁ gotamaṁ upasaṅkamitvā pañca vatthūni yācissāma—

“Well, let’s go to the ascetic Gotama and request five things:

‘bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa santuṭṭhassa sallekhassa dhutassa pāsādikassa apacayassa vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

‘In many ways, Sir, you praise fewness of wishes, contentment, the erasing of defilements, ascetic practices, being inspiring, the reduction in things, and being energetic.

Imāni, bhante, pañca vatthūni anekapariyāyena appicchatāya santuṭṭhiyā sallekhāya dhutatāya pāsādikatāya apacayāya vīriyārambhāya saṁvattanti.

And there are five things that lead to just that.

Sādhu, bhante, bhikkhū

It would be good, Sir,

yāvajīvaṁ āraññikā assu;

if the monks stayed in the wilderness for life,

yo gāmantaṁ osareyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

and whoever stays near an inhabited area would commit an offense;

Yāvajīvaṁ piṇḍapātikā assu;

if they ate only almsfood for life,

yo nimantanaṁ sādiyeyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

and whoever accepts an invitational meal would commit an offense;

Yāvajīvaṁ paṁsukūlikā assu;

if they were rag-robe wearers for life,

yo gahapaticīvaraṁ sādiyeyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

and whoever accepts a robe from a householder would commit an offense;

Yāvajīvaṁ rukkhamūlikā assu;

if they lived at the foot of a tree for life,

yo channaṁ upagaccheyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

and whoever takes shelter would commit an offense;

Yāvajīvaṁ macchamaṁsaṁ na khādeyyuṁ;

if they didn’t eat fish or meat for life,

yo macchamaṁsaṁ khādeyya, vajjaṁ naṁ phuseyyā’ti.

and whoever does would commit an offense.’

Imāni samaṇo gotamo nānujānissati.

The ascetic Gotama won’t allow this.

Te mayaṁ imehi pañcahi vatthūhi janaṁ saññāpessāmāti.

We’ll then be able to win people over with these five points.”

Sakkā kho, āvuso, imehi pañcahi vatthūhi samaṇassa gotamassa saṅghabhedo kātuṁ cakkabhedo.

Kokālika said, “It might be possible to create a schism in the Sangha with these five points,

Lūkhapasannā hi, āvuso, manussā”ti.

for people have confidence in austerity.”

Atha kho devadatto sapariso yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Devadatta and his followers then went to the Buddha, bowed, and sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho devadatto bhagavantaṁ etadavoca—

and Devadatta made his request.

“bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa …pe…

vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

Imāni, bhante, pañca vatthūni anekapariyāyena appicchatāya …pe…

vīriyārambhāya saṁvattanti.

Sādhu, bhante, bhikkhū yāvajīvaṁ āraññikā assu;

yo gāmantaṁ osareyya vajjaṁ naṁ phuseyya …pe…

yāvajīvaṁ macchamaṁsaṁ na khādeyyuṁ, yo macchamaṁsaṁ khādeyya vajjaṁ naṁ phuseyyā”ti.

“Alaṁ, devadatta,

The Buddha replied, “No, Devadatta.

yo icchati āraññiko hotu, yo icchati gāmante viharatu;

Those who wish may stay in the wilderness, and those who wish may live near inhabited areas.

yo icchati piṇḍapātiko hotu, yo icchati nimantanaṁ sādiyatu;

Those who wish may eat only almsfood, and those who wish may accept invitational meals.

yo icchati paṁsukūliko hotu, yo icchati gahapaticīvaraṁ sādiyatu.

Those who wish may be rag-robe wearers, and those who wish may accept robes from householders.

Aṭṭhamāse kho mayā, devadatta, rukkhamūlasenāsanaṁ anuññātaṁ, tikoṭiparisuddhaṁ macchamaṁsaṁ—

I have allowed the foot of a tree as resting place for eight months of the year, as well as fish and meat that are pure in three respects:

adiṭṭhaṁ asutaṁ aparisaṅkitan”ti.

one hasn’t seen, heard, or suspected that the animal was specifically killed to feed a monastic.”

Atha kho devadatto—

Devadatta thought,

“na bhagavā imāni pañca vatthūni anujānātī”ti haṭṭho udaggo sapariso uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

“The Buddha doesn’t allow the five points,” and he was glad and elated. He got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left with his followers.

Atha kho devadatto sapariso rājagahaṁ pavisitvā pañcahi vatthūhi janaṁ saññāpesi—

Devadatta then entered Rājagaha and won people over with the five points,

“mayaṁ, āvuso, samaṇaṁ gotamaṁ upasaṅkamitvā pañca vatthūni yācimhā—

‘bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa santuṭṭhassa sallekhassa dhutassa pāsādikassa apacayassa vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

Imāni, bhante, pañca vatthūni anekapariyāyena appicchatāya santuṭṭhiyā sallekhāya dhutatāya pāsādikatāya apacayāya vīriyārambhāya saṁvattanti.

Sādhu, bhante, bhikkhū yāvajīvaṁ āraññikā assu;

yo gāmantaṁ osareyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

Yāvajīvaṁ piṇḍapātikā assu;

yo nimantanaṁ sādiyeyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

Yāvajīvaṁ paṁsukūlikā assu;

yo gahapaticīvaraṁ sādiyeyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

Yāvajīvaṁ rukkhamūlikā assu;

yo channaṁ upagaccheyya, vajjaṁ naṁ phuseyya.

Yāvajīvaṁ macchamaṁsaṁ na khādeyyuṁ;

yo macchamaṁsaṁ khādeyya, vajjaṁ naṁ phuseyyā’ti.

Imāni samaṇo gotamo nānujānāti.

saying, “The ascetic Gotama doesn’t agree to them,

Te mayaṁ imehi pañcahi vatthūhi samādāya vattāmā”ti.

but we practice in accordance with them.”

Tattha ye te manussā assaddhā appasannā dubbuddhino te evamāhaṁsu—

The foolish people with little faith and confidence said,

“ime kho samaṇā sakyaputtiyā dhutā sallekhavuttino,

“These Sakyan monastics are practicing asceticism and they live their lives to erase defilements.

samaṇo pana gotamo bāhulliko bāhullāya cetetī”ti.

But the acetic Gotama is extravagant and has chosen a life of indulgence.”

Ye pana te manussā saddhā pasannā paṇḍitā byattā buddhimanto te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

But the wise people who had faith and confidence complained and criticized Devadatta,

“kathañhi nāma devadatto bhagavato saṅghabhedāya parakkamissati cakkabhedāyā”ti.

“How can Devadatta pursue schism in the Sangha of the Buddha? How can he break its authority?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the criticism of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him

“kathañhi nāma devadatto saṅghabhedāya parakkamissati cakkabhedāyā”ti.

in the same way.

Atha kho te bhikkhū devadattaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking Devadatta in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Devadatta:

“saccaṁ kira tvaṁ, devadatta, saṅghabhedāya parakkamasi cakkabhedāyā”ti?

“Is it true, Devadatta, that you are doing this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, saṅghabhedāya parakkamissasi cakkabhedāya.

“Foolish man, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu samaggassa saṅghassa bhedāya parakkameyya, bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇaṁ samādāya paggayha tiṭṭheyya, so bhikkhu bhikkhūhi evamassa vacanīyo—

‘If a monk pursues schism in a united Sangha or persists in taking up a legal issue conducive to schism, the monks should correct him like this,

‘māyasmā samaggassa saṅghassa bhedāya parakkami, bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇaṁ samādāya paggayha aṭṭhāsi.

“Venerable, don’t pursue schism in the united Sangha or persist in taking up a legal issue conducive to schism.

Sametāyasmā saṅghena. Samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno ekuddeso phāsu viharatī’ti.

Stay with the Sangha, for a united Sangha—in concord, in harmony, having a joint recitation—is at ease.”

Evañca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tatheva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya.

If that monk continues as before, the monks should press him up to three times to make him stop.

Yāvatatiyañce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajjeyya, iccetaṁ kusalaṁ;

If he then stops, all is well.

no ce paṭinissajjeyya, saṅghādiseso”ti.

If he does not stop, he commits an offense entailing suspension.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Samaggo nāma saṅgho

A united Sangha:

samānasaṁvāsako samānasīmāyaṁ ṭhito.

those belonging to the same Buddhist sect and staying within the same monastic boundary.

Bhedāya parakkameyyāti—

Pursues schism:

“kathaṁ ime nānā assu, vinā assu, vaggā assū”ti pakkhaṁ pariyesati, gaṇaṁ bandhati.

thinking, “What can I do to split, separated, and divided them?” he searches for a faction and puts together a group.

Bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇanti

A legal issue conducive to schism:

aṭṭhārasabhedakaravatthūni.

the eighteen bases for schism.

Samādāyāti

Taking up:

ādāya.

having adopted.

Paggayhāti

Taking up:

dīpeyya.

he proclaims.

Tiṭṭheyyāti

If he persists in:

na paṭinissajjeyya.

if he does not stop.

So bhikkhūti

Him:

yo so saṅghabhedako bhikkhu.

the monk who is pursuing schism in the Sangha.

Bhikkhūhīti

The monks:

aññehi bhikkhūhi. Ye passanti, ye suṇanti, tehi vattabbo—

Other monks, those who see it or hear it. They should correct him like this:

“māyasmā samaggassa saṅghassa bhedāya parakkami, bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇaṁ samādāya paggayha aṭṭhāsi.

“Venerable, don’t pursue schism in the united Sangha or persist in taking up a legal issue conducive to schism.

Sametāyasmā saṅghena.

Stay with the Sangha,

Samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno ekuddeso phāsu viharatī”ti.

for a united Sangha—in concord, in harmony, having a joint recitation—is at ease.”

Dutiyampi vattabbo.

And they should correct him a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace paṭinissajjati, iccetaṁ kusalaṁ;

If he stops, all is well.

no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not stop, he commits an offense of wrong conduct.

Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa.

If those who heard about it do not say anything, they commit an offense of wrong conduct.

So bhikkhu saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbo—

That monk, even if he has to be pulled into the Sangha, should be corrected like this:

“māyasmā samaggassa saṅghassa bhedāya parakkami, bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇaṁ samādāya paggayha aṭṭhāsi.

“Venerable, don’t pursue schism in the united Sangha or persist in taking up a legal issue conducive to schism.

Sametāyasmā saṅghena.

Stay with the Sangha,

Samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno ekuddeso phāsu viharatī”ti.

for a united Sangha—in concord, in harmony, having a joint recitation—is at ease.”

Dutiyampi vattabbo.

They should correct him a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace paṭinissajjati, iccetaṁ kusalaṁ;

If he stops, all is well.

no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not stop, he commits an offense of wrong conduct.

So bhikkhu samanubhāsitabbo—

Should press him:

“evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbo.

“And, monks, he should be pressed like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu samaggassa saṅghassa bhedāya parakkamati.

The monk so-and-so is pursuing schism in the united Sangha.

So taṁ vatthuṁ na paṭinissajjati.

And he keeps on doing it.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should press him to make him stop.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu samaggassa saṅghassa bhedāya parakkamati.

The monk so-and-so is pursuing schism in the united Sangha.

So taṁ vatthuṁ na paṭinissajjati.

And he keeps on doing it.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya.

The Sangha presses him to make him stop.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, so tuṇhassa;

Any monk who approves of pressing him to make him stop should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dutiyampi etamatthaṁ vadāmi …pe…

For the second time I speak on this matter: …

tatiyampi etamatthaṁ vadāmi—

For the third time I speak on this matter:

suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu samaggassa saṅghassa bhedāya parakkamati.

The monk so-and-so is pursuing schism in the united Sangha.

So taṁ vatthuṁ na paṭinissajjati.

And he keeps on doing it.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya.

The Sangha presses him to make him stop.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, so tuṇhassa;

Any monk who approves of pressing him to make him stop should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Samanubhaṭṭho saṅghena itthannāmo bhikkhu tassa vatthussa paṭinissaggāya.

The Sangha has pressed monk so-and-so to stop.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’”ti.

I will remember it thus.’”

Ñattiyā dukkaṭaṁ,

After the motion, he commits an offense of wrong conduct.

dvīhi kammavācāhi thullaccayā,

After each of the first two announcements, he commits a serious offense.

kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa.

When the last announcement is finished, he commits an offense entailing suspension.

Saṅghādisesaṁ ajjhāpajjantassa ñattiyā dukkaṭaṁ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā paṭippassambhanti.

For one who commits the offense entailing suspension, the offense of wrong conduct and the serious offenses are annulled.

Saṅghādisesoti

He commits an offense entailing suspension:

…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.

… Therefore, too, it is called “an offense entailing suspension”.

Dhammakamme dhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, and he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Dhammakamme vematiko na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Dhammakamme adhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asamanubhāsantassa,

if he has not been pressed;

paṭinissajjantassa,

if he stops;

ummattakassa,

if he is insane;

khittacittassa,

if he is deranged;

vedanāṭṭassa,

if he is overwhelmed by pain;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Saṅghabhedasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.

The training rule on schism in the Sangha, the tenth, is finished.

pli-tv-bu-vb-ss12_root-pli-ms.j. Saṅghādisesakaṇḍa - The chapter on offenses entailing suspension

Dubbacasikkhāpada

12. The training rule on being difficult to correct

Tena samayena buddho bhagavā kosambiyaṁ viharati ghositārāme.

At one time when the Buddha was staying at Kosambī in Ghosita’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmā channo anācāraṁ ācarati.

Venerable Channa was misbehaving.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

The monks would tell him,

“māvuso channa, evarūpaṁ akāsi.

“Don’t do that;

Netaṁ kappatī”ti.

it’s not allowable,”

So evaṁ vadeti—

and he would reply,

“kiṁ nu kho nāma tumhe, āvuso, maṁ vattabbaṁ maññatha?

“Who are you to correct me?

Ahaṁ kho nāma tumhe vadeyyaṁ.

I should correct you!

Amhākaṁ buddho amhākaṁ dhammo

The Buddha is mine; the Teaching is mine.

amhākaṁ ayyaputtena dhammo abhisamito.

The Master realized the Truth because of me.

Seyyathāpi nāma mahāvāto vāyanto tiṇakaṭṭhapaṇṇasaṭaṁ ekato ussāreyya, seyyathā vā pana nadī pabbateyyā saṅkhasevālapaṇakaṁ ekato ussāreyya;

Just as grass, sticks, and fallen leaves are whirled up by a strong wind all at once, just as various water plants are whirled up by a mountain stream all at once,

evameva tumhe nānānāmā nānāgottā nānājaccā nānākulā pabbajitā ekato ussāritā.

so too have you–after going forth with various names, various families, various castes, various households–been lifted up all at once.

Kiṁ nu kho nāma tumhe, āvuso, maṁ vattabbaṁ maññatha?

So, who are you to correct me?

Ahaṁ kho nāma tumhe vadeyyaṁ.

I should correct you!

Amhākaṁ buddho amhākaṁ dhammo

The Buddha is mine; the Teaching is mine.

amhākaṁ ayyaputtena dhammo abhisamito”ti.

The Master realized the Truth because of me.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā channo bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karissatī”ti.

“How can Venerable Channa make himself incorrigible when he’s legitimately corrected by the monks?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ channaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They rebuked Channa in many ways and then told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Channa:

“saccaṁ kira tvaṁ, channa, bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karosī”ti?

“Is it true, Channa, that you do this?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karissasi.

“Foolish man, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhu paneva dubbacajātiko hoti uddesapariyāpannesu sikkhāpadesu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karoti—

‘If a monk is difficult to correct, and he makes himself incorrigible when legitimately corrected by the monks concerning the training rules that are recited, saying,

‘mā maṁ āyasmanto kiñci avacuttha kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā, ahampāyasmante na kiñci vakkhāmi kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā,

“Venerables, don’t say anything to me, either good or bad, and I won’t say anything to you, either good or bad.

viramathāyasmanto mama vacanāyā’ti,

Please refrain from correcting me,”

so bhikkhu bhikkhūhi evamassa vacanīyo—

then the monks should correct him like this:

‘māyasmā attānaṁ avacanīyaṁ akāsi, vacanīyamevāyasmā attānaṁ karotu,

“Be easy to correct, Venerable, not incorrigible.

āyasmāpi bhikkhū vadetu sahadhammena, bhikkhūpi āyasmantaṁ vakkhanti sahadhammena.

And please give legitimate correction to the monks, and the monks will do the same to you.

Evaṁ saṁvaddhā hi tassa bhagavato parisā yadidaṁ aññamaññavacanena aññamaññavuṭṭhāpanenā’ti.

For it’s in this way that the Buddha’s community has grown, that is, through mutual correction and mutual clearing of offenses.”

Evañca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tatheva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya.

If that monk continues as before, the monks should press him up to three times to make him stop.

Yāvatatiyañce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajjeyya, iccetaṁ kusalaṁ;

If he then stops, all is well.

no ce paṭinissajjeyya, saṅghādiseso”ti.

If he does not stop, he commits an offense entailing suspension.’”

Bhikkhū paneva dubbacajātiko hotīti

If a monk is difficult to correct:

dubbaco hoti dovacassakaraṇehi dhammehi samannāgato akkhamo appadakkhiṇaggāhī anusāsaniṁ.

if he is hard to correct, endowed with qualities that make him hard to correct, resistant, not receiving instructions respectfully.

Uddesapariyāpannesu sikkhāpadesūti

Concerning the training rules that are recited:

pātimokkhapariyāpannesu sikkhāpadesu.

concerning the training rules of the Monastic Code.

Bhikkhūhīti

The monks:

aññehi bhikkhūhi.

other monks.

Sahadhammikaṁ nāma

Legitimately:

yaṁ bhagavatā paññattaṁ sikkhāpadaṁ, etaṁ sahadhammikaṁ nāma.

the training rules laid down by the Buddha—this is called “legitimately”.

Tena vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karoti—

When corrected in regard to this, he makes himself incorrigible, saying,

“mā maṁ āyasmanto kiñci avacuttha kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā, ahampāyasmante na kiñci vakkhāmi kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā. Viramathāyasmanto mama vacanāyā”ti.

“Venerables, don’t say anything to me, either good or bad, and I won’t say anything to you, either good or bad. Please refrain from correcting me.”

So bhikkhūti

Him:

yo so dubbacajātiko bhikkhu.

the monk who is difficult to correct.

Bhikkhūhīti

The monks:

aññehi bhikkhūhi. Ye passanti ye suṇanti tehi vattabbo—

Other monks, those who see it or hear about it. They should correct him like this:

“māyasmā attānaṁ avacanīyaṁ akāsi.

“Be easy to correct, Venerable, not incorrigible.

Vacanīyameva āyasmā attānaṁ karotu.

Āyasmāpi bhikkhū vadetu sahadhammena, bhikkhūpi āyasmantaṁ vakkhanti sahadhammena.

And please give legitimate correction to the monks, and the monks will do the same to you.

Evaṁ saṁvaddhā hi tassa bhagavato parisā yadidaṁ aññamaññavacanena aññamaññavuṭṭhāpanenā”ti.

For it’s in this way that the Buddha’s community has grown, that is, through mutual correction and mutual clearing of offenses.”

Dutiyampi vattabbo.

And they should correct him a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace paṭinissajjati, iccetaṁ kusalaṁ;

If he stops, all is well.

no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not stop, he commits an offense of wrong conduct.

Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa.

If those who hear about it do not say anything, they commit an offense of wrong conduct.

So bhikkhu saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbo—

That monk, even if he has to be pulled into the Sangha, should be corrected like this:

“māyasmā attānaṁ avacanīyaṁ akāsi …pe…

“Be easy to correct, Venerable, not incorrigible. And please give legitimate correction to the monks, and the monks will do the same to you. For it’s in this way that the Buddha’s community has grown, that is, through mutual correction

aññamaññavuṭṭhāpanenā”ti.

and mutual clearing of offenses.”

Dutiyampi vattabbo.

They should correct him a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace paṭinissajjati, iccetaṁ kusalaṁ;

If he stops, all is well.

no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not stop, he commits an offense of wrong conduct.

So bhikkhu samanubhāsitabbo.

Should press him:

“Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbo.

“And, monks, he should be pressed like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karoti.

The monk so-and-so makes himself incorrigible when legitimately corrected by the monks.

So taṁ vatthuṁ na paṭinissajjati.

And he keeps on doing it.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should press him to make him stop.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karoti.

The monk so-and-so makes himself incorrigible when legitimately corrected by the monks.

So taṁ vatthuṁ na paṭinissajjati.

And he keeps on doing it.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya.

The Sangha presses him to make him stop.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, so tuṇhassa;

Any monk who approves of pressing him to make him stop should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dutiyampi etamatthaṁ vadāmi …pe…

For the second time I speak on this matter: …

tatiyampi etamatthaṁ vadāmi—

For the third time I speak on this matter:

suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karoti.

The monk so-and-so makes himself incorrigible when legitimately corrected by the monks.

So taṁ vatthuṁ na paṭinissajjati.

And he keeps on doing it.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya.

The Sangha presses him to make him stop.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, so tuṇhassa;

Any monk who approves of pressing him to make him stop should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Samanubhaṭṭho saṅghena itthannāmo bhikkhu tassa vatthussa paṭinissaggāya.

The Sangha has pressed monk so-and-so to stop.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’”ti.

I will remember it thus.’”

Ñattiyā dukkaṭaṁ,

After the motion, he commits an offense of wrong conduct.

dvīhi kammavācāhi thullaccayā,

After each of the first two announcements, he commits a serious offense.

kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa.

When the last announcement is finished, he commits an offense entailing suspension.

Saṅghādisesaṁ ajjhāpajjantassa ñattiyā dukkaṭaṁ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā paṭippassambhanti.

For one who commits the offense entailing suspension, the offense of wrong conduct and the serious offenses are annulled.

Saṅghādisesoti

He commits an offense entailing suspension:

…pe… tenapi vuccati “saṅghādiseso”ti.

… Therefore, too, it is called “an offense entailing suspension”.

Dhammakamme dhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, but he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Dhammakamme vematiko na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Dhammakamme adhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asamanubhāsantassa,

if he has not been pressed;

paṭinissajjantassa,

if he stops;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Dubbacasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ dvādasamaṁ.

The training rule on being difficult to correct, the twelfth, is finished.

pli-tv-bu-vb-ss13_root-pli-ms.j. Saṅghādisesakaṇḍa - The chapter on offenses entailing suspension

Kuladūsakasikkhāpada

13. The training rule on corrupters of families

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena assajipunabbasukā nāma kīṭāgirismiṁ āvāsikā honti alajjino pāpabhikkhū.

At that time Assaji and Punabbasuka were the resident monks at Kīṭāgiri. They were bad and shameless,

Te evarūpaṁ anācāraṁ ācaranti—

and were misbehaving in many ways.

mālāvacchaṁ ropentipi ropāpentipi, siñcantipi siñcāpentipi, ocinantipi ocināpentipi, ganthentipi ganthāpentipi,

They planted flowering trees, watered and plucked them, and then tied the flowers together.

ekatovaṇṭikamālaṁ karontipi kārāpentipi, ubhatovaṇṭikamālaṁ karontipi kārāpentipi,

They made the flowers into garlands, garlands with stalks on one side and garlands with stalks on both sides.

mañjarikaṁ karontipi kārāpentipi, vidhūtikaṁ karontipi kārāpentipi, vaṭaṁsakaṁ karontipi kārāpentipi, āveḷaṁ karontipi kārāpentipi, uracchadaṁ karontipi kārāpentipi.

They made flower arrangements, wreaths, ornaments for the head, ornaments for the ears, and ornaments for the chest. And they had others do the same.

Te kulitthīnaṁ kuladhītānaṁ kulakumārīnaṁ kulasuṇhānaṁ kuladāsīnaṁ ekatovaṇṭikamālaṁ harantipi harāpentipi, ubhatovaṇṭikamālaṁ harantipi harāpentipi, mañjarikaṁ harantipi harāpentipi, vidhūtikaṁ harantipi harāpentipi, vaṭaṁsakaṁ harantipi harāpentipi, āveḷaṁ harantipi harāpentipi, uracchadaṁ harantipi harāpentipi.

They then took these things, or sent them, to the women, the daughters, the girls, the daughter-in-laws, and the female slaves of good families.

Te kulitthīhi kuladhītāhi kulakumārīhi kulasuṇhāhi kuladāsīhi saddhiṁ ekabhājanepi bhuñjanti, ekathālakepi pivanti,

They ate from the same plates as these women and drank from the same vessels.

ekāsanepi nisīdanti, ekamañcepi tuvaṭṭenti, ekattharaṇāpi tuvaṭṭenti, ekapāvuraṇāpi tuvaṭṭenti, ekattharaṇapāvuraṇāpi tuvaṭṭenti,

They sat on the same seats as them, and they lay down on the same beds, on the same sheets, under the same covers, and both on the same sheets and under the same covers.

vikālepi bhuñjanti, majjampi pivanti, mālāgandhavilepanampi dhārenti,

They ate at the wrong time, drank alcohol, and wore garlands, perfumes, and cosmetics.

naccantipi gāyantipi vādentipi lāsentipi,

They danced, sang, played instruments, and performed.

naccantiyāpi naccanti, naccantiyāpi gāyanti, naccantiyāpi vādenti, naccantiyāpi lāsenti, gāyantiyāpi naccanti, gāyantiyāpi gāyanti, gāyantiyāpi vādenti, gāyantiyāpi lāsenti, vādentiyāpi naccanti, vādentiyāpi gāyanti, vādentiyāpi vādenti, vādentiyāpi lāsenti, lāsentiyāpi naccanti, lāsentiyāpi gāyanti, lāsentiyāpi vādenti, lāsentiyāpi lāsenti;

While the women were dancing, singing, playing instruments, and performing, so would they.

aṭṭhapadepi kīḷanti, dasapadepi kīḷanti, ākāsepi kīḷanti, parihārapathepi kīḷanti, santikāyapi kīḷanti, khalikāyapi kīḷanti, ghaṭikāyapi kīḷanti, salākahatthenapi kīḷanti, akkhenapi kīḷanti, paṅgacīrenapi kīḷanti, vaṅkakenapi kīḷanti, mokkhacikāyapi kīḷanti, ciṅgulakenapi kīḷanti, pattāḷhakenapi kīḷanti, rathakenapi kīḷanti, dhanukenapi kīḷanti, akkharikāyapi kīḷanti, manesikāyapi kīḷanti, yathāvajjenapi kīḷanti.

They played various games: eight-row checkers, ten-row checkers, imaginary checkers, hopscotch, spillikins, dice, tip-cat, painting with the hand, ball games, leaf flutes, toy plows, somersaults, toy windmills, toy measures, toy carriages, toy bows, letter guessing, thought guessing, mimicking deformities.

Hatthismimpi sikkhanti, assasmimpi sikkhanti, rathasmimpi sikkhanti, dhanusmimpi sikkhanti, tharusmimpi sikkhanti,

They trained in elephant riding, in horsemanship, in carriage riding, in archery, in swordsmanship.

hatthissapi purato dhāvanti, assassapi purato dhāvanti, rathassapi purato dhāvantipi ādhāvantipi,

And they ran in front of elephants, horses, and carriages, and they ran backward and forward.

usseḷentipi, apphoṭentipi, nibbujjhantipi, muṭṭhīhipi yujjhanti,

They whistled, clapped their hands, wrestled, and boxed.

raṅgamajjhepi saṅghāṭiṁ pattharitvā naccakiṁ evaṁ vadanti—“idha, bhagini, naccassū”ti, nalāṭikampi denti, vividhampi anācāraṁ ācaranti.

They spread their outer robe on a stage and said to the dancing girls, “Dance here, Sister,” and they made gestures of approval. And they misbehaved in a variety of ways.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu kāsīsu vassaṁvuṭṭho sāvatthiṁ gacchanto bhagavantaṁ dassanāya, yena kīṭāgiri tadavasari.

Just then a monk who had completed the rainy-season residence in Kāsī was on his way to visit the Buddha at Sāvatthī when he arrived at Kīṭāgiri.

Atha kho so bhikkhu pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya kīṭāgiriṁ piṇḍāya pāvisi

In the morning he robed up, took his bowl and robe, and entered Kīṭāgiri to collect almsfood.

pāsādikena abhikkantena paṭikkantena ālokitena vilokitena samiñjitena pasāritena okkhittacakkhu iriyāpathasampanno.

He was pleasing in his conduct: in going out and coming back, in looking ahead and looking aside, in bending and stretching his arms. His eyes were lowered, and he was perfect in deportment.

Manussā taṁ bhikkhuṁ passitvā evamāhaṁsu—“kvāyaṁ abalabalo viya mandamando viya bhākuṭikabhākuṭiko viya? Ko imassa upagatassa piṇḍakaṁ dassati? Amhākaṁ pana ayyā assajipunabbasukā saṇhā sakhilā sukhasambhāsā mihitapubbaṅgamā ehisvāgatavādino abbhākuṭikā uttānamukhā pubbabhāsino. Tesaṁ kho nāma piṇḍo dātabbo”ti.

When people saw him, they said, “Whoʼs this, acting like a moron and always frowning? Who will give almsfood to him? Almsfood should instead be given to our Venerables Assaji and Punabbasuka, for they are gentle, congenial, pleasant to speak with, greeting one with a smile, welcoming, friendly, open, the first to speak.”

Addasā kho aññataro upāsako taṁ bhikkhuṁ kīṭāgirismiṁ piṇḍāya carantaṁ.

A certain lay follower saw that monk walking for alms in Kīṭāgiri.

Disvāna yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ bhikkhuṁ abhivādetvā etadavoca—“api, bhante, piṇḍo labbhatī”ti?

He approached him, bowed, and said, “Venerable, have you received any almsfood?”

“Na kho, āvuso, piṇḍo labbhatī”ti.

“No, I haven’t.”

“Ehi, bhante, gharaṁ gamissāmā”ti.

“Come, let’s go to my house.”

Atha kho so upāsako taṁ bhikkhuṁ gharaṁ netvā bhojetvā etadavoca—

He took that monk to his house and gave him a meal.

“kahaṁ, bhante, ayyo gamissatī”ti?

He then said, “Where are you going, Venerable?”

“Sāvatthiṁ kho ahaṁ, āvuso, gamissāmi bhagavantaṁ dassanāyā”ti.

“I’m going to Sāvatthī to see the Buddha.”

“Tena hi, bhante, mama vacanena bhagavato pāde sirasā vanda, evañca vadehi—

“Well then, would you please pay respect at the Buddha’s feet in my name and say,

‘duṭṭho, bhante, kīṭāgirismiṁ āvāso.

‘Venerable Sir, the monastery at Kīṭāgiri has been corrupted.

Assajipunabbasukā nāma kīṭāgirismiṁ āvāsikā alajjino pāpabhikkhū.

Assaji and Punabbasuka are the resident monks there. They are bad and shameless,

Te evarūpaṁ anācāraṁ ācaranti—

and are misbehaving in a many ways.

mālāvacchaṁ ropentipi ropāpentipi, siñcantipi siñcāpentipi …pe… vividhampi anācāraṁ ācaranti.

They plant flowering trees, water them … And they misbehave in a variety of ways.

Yepi te, bhante, manussā pubbe saddhā ahesuṁ pasannā tepi etarahi assaddhā appasannā.

Those who previously had faith and confidence have now lost it,

Yānipi tāni saṅghassa pubbe dānapathāni tānipi etarahi upacchinnāni.

and thereʼs no longer any support for the Sangha.

Riñcanti pesalā bhikkhū, nivasanti pāpabhikkhū.

The good monks have left and the bad monks are staying on.

Sādhu, bhante, bhagavā kīṭāgiriṁ bhikkhū pahiṇeyya yathāyaṁ kīṭāgirismiṁ āvāso saṇṭhaheyyā’”ti.

Sir, please send monks to stay at the monastery at Kīṭāgiri.’”

“Evamāvuso”ti kho so bhikkhu tassa upāsakassa paṭissutvā yena sāvatthi tena pakkāmi.

The monk consented, got up, and set out for Sāvatthī.

Anupubbena yena sāvatthi jetavanaṁ anāthapiṇḍikassa ārāmo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

When he eventually arrived, he went to the Buddha in Anāthapiṇḍika’s Monastery. He bowed to the Buddha and sat down.

Āciṇṇaṁ kho panetaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ āgantukehi bhikkhūhi saddhiṁ paṭisammodituṁ.

Since it is the custom for Buddhas to greet newly arrived monks,

Atha kho bhagavā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

the Buddha said to him,

“kacci, bhikkhu, khamanīyaṁ kacci yāpanīyaṁ,

“I hope you’re keeping well, monk, I hope you’re getting by.

kaccisi appakilamathena addhānaṁ āgato,

I hope you’re not tired from traveling.

kuto ca tvaṁ, bhikkhu, āgacchasī”ti?

And where have you come from?”

“Khamanīyaṁ, bhagavā, yāpanīyaṁ, bhagavā.

“I’m keeping well, Sir, I’m getting by.

Appakilamathena cāhaṁ, bhante, addhānaṁ āgato.

I’m not tired from traveling.”

Idhāhaṁ, bhante, kāsīsu vassaṁvuṭṭho sāvatthiṁ āgacchanto bhagavantaṁ dassanāya yena kīṭāgiri tadavasariṁ.

He then told the Buddha all that had happened at Kīṭāgiri,

Atha khvāhaṁ, bhante, pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya kīṭāgiriṁ piṇḍāya pāvisiṁ.

Addasā kho maṁ, bhante, aññataro upāsako kīṭāgirismiṁ piṇḍāya carantaṁ.

Disvāna yenāhaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṁ abhivādetvā etadavoca—‘api, bhante, piṇḍo labbhatī’ti?

‘Na kho, āvuso, piṇḍo labbhatī’ti.

‘Ehi, bhante, gharaṁ gamissāmā’ti.

Atha kho, bhante, so upāsako maṁ gharaṁ netvā bhojetvā etadavoca—

‘kahaṁ, bhante, ayyo gamissatī’ti?

‘Sāvatthiṁ kho ahaṁ, āvuso, gamissāmi bhagavantaṁ dassanāyā’ti.

Tena hi, bhante, mama vacanena bhagavato pāde sirasā vanda, evañca vadehi—

‘duṭṭho, bhante, kīṭāgirismiṁ āvāso,

assajipunabbasukā nāma kīṭāgirismiṁ āvāsikā alajjino pāpabhikkhū.

Te evarūpaṁ anācāraṁ ācaranti—

mālāvacchaṁ ropentipi ropāpentipi, siñcantipi siñcāpentipi …pe… vividhampi anācāraṁ ācaranti.

Yepi te, bhante, manussā pubbe saddhā ahesuṁ pasannā tepi etarahi assaddhā appasannā,

yānipi tāni saṅghassa pubbe dānapathāni tānipi etarahi upacchinnāni,

riñcanti pesalā bhikkhū nivasanti pāpabhikkhū.

Sādhu, bhante, bhagavā kīṭāgiriṁ bhikkhū pahiṇeyya yathāyaṁ kīṭāgirismiṁ āvāso saṇṭhaheyyā’ti.

Tato ahaṁ, bhagavā, āgacchāmī”ti.

adding, “That’s where I’ve come from, Sir.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, assajipunabbasukā nāma kīṭāgirismiṁ āvāsikā alajjino pāpabhikkhū te evarūpaṁ anācāraṁ ācaranti—

“Is it true, monks, that the bad and shameless monks Assaji and Punabbasuka are misbehaving in this way?

mālāvacchaṁ ropentipi ropāpentipi, siñcantipi siñcāpentipi …pe… vividhampi anācāraṁ ācaranti,

yepi te, bhikkhave, manussā pubbe saddhā ahesuṁ pasannā tepi etarahi assaddhā appasannā;

And is it true that those people who previously had faith and confidence have now lost it,

yānipi tāni saṅghassa pubbe dānapathāni tānipi etarahi upacchinnāni;

that there’s no longer any support for the Sangha,

riñcanti pesalā bhikkhū nivasanti pāpabhikkhū”ti?

and that the good monks have left and the bad monks are staying on?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā evarūpaṁ anācāraṁ ācarissanti—

“Monks, how can those foolish men misbehave in this way?

mālāvacchaṁ ropessantipi ropāpessantipi, sañcissantipi siñcāpessantipi, ocinissantipi ocināpessantipi, ganthissantipi ganthāpessantipi,

ekatovaṇṭikamālaṁ karissantipi kārāpessantipi, ubhatovaṇṭikamālaṁ karissantipi kārāpessantipi,

mañjarikaṁ karissantipi kārāpessantipi, vidhūtikaṁ karissantipi kārāpessantipi, vaṭaṁsakaṁ karissantipi kārāpessantipi, āveḷaṁ karissantipi kārāpessantipi, uracchadaṁ karissantipi kārāpessantipi.

Te kulitthīnaṁ kuladhītānaṁ kulakumārīnaṁ kulasuṇhānaṁ kuladāsīnaṁ ekatovaṇṭikamālaṁ harissantipi hārāpessantipi, ubhatovaṇṭikamālaṁ harissantipi hārāpessantipi, mañjarikaṁ harissantipi hārāpessantipi, vidhūtikaṁ harissantipi hārāpessantipi, vaṭaṁsakaṁ harissantipi hārāpessantipi, āveḷaṁ harissantipi hārāpessantipi, uracchadaṁ harissantipi hārāpessantipi.

Te kulitthīhi kuladhītāhi kulakumārīhi kulasuṇhāhi kuladāsīhi saddhiṁ ekabhājanepi bhuñjissanti, ekathālakepi pivissanti, ekāsanepi nisīdissanti, ekamañcepi tuvaṭṭissanti, ekattharaṇāpi tuvaṭṭissanti, ekapāvuraṇāpi tuvaṭṭissanti, ekattharaṇapāvuraṇāpi tuvaṭṭissanti,

vikālepi bhuñjissanti, majjampi pivissanti, mālāgandhavilepanampi dhārissanti

naccissantipi gāyissantipi vādessantipi lāsessantipi,

naccantiyāpi naccissanti naccantiyāpi gāyissanti naccantiyāpi vādessanti naccantiyāpi lāsessanti, gāyantiyāpi naccissanti gāyantiyāpi gāyissanti gāyantiyāpi vādessanti gāyantiyāpi lāsessanti, vādentiyāpi naccissanti vādentiyāpi gāyissanti vādentiyāpi vādessanti vādentiyāpi lāsessanti, lāsentiyāpi naccissanti lāsentiyāpi gāyissanti lāsentiyāpi vādessanti lāsentiyāpi lāsessanti

aṭṭhapadepi kīḷissanti dasapadepi kīḷissanti, ākāsepi kīḷissanti, parihārapathepi kīḷissanti, santikāyapi kīḷissanti, khalikāyapi kīḷissanti, ghaṭikāyapi kīḷissanti, salākahatthenapi kīḷissanti, akkhenapi kīḷissanti, paṅgacīrenapi kīḷissanti, vaṅkakenapi kīḷissanti, mokkhacikāyapi kīḷissanti, ciṅgulakenapi kīḷissanti, pattāḷhakenapi kīḷissanti, rathakenapi kīḷissanti, dhanukenapi kīḷissanti, akkharikāyapi kīḷissanti, manesikāyapi kīḷissanti, yathāvajjenapi kīḷissanti,

hatthismimpi sikkhissanti, assasmimpi sikkhissanti, rathasmimpi sikkhissanti, dhanusmimpi sikkhissanti, tharusmimpi sikkhissanti,

hatthissapi purato dhāvissanti, assassapi purato dhāvissanti, rathassapi purato dhāvissantipi ādhāvissantipi

usseḷessantipi, apphoṭessantipi, nibbujjhissantipi, muṭṭhīhipi yujjhissanti,

raṅgamajjhepi saṅghāṭiṁ pattharitvā naccakiṁ evaṁ vakkhanti “idha, bhagini, naccassū”ti nalāṭikampi dassanti, vividhampi anācāraṁ ācarissanti.

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā sāriputtamoggallāne āmantesi—

After criticizing them, he gave a teaching and addressed Sāriputta and Moggallāna:

“gacchatha tumhe, sāriputtā, kīṭāgiriṁ gantvā assajipunabbasukānaṁ bhikkhūnaṁ kīṭāgirismā pabbājanīyakammaṁ karotha. Tumhākaṁ ete saddhivihārikā”ti.

“Sāriputta, the two of you should go and do a legal procedure of banishing the monks Assaji and Punabbasuka from Kīṭāgiri. They are your students.”

“Kathaṁ mayaṁ, bhante, assajipunabbasukānaṁ bhikkhūnaṁ kīṭāgirismā pabbājanīyakammaṁ karoma? Caṇḍā te bhikkhū pharusā”ti.

“Sir, how can we do a procedure of banishing these monks from Kīṭāgiri? They are temperamental and harsh.”

“Tena hi tumhe, sāriputtā, bahukehi bhikkhūhi saddhiṁ gacchathā”ti.

“Well, take many monks.”

“Evaṁ, bhante”ti kho sāriputtamoggallānā bhagavato paccassosuṁ.

“Yes.”

“Evañca pana, bhikkhave, kātabbaṁ.

“And, monks, this is how it should be done.

Paṭhamaṁ assajipunabbasukā bhikkhū codetabbā.

First you should accuse the monks Assaji and Punabbasuka.

Codetvā sāretabbā. Sāretvā āpattiṁ ropetabbā.

They should then be reminded of what they have done, before they are charged with an offense.

Āpattiṁ ropetvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ime assajipunabbasukā bhikkhū kuladūsakā pāpasamācārā. Imesaṁ pāpakā samācārā dissanti ceva suyyanti ca. Kulāni ca imehi duṭṭhāni dissanti ceva suyyanti ca.

These monks, Assaji and Punabbasuka, are corrupters of families and badly behaved. Their bad behavior has been seen and heard about, and the families corrupted by them have been seen and heard about.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho assajipunabbasukānaṁ bhikkhūnaṁ kīṭāgirismā pabbājanīyakammaṁ kareyya—“na assajipunabbasukehi bhikkhūhi kīṭāgirismiṁ vatthabban”ti.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should do a legal procedure of banishing them, prohibiting the monks Assaji and Punabbasuka from staying at Kīṭāgiri.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ime assajipunabbasukā bhikkhū kuladūsakā pāpasamācārā. Imesaṁ pāpakā samācārā dissanti ceva suyyanti ca. Kulāni ca imehi duṭṭhāni dissanti ceva suyyanti ca.

These monks, Assaji and Punabbasuka, are corrupters of families and badly behaved. Their bad behavior has been seen and heard about, and the families corrupted by them have been seen and heard about.

Saṅgho assajipunabbasukānaṁ bhikkhūnaṁ kīṭāgirismā pabbājanīyakammaṁ karoti—“na assajipunabbasukehi bhikkhūhi kīṭāgirismiṁ vatthabban”ti.

The Sangha is doing a legal procedure of banishing them, prohibiting the monks Assaji and Punabbasuka from staying at Kīṭāgiri.

Yassāyasmato khamati assajipunabbasukānaṁ bhikkhūnaṁ kīṭāgirismā pabbājanīyakammassa karaṇaṁ—“na assajipunabbasukehi bhikkhūhi kīṭāgirismiṁ vatthabban”ti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of doing a legal procedure of banishing them, prohibiting the monks Assaji and Punabbasuka from staying at Kīṭāgiri, should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dutiyampi etamatthaṁ vadāmi …pe…

For the second time …

tatiyampi etamatthaṁ vadāmi—suṇātu me, bhante, saṅgho …pe… so bhāseyya.

For the third time I speak on this matter. Please, Venerables, I ask the Sangha to listen. … should speak up.

Kataṁ saṅghena assajipunabbasukānaṁ bhikkhūnaṁ kīṭāgirismā pabbājanīyakammaṁ—“na assajipunabbasukehi bhikkhūhi kīṭāgirismiṁ vatthabban”ti.

The Sangha has performed the legal procedure of banishing them, prohibiting the monks Assaji and Punabbasuka from staying at Kīṭāgiri.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Atha kho sāriputtamoggallānappamukho bhikkhusaṅgho kīṭāgiriṁ gantvā assajipunabbasukānaṁ bhikkhūnaṁ kīṭāgirismā pabbājanīyakammaṁ akāsi—“na assajipunabbasukehi bhikkhūhi kīṭāgirismiṁ vatthabban”ti.

Soon afterwards a sangha of monks, headed by Sāriputta and Moggallāna, went to Kīṭāgiri and did the procedure of banishing Assaji and Punabbasuka, prohibiting them from staying at Kīṭāgiri.

Te saṅghena pabbājanīyakammakatā na sammā vattanti, na lomaṁ pātenti, na netthāraṁ vattanti, na bhikkhū khamāpenti, akkosanti paribhāsanti chandagāmitā dosagāmitā mohagāmitā bhayagāmitā pāpenti, pakkamantipi, vibbhamantipi.

After the Sangha had done the procedure, those monks did not conduct themselves properly or suitably so as to deserve to be released, nor did they ask the monks for forgiveness. Instead they abused and reviled them, and they slandered them as acting from desire, ill will, confusion, and fear. And they left and they disrobed.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma assajipunabbasukā bhikkhū saṅghena pabbājanīyakammakatā na sammā vattissanti, na lomaṁ pātessanti, na netthāraṁ vattissanti, na bhikkhū khamāpessanti, akkosissanti paribhāsissanti, chandagāmitā dosagāmitā mohagāmitā bhayagāmitā pāpessanti pakkamissantipi vibbhamissantipī”ti.

“How can these monks act in this way when the Sangha has done a legal procedure of banishing them?”

Atha kho te bhikkhū assajipunabbasuke bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They rebuked the monks Assaji and Punabbasuka in many ways and then told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, assajipunabbasukā bhikkhū saṅghena pabbājanīyakammakatā na sammā vattanti …pe… vibbhamantipī”ti?

“Is it true, monks, that the monks Assaji and Punabbasuka acted in this way?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhu paneva aññataraṁ gāmaṁ vā nigamaṁ vā upanissāya viharati kuladūsako pāpasamācāro. Tassa kho pāpakā samācārā dissanti ceva suyyanti ca, kulāni ca tena duṭṭhāni dissanti ceva suyyanti ca.

‘If a monk who lives supported by a village or town is a corrupter of families and badly behaved, and his bad behavior has been seen and heard about, and the families corrupted by him have been seen and heard about,

So bhikkhu bhikkhūhi evamassa vacanīyo—

then the monks should correct him like this:

‘āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro, āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti ceva suyyanti ca, kulāni cāyasmatā duṭṭhāni dissanti ceva suyyanti ca. Pakkamatāyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te idha vāsenā’ti.

“Venerable, you’re a corrupter of families and badly behaved. Your bad behavior has been seen and heard about, and the families corrupted by you have been seen and heard about. Leave this monastery; you’ve stayed here long enough.”

Evañca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno te bhikkhū evaṁ vadeyya—

If he replies,

‘chandagāmino ca bhikkhū dosagāmino ca bhikkhū mohagāmino ca bhikkhū bhayagāmino ca bhikkhū tādisikāya āpattiyā ekaccaṁ pabbājenti ekaccaṁ na pabbājentī’ti,

“You’re acting out of desire, ill will, confusion, and fear. Because of this sort of offense, you only banish some, but not others,”

so bhikkhu bhikkhūhi evamassa vacanīyo—

the monks should correct him like this:

‘māyasmā evaṁ avaca. Na ca bhikkhū chandagāmino. Na ca bhikkhū dosagāmino. Na ca bhikkhū mohagāmino. Na ca bhikkhū bhayagāmino.

“No, Venerable, the monks are not acting out of desire, ill will, confusion, and fear.

Āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro. Āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti ceva suyyanti ca. Kulāni cāyasmatā duṭṭhāni dissanti ceva suyyanti ca. Pakkamatāyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te idha vāsenā’ti.

Venerable, you’re a corrupter of families and badly behaved. Your bad behavior has been seen and heard about, and the families corrupted by you have been seen and heard about. Leave this monastery; you’ve stayed here long enough.”

Evañca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tatheva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya.

If that monk continues as before, the monks should press him up to three times to make him stop.

Yāvatatiyañce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajjeyya, iccetaṁ kusalaṁ;

If he then stops, all is well.

no ce paṭinissajjeyya, saṅghādiseso”ti.

If he does not stop, he commits an offense entailing suspension.’”

Bhikkhu paneva aññataraṁ gāmaṁ vā nigamaṁ vāti

A monk … a village or town:

gāmopi nigamopi nagarampi gāmo ceva nigamo ca.

a village and a town and a city are included in just a village and a town.

Upanissāya viharatīti

Lives supported by:

tattha paṭibaddhā honti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārā.

robes, almsfood, dwellings, and medicines can be gotten in that place.

Kulaṁ nāma

A family:

cattāri kulāni—khattiyakulaṁ, brāhmaṇakulaṁ, vessakulaṁ, suddakulaṁ.

there are four kinds of families: the aristocratic family, the brahmin family, the merchant family, the worker family.

Kuladūsakoti

A corrupter of families:

kulāni dūseti pupphena vā phalena vā cuṇṇena vā mattikāya vā dantakaṭṭhena vā veḷuyā vejjikāya vā jaṅghapesanikena vā.

he corrupts families by means of flowers, fruit, bath powder, soap, tooth cleaners, bamboo, medical treatment, or by taking messages on foot.

Pāpasamācāroti

Badly behaved:

mālāvacchaṁ ropetipi ropāpetipi, siñcatipi siñcāpetipi, ocinātipi ocināpetipi, ganthetipi ganthāpetipi.

he plants flowering trees and has it done; he waters them and has it done; he plucks them and has it done; he ties the flowers together and has it done.

Dissanti ceva suyyanti cāti

Has been seen and heard about:

ye saṁmukhā te passanti, ye tirokkhā te suṇanti.

those who are present see it; those who are absent hear about it.

Kulāni ca tena duṭṭhānīti

The families corrupted by him:

pubbe saddhā hutvā taṁ āgamma assaddhā honti, pasannā hutvā appasannā honti.

they have lost their faith because of him; they have lost their confidence because of him.

Dissanti ceva suyyanti cāti

Have been seen and heard about:

ye saṁmukhā te passanti, ye tirokkhā te suṇanti.

those who are present see it; those who are absent hear about it.

So bhikkhūti

Him:

yo so kuladūsako bhikkhu.

that monk who is a corrupter of families.

Bhikkhūhīti

The monks:

aññehi bhikkhūhi. Ye passanti ye suṇanti. Tehi vattabbo—

Other monks, those who see it or hear about it. They should correct him like this:

“āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro. Āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti ceva suyyanti ca. Kulāni cāyasmatā duṭṭhāni dissanti ceva suyyanti ca. Pakkamatāyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te idha vāsenā”ti.

“Venerable, you’re a corrupter of families and badly behaved. Your bad behavior has been seen and heard about, and the families corrupted by you have been seen and heard about. Leave this monastery; you’ve stayed here long enough.”

Evañca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno te bhikkhū evaṁ vadeyya—“chandagāmino ca bhikkhū, dosagāmino ca bhikkhū, mohagāmino ca bhikkhū, bhayagāmino ca bhikkhū. Tādisikāya āpattiyā ekaccaṁ pabbājenti ekaccaṁ na pabbājentī”ti.

If he replies, “You’re acting out of desire, ill will, confusion, and fear. Because of this sort of offense, you only banish some, but not others.”

So bhikkhūti

Him:

yo so kammakato bhikkhu.

that monk who is having a legal procedure done against him.

Bhikkhūhīti

The monks:

aññehi bhikkhūhi. Ye passanti ye suṇanti. Tehi vattabbo—

Other monks, those who see it or hear about it. They should correct him like this:

“māyasmā evaṁ avaca. Na ca bhikkhū chandagāmino, na ca bhikkhū dosagāmino, na ca bhikkhū mohagāmino, na ca bhikkhū bhayagāmino.

“No, Venerable, the monks are not acting out of desire, ill will, confusion, and fear.

Āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro. Āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti ceva suyyanti ca. Kulāni cāyasmatā duṭṭhāni dissanti ceva suyyanti ca. Pakkamatāyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te idha vāsenā”ti.

Venerable, you’re a corrupter of families and badly behaved. Your bad behavior has been seen and heard about, and the families corrupted by you have been seen and heard about. Leave this monastery; you’ve stayed here long enough.”

Dutiyampi vattabbo.

And they should correct him a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace paṭinissajjati, iccetaṁ kusalaṁ.

If he stops, all is well.

No ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not stop, he commits an offense of wrong conduct.

Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa.

If those who hear about it do not say anything, they commit an offense of wrong conduct.

So bhikkhu saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbo—

That monk, even if he has to be pulled into the Sangha, should be corrected like this:

“māyasmā evaṁ avaca. Na ca bhikkhū chandagāmino, na ca bhikkhū dosagāmino, na ca bhikkhū mohagāmino, na ca bhikkhū bhayagāmino.

“No, Venerable, the monks are not acting out of desire, ill will, confusion, and fear.

Āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro. Āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti ceva suyyanti ca. Kulāni cāyasmatā duṭṭhāni dissanti ceva suyyanti ca. Pakkamatāyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te idha vāsenā”ti.

Venerable, you’re a corrupter of families and badly behaved. Your bad behavior has been seen and heard about, and the families corrupted by you have been seen and heard about. Leave this monastery; you’ve stayed here long enough.”

Dutiyampi vattabbo.

They should correct him a second

Tatiyampi vattabbo.

and a third time.

Sace paṭinissajjati, iccetaṁ kusalaṁ.

If he stops, all is well.

No ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa.

If he does not stop, he commits an offense of wrong conduct.

So bhikkhu samanubhāsitabbo.

Should press him:

“Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbo.

“And, monks, he should be pressed like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu saṅghena pabbājanīyakammakato bhikkhū chandagāmitā dosagāmitā mohagāmitā bhayagāmitā pāpeti.

The monk so-and-so, who has had a legal procedure of banishment done against himself, is slandering the monks as acting out of desire, ill will, confusion, and fear.

So taṁ vatthuṁ na paṭinissajjati.

And he keeps on doing it.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should press him to make him stop.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu saṅghena pabbājanīyakammakato bhikkhū chandagāmitā dosagāmitā mohagāmitā bhayagāmitā pāpeti.

The monk so-and-so, who has had a legal procedure of banishment done against himself, is slandering the monks as acting out of desire, ill will, confusion, and fear.

So taṁ vatthuṁ na paṭinissajjati.

And he keeps on doing it.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya.

The Sangha presses him to make him stop.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, so tuṇhassa; yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who approves of pressing him to make him stop should remain silent. Any monk who does not approve should speak up.

Dutiyampi etamatthaṁ vadāmi …pe…

For the second time I speak on this matter …

tatiyampi etamatthaṁ vadāmi …pe….

For the third time I speak on this matter …

Samanubhaṭṭho saṅghena itthannāmo bhikkhu tassa vatthussa paṭinissaggāya.

The Sangha has pressed monk so-and-so to stop.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Ñattiyā dukkaṭaṁ,

After the motion, he commits an offense of wrong conduct.

dvīhi kammavācāhi thullaccayā,

After each of the first two announcements, he commits a serious offense.

kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa.

When the last announcement is finished, he commits an offense entailing suspension.

Saṅghādisesaṁ ajjhāpajjantassa ñattiyā dukkaṭaṁ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā paṭippassambhanti.

For one who commits the offense entailing suspension, the offense of wrong conduct and the serious offenses are annulled.

Saṅghādisesoti

He commits an offense entailing suspension:

saṅghova tassā āpattiyā parivāsaṁ deti, mūlāya paṭikassati, mānattaṁ deti, abbheti; na sambahulā, na ekapuggalo. Tena vuccati—“saṅghādiseso”ti,

only the Sangha gives probation for that offense, sends back to the beginning, gives the trial period, and rehabilitates—not several monks, not an individual. Therefore it is called “an offense entailing suspension”.

tasseva āpattinikāyassa nāmakammaṁ adhivacanaṁ. Tenapi vuccati “saṅghādiseso”ti.

This is the name and designation of this class of offense. Therefore, too, it is called “an offense entailing suspension”.

Dhammakamme dhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, and he perceives it as such, and he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Dhammakamme vematiko na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he is unsure of it, and he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Dhammakamme adhammakammasaññī na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.

If it is a legitimate legal procedure, but he perceives it as illegitimate, and he does not stop, he commits an offense entailing suspension.

Adhammakamme dhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he perceives it as legitimate, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Adhammakamme adhammakammasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is an illegitimate legal procedure, and he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

asamanubhāsantassa,

if he has not been pressed;

paṭinissajjantassa,

if he stops;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Kuladūsakasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ terasamaṁ.

The training rule on corrupters of families, the thirteenth, is finished.

“Uddiṭṭhā kho, āyasmanto, terasa saṅghādisesā dhammā, nava paṭhamāpattikā, cattāro yāvatatiyakā.

“Venerables, the thirteen rules on suspension have been recited, nine being immediate offenses, four after the third announcement.

Yesaṁ bhikkhu aññataraṁ vā aññataraṁ vā āpajjitvā yāvatīhaṁ jānaṁ paṭicchādeti tāvatīhaṁ tena bhikkhunā akāmā parivattabbaṁ.

If a monk commits any one of them, he is to undergo probation for the same number of days as he knowingly concealed that offense.

Parivutthaparivāsena bhikkhunā uttari chārattaṁ bhikkhumānattāya paṭipajjitabbaṁ.

When this is completed, he must undertake the trial period for a further six days.

Ciṇṇamānatto bhikkhu yattha siyā vīsatigaṇo bhikkhusaṅgho tattha so bhikkhu abbhetabbo.

When this is completed, he is to be rehabilitated wherever there is an Sangha of at least twenty monks.

Ekenapi ce ūno vīsatigaṇo bhikkhusaṅgho taṁ bhikkhuṁ abbheyya, so ca bhikkhu anabbhito, te ca bhikkhū gārayhā, ayaṁ tattha sāmīci.

If that monk is rehabilitated by an Sangha of even one less than twenty, that monk is not rehabilitated and those monks are at fault. This is the proper procedure.

Tatthāyasmante pucchāmi—‘kaccittha parisuddhā’?

In regard to this I ask you, ‘Are you pure in this?’

Dutiyampi pucchāmi—‘kaccittha parisuddhā’?

A second time I ask, ‘Are you pure in this?’

Tatiyampi pucchāmi—‘kaccittha parisuddhā’?

A third time I ask, ‘Are you pure in this?’

Parisuddhetthāyasmanto. Tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī”ti.

You are pure in this and therefore silent. I will remember it thus.”

Terasakaṁ niṭṭhitaṁ.

The group of thirteen is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Vissaṭṭhi kāyasaṁsaggaṁ,

Emission, physical contact,

duṭṭhullaṁ attakāmañca;

Indecent, and his own needs;

Sañcarittaṁ kuṭī ceva,

Matchmaking, and a hut,

vihāro ca amūlakaṁ.

And a dwelling, groundless.

Kiñcilesañca bhedo ca,

A pretext, and schism,

tasseva anuvattakā;

Those who side with him;

Dubbacaṁ kuladūsañca,

Difficult to correct, and corrupter of families:

saṅghādisesā terasāti.

The thirteen offenses entailing suspension.

Saṅghādisesakaṇḍaṁ niṭṭhitaṁ.

The chapter on offenses entailing suspension is finished.